<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>哲学思想</title><link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/</link><description>Recent content on 哲学思想</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>转载 | 共产主义者对家庭和两性关系应该持什么态度</title><link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%AF%B9%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E5%92%8C%E4%B8%A4%E6%80%A7%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%8C%81%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%80%81%E5%BA%A6/</link><pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%85%B1%E4%BA%A7%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%AF%B9%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E5%92%8C%E4%B8%A4%E6%80%A7%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%BA%94%E8%AF%A5%E6%8C%81%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%80%81%E5%BA%A6/</guid><description>&lt;p>早在 1847 年，恩格斯在《共产主义原理》中就专门驳斥过共产主义 “公妻制” 的无聊谎言：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>共产主义社会制度将使两性关系成为仅仅和当事人有关而社会无须干预的纯粹私人关系。共产主义社会制度之所以能实现这一点，是由于这种社会制度将废除私有制并将由社会教育儿童，从而将消灭现代婚姻的两种基础，即私有制所产生的妻子依赖丈夫、孩子依赖父母。这也是对道貌岸然的市侩关于共产主义公妻制的号叫的回答。公妻制完全是资产阶级社会的现象，现在的卖淫就是公妻制的充分表现。卖淫是以私有制为基础的，它将随著私有制的消失而消失。因此，共产主义组织并不实行公妻制，正好相反，它要消灭公妻制。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在《共产党宣言》中，马克思和恩格斯也同样揭露了资产阶级 “共产共妻” 叫嚣的虚伪面目：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>但是，你们共产党人是要实行公妻制的啊，—— 整个资产阶级异口同声地向我们这样叫喊。&lt;/p>
&lt;p>资产者是把自己的妻子看作单纯的生产工具的。他们听说生产工具将要公共使用，自然就不能不想到妇女也会遭到同样的命运。&lt;/p>
&lt;p>他们想也没有想到，问题正在于使妇女不再处于单纯生产工具的地位。&lt;/p>
&lt;p>其实，我们的资产者装得道貌岸然，对所谓的共产党人的正式公妻制表示惊讶，那是再可笑不过了。公妻制无需共产党人来实行，它差不多是一向就有的。&lt;/p>
&lt;p>我们的资产者不以他们的无产者的妻子和女儿受他们支配为满足，正式的卖淫更不必说了，他们还以互相诱奸妻子为最大的享乐。&lt;/p>
&lt;p>资产阶级的婚姻实际上是公妻制。人们至多只能责备共产党人，说他们想用正式的、公开的公妻制来代替伪善地掩蔽着的公妻制。其实，不言而喻，随着现在的生产关系的消灭，从这种关系中产生的公妻制，即正式的和非正式的卖淫，也就消失了。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>随着对人类早期历史认识的深入，恩格斯在写于 1884 年的《家庭、私有制和国家的起源》一书中，最终完成了历史唯物主义的家庭观。&lt;/p>
&lt;p>恩格斯指出，家庭的形式在人类历史上是不断变化和发展的。两性之间的关系，从相对固定的不同群体（氏族）之间的男女交换关系，逐渐向相对固定的个体配偶形式发展。恩格斯写道：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>要使对偶制家庭进一步发展为牢固的专偶制，需要有别的原因，这种原因与我们已经看到的一直起着作用的那些原因不同。在成对配偶制中，群已经减缩到它的最后单位，仅由两个原子组成的分子，即一男和一女。自然选择已经通过日益缩小婚姻共同体的范围而完成了自己的使命；在这一方面，它再也没有事可做了。因此，如果没有新的、社会的动力发生作用，那么，从成对配偶制中就没有任何根据产生新的家庭形式了。但是，这种动力开始发生作用了。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这种动力就是私有制。男女间的分工使男性成为私有财产的主要拥有者，私有财产的继承促使父权制的确立，使女性从属于男性，&amp;ldquo;被贬低，被奴役，变成丈夫淫欲的奴隶，变成生孩子的简单工具&amp;rdquo;(恩格斯）。马克思说：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>现代家庭在萌芽时，不仅包含着奴隶制（servitus），而且也包含着农奴制，因为它从一开始就是同田间耕作的劳役有关的。它以&lt;strong>缩影的形式&lt;/strong>包含了一切后来在社会及其国家中广泛发展起来的对立。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>恩格斯对此做了更加详细的阐述：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>一夫一妻制是不以自然条件为基础，而以经济条件为基础，即以私有制对原始的自然长成的公有制的胜利为基础的第一个家庭形式。丈夫在家庭中居于统治地位，以及生育只是他自己的并且应继承他的财产的子女，—— 这就是希腊人坦率宣布的个体婚制的唯一目的。在其他方面，个体婚制对希腊人说来就是一种负担，是一种必须履行的对神、对国家和对自己祖先的义务。在雅典，法律不仅规定必须结婚，而且规定丈夫必须履行一定的最低限度的所谓夫妇义务。&lt;/p>
&lt;p>在历史上出现的最初的阶级对立，是同个体婚制下的夫妻间的对抗的发展同时发生的，而最初的阶级压迫是同男性对女性的奴役同时发生的。个体婚制是一个伟大的历史的进步，但同时它同奴隶制和私有财富一起，却开辟了一个一直继续到今天的时代，在这个时代中，任何进步同时也是相对的退步，一些人的幸福和发展是通过另一些人的痛苦和受压抑而实现的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>可见，马克思主义对家庭所持的批判态度，扎根于对私有制的批判态度之上。马克思主义认为，私有制下的 “一夫一妻制” 家庭，从而这种家庭体现出来的男性对女性的支配，是人类社会从公有制发展到私有制的必然结果，而不是人的自然属性造成的。因此，对家庭的批判，不是对家庭这个概念的抽象的批判，不是对历史上各种形式的家庭的无区别的批判，而是对建立在私有制基础上的、两性不平等的家庭形式的批判。而两性间的不平等，不是根源于自然选择，而是人类社会的产物。&lt;/p>
&lt;p>因此，批判的对象不是 “一夫一妻”，也不是两性中的任何一性（两性之外的其他性别忽略不计），而是这种以缩影的形式包含了社会对立的家庭形式。这种家庭形式建立在私有制的基础上，也必将随着私有制的灭亡而灭亡。因此，对于共产主义者来说，对家庭的批判只意味着一件事：消灭私有制。&lt;/p>
&lt;p>这正是共产主义者与其他形形色色的左派以及女权的根本区别。是反对私有制，还是反对男性；是消灭私有制，还是瓦解一夫一妻制；是改造家庭，还是消灭家庭，—— 这是共产主义者与不主张消灭私有制的所谓左派的原则性的区别。&lt;/p>
&lt;p>恩格斯指出：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我们现在正在走向一种社会变革，那时，一夫一妻制的迄今存在的经济基础，以及它的补充物即卖淫的基础，不可避免地都要消失。一夫一妻制的产生是由于，大量财富集中于一人之手，并且是男子之手，而且这种财富必须传给这一男子的子女，而不是传给其他任何人的子女。为此，就需要妻子方面的一夫一妻制，而不是丈夫方面的一夫一妻制，所以这种妻子方面的一夫一妻制根本没有妨碍丈夫的公开的或秘密的多偶制。但是，行将到来的社会变革至少将把绝大部分耐久的、可继承的财富 —— 生产资料 —— 变为社会所有，从而把这一切传授遗产的关切减少到最低限度。可是，既然一夫一妻制是由于经济的原因而产生的，那末当这种原因消失的时候，它是不是也要消失呢？&lt;/p>
&lt;p>可以不无理由地回答：它不仅不会消失，而且相反地，只有那时它才能十足地实现。因为随着生产资料转归社会所有，雇佣劳动、无产阶级、从而一定数量的 —— 用统计方法可以计算出来的 —— 妇女为金钱而献身的必要性，也要消失了。卖淫将要消失，而一夫一妻制不仅不会终止其存在，而且最后对于男子也将成为现实。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>正是在这个问题上，女权运动暴露出了反社会的一面。很多女权分子把资本的统治与男性的统治直接划等号，进一步把反对资本等同于反对男性（男权），把反对资本主义等同于反对家庭，把消灭资本主义等同于消灭家庭。这种荒诞的观念，建立在小资产阶级狂热而鼠目寸光的阶级本性基础上。&lt;/p>
&lt;p>而且，正是在资本主义制度下，才第一次为男女平等创造了条件。从人类社会进入文明时代以来，女性从来没有获得过在资本主义制度下获得的那么多权利，而且男女平等，在形式上、在意识形态上，第一次为社会普遍接受。这是资本主义的重大历史功绩。&lt;/p>
&lt;p>在共产主义社会，一夫一妻制仍然存在，而且真正成为男女两性平等的家庭关系。这是因为，消灭私有制后，感情因素取代财产因素，成为两性关系的唯一纽带。而在感情基础之上的两性关系，是牢固的而不是松散的，是长久的而不是临时的。在这一点上，马克思主义的创始人与现代主张身体政治的女权运动是完全格格不入的。看了下边的恩格斯的话，人们就会理解，为什么列宁痛斥 “杯水主义” 了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>现代的性爱，同单纯的性欲，同古代的爱，是根本不同的。第一，它是以所爱者的互爱为前提的；在这方面，妇女处于同男子平等的地位，而在古代爱的时代，决不是一向都征求妇女同意的。第二，性爱常常达到这样强烈和持久的程度，如果不能结合和彼此分离，对双方来说即使不是一个最大的不幸，也是一个大不幸；仅仅为了能彼此结合，双方甘冒很大的危险，直至拿生命作孤注，而这种事情在古代充其量只是在通奸的场合才会发生。最后，对于性交关系的评价，产生了一种新的道德标准，不仅要问：它是结婚的还是私通的，而且要问：是不是由于爱情，由于相互的爱而发生的？&lt;/p>
&lt;p>既然彼此相爱是夫妇的义务，难道相爱者彼此结婚而不是同任何别人结婚不同样也是他们的义务吗？&lt;/p>
&lt;p>结婚的充分自由，只有在消灭了资本主义生产和它所造成的财产关系，从而把今日对选择配偶还有巨大影响的一切派生的经济考虑消除以后，才能普遍实现。到那时候，除了相互的爱慕以外，就再也不会有别的动机了。&lt;/p>
&lt;p>既然性爱按其本性来说就是排他的，—— 虽然这种排他性在今日只是对妇女才完全有效，—— 那末，以性爱为基础的婚姻，按其本性来说就是个体婚姻。&lt;/p>
&lt;p>这样，我们现在关于资本主义生产行将消灭以后的两性关系的秩序所能推想的，主要是否定性质的，大都限于将要消失的东西。但是，取而代之的将是什么呢？这要在新的一代成长起来的时候才能确定：这一代男子一生中将永远不会用金钱或其他社会权力手段去买得妇女的献身；而妇女除了真正的爱情以外，也永远不会再出于其他某种考虑而委身于男子，或者由于担心经济后果而拒绝委身于她所爱的男子。这样的人们一经出现，对于今日人们认为他们应该做的一切，他们都将不去理会，他们自己将知道他们应该怎样行动，他们自己将造成他们的与此相适应的关于各人行为的社会舆论 —— 如此而已。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>EOF&lt;/em>是一个计算机术语，为&lt;code>End Of File&lt;/code>的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p>
&lt;p>本人公众号&lt;code>火山灰&lt;/code>，亦可搜&lt;code>time_ash_past&lt;/code>。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7.jpg" alt="">&lt;/p></description></item><item><title>七千人大会-3</title><link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/post/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/post/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A-3/</guid><description>&lt;p>章诒和女士2004年出版了一本著名的《往事并不如烟》，是人民出版社出版，后来被禁。这是一篇篇散文或者说回忆短文构成的文章合集，其中有一篇《正在有情无思间——史良侧影》。&lt;/p>
&lt;p>史良的史家和章诒和的章家关系非常好。&lt;/p>
&lt;p>章诒和回忆：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>史良与章伯钧的私人关系很好，因而章史两家亲密无间。从几件生活小事可见一斑：有一天，史良送来两打雪白的洗脸毛巾。笑眯眯道：“我昨天去卫生间，看了你家用的毛巾，都该换了。一条毛巾顶多只能用两周，不能用到发硬”。一次，伯钧先生患重感冒，愈后人很虚弱。史良用宜兴小罐闷好鸡汤叫人送来，她还带话给作者母亲：“不管伯钧生不生病，他今后吃鸡都要像这样单做”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>一条毛巾只能用来两周，不能用到发硬。&lt;/p>
&lt;p>当时北京的自来水应该是不做处理，所以水质硬，毛巾用的时间稍久就会发硬。&lt;/p>
&lt;p>我倒是想问问看到我本文的诸位，有几个2周就换一条新毛巾的？&lt;/p>
&lt;p>我猜是不多的。&lt;/p>
&lt;p>再多想想，再过几年老百姓就要成群饿死了。再多想想。&lt;/p>
&lt;p>建国初期，史良（1902-1985）是民盟副主席，司法部长。&lt;/p>
&lt;p>是党需要争取的民主党派人士。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>1957年6月8日，中共中央发出指示《组织力量反击右派分子的猖狂进攻》，同日，《人民日报》发表社论《这是为什么？》。章伯钧先生读后，想不通，当晚就找史良说叨说叨，史良或许由于长期以律师为业，在判断问题上要比章理性得多，或许已有人指点迷津，替她拨正了船头。她掂出了事情的分量，觉得前几天储安平的“党天下”的发言问题严重，已经超出了被容许的界线。史良的话，未能引起章的警觉，却引发出他的对现实的不满，大发议论。他说：“储安平的话击中了要害。……我看，胡风、储安平倒要成为历史人物……。”在史良跟前，章把肚子里的话统统倒出来，觉得很痛快。&lt;/p>
&lt;p>6月14日晚，民盟举行中央小组会议。史良主持，作长篇发言。她首先推出费孝通说的“党天下”，申斥这是反党反社会主义的大毒草；又把6月8日章伯钧向她发的牢骚抖落出来，说章是费的后台；史良的结束语，是落在了曾与自己最为亲密的人身上：“罗隆基现在出国，等他回来以后，我也希望他能够有所交代”。 史良的讲话是按照上面要求，适时顺势而发。它像一包定向爆破的烈性炸药，从内部炸开民主党派的围墙，炸出一条预先设计好的线路，使民盟这支进入反右运动祭坛的领头羊，在这条路上蹒跚而行。&lt;/p>
&lt;p>第二天，新华社的通稿是以史良“要求民盟中央表明态度划清界限，质问章伯钧是不是也有两套做法”为通栏大标题，并将章伯钧在史良家中说的那段话，作为内容摘要，以黑体字排印。&lt;/p>
&lt;p>从此，章史二人再无往来。——八十年代初，全国政协举行委员活动，章诒和的母亲李健生和史良在礼堂前厅谈天。民进中央副主席徐伯昕见此情景，特意将章诒和的姐夫拉到一边，愤愤地说：“你岳母怎么还能和史良有说有笑？当年就是她出卖了章先生，难道李大姐忘了？”&lt;/p>
&lt;p>1965年，罗隆基（1898-1965）因突发心脏病，猝死家中，那年他只有六十七岁。他的许多日记和一箱子情书被有关单位收走。&lt;/p>
&lt;p>文革中，一日，民盟的造么派勒令章伯钧接受革命群众的大批判。下午一点多，年迈的他徒步而归。说：“我满以为民盟今天是批斗我，到了会场才知道，我是个陪斗。原来批斗的对象是史良。她血压高，那些民盟机关干部，偏要她把腰弯得低低的。他们居然把搜去的史良写给老罗（罗隆基）的情书，拿出来当材料宣读，并质问史良到底和这个大右派是什么关系。史良直起腰回答：‘我爱他’。在中国，一个女人能这样做，是很不简单了，也可以说是很了不起的。史良好象又回到了从前”。&lt;/p>
&lt;p>章伯钧又说：“今天这个会，最让我心痛的是，民盟会堕落成这个样子，一个批斗会搞得如此下作”。而这个如此下作的批斗会，竟成了章史最后的会晤。1969年伯钧先生病逝。享年74岁。&lt;/p>
&lt;p>1978年，章怡和从四川省第二监狱释放回京。她母亲说，为了她的出狱，托了许多人，要带她去面谢。第一家去拜谢的是史良。&lt;/p>
&lt;p>在一楼客厅见到史良。几十年未见，她身着白衫青裤，略显老态，但依旧是仪态雍容。光泽的肌肤、白皙的面庞和清澈的目光，使人很难相信她已是七十八岁的老太太。&lt;/p>
&lt;p>吃午茶的时候，章诒和母亲关切地问：“小陆（史良的丈夫）走后，你的生活还好吧？”不料引出史良眼泪无数。一边拿出白手帕擦拭，一边抽噎着说：“小陆一走，我的生活再也没有好过。他的房间，他的东西，都原封不动地保留在那里。我每天都在怀念他，回忆从前的日子”。&lt;/p>
&lt;p>告别时，母女俩走出大门，便听见有人在喊 “健生！”，回头一看，原来是上到二楼寝室的史良靠在临街的窗前，手里左右摇动着那条擦拭过泪痕的白手帕。她俩走一段路，就回头望一眼，那白色始终在阳光下晃动，闪耀。作者动情地写道：“当我跨入老龄，我的生活之侣也撒手人寰的时候，史良的涕泣和那方白手帕的记忆，便愈发地生动起来，也深刻起来。”&lt;/p>
&lt;p>1983年2月春节，章诒和母女去向史良拜年。此时的她已83岁老迈之人，稀疏的头发，白多黑少。露出的手臂和手背分布着星星点点的老年斑，目光似乎也有些迟缓、冷淡。作者写道：“我们不便久留。听说我们母女要走了。史良用微颤的手从棉袄的口袋里，掏出一个小纸卷，递到我的面前，说：“小愚，今天是春节，史阿姨要送你压岁钱”。我接过来，展开一看，是5元的钞票。刹那间，心头泛起缕缕难以名状的伤感：是伤感于史良的垂暮之态？还是伤感于她视为女童的我，已是中年妇人？——这一切，连我自己也无法辨析”。——在作者的笔下，对史良始终是情意绵绵。&lt;/p>
&lt;p>1985年，史良病逝。章诒和的母亲李健生患有心梗，但她执意要去八宝山参加追悼会。进得大厅便痛哭失声，站立在遗体前，几乎跌倒在地，情绪难以自控。民盟中央的一个在职部长低声问身边的人：“她是谁？”一位老者答：“她叫李健生，是章伯钧的夫人”。另一个民盟中央机关的干部，问：“章伯钧是谁？”老者无语，一片沉默。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>孔庆东对《往事并不如烟》一书的批评&lt;/p>
&lt;p>[网友提问]：《往事并不如烟》这本书我读过不下五遍，非常喜欢，但是对这本书的评价，你提到他的语言，你认为在那样的生活里面，他崇尚非常高的生活……&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：你说这样的生活艰难是非常好，谁生活艰难，我问这个问题？康同璧生活艰难吗，不艰难。艰难不艰难是要比的，当时不知道你们家过的什么样生活，我们家过的生活是吃馒头非常罕见的，吃窝头不一定能很好吃。我们家还生活在城市里，还有很多人挨饿，我们国家欠了那么多外债，在那种情况下他们家过的非常好，他那个阶级是我们政权的敌人阶级过的那么好，共产党对他们的重视是极其宽大的，他们继续过着很奢侈的生活。&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：我说她写的好，说她感情真挚，真的留恋那样的生活，说你们家毛巾这么脏，毛巾要每天换一条，这是人过的生活，我们过的都不是人的生活，我们一年能买几条毛巾，我们家一天毛巾买不起，我们家毛巾是工厂发的，是社会主义给他的福利品，一年发两条毛巾，我爸发两条，而他说的毛巾天天换，不然过的不是人的生活。&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：&amp;ldquo;我在德国住的，床单是每天一换，洗的很白。&amp;ldquo;她在里边赞美很多东西，都是不自觉流露出来，在我看来都是有问题的。&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：在这样的情况下，他们天天说这个党不好，要斯大林那样的党就枪毙，到斯大林那样的党全部要消灭，我们中国有人道主义的国家。人，关键是思想的问题，解放以后什么都没有变，他们的孩子坐汽车，我们的孩子雨里泥里爬的去，他们还欺负我们。看见一个漂亮女孩子跟着人家走，一旦出了事，一旦反右运动开始，他们这些人互相出卖，陷害，人格丧尽。&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：他那种叫艺术吗？我可能跟他的艺术观不一样，他们那点建立在别人血汗之上的那种东西叫艺术？还是凡高那种叫艺术？他们那种东西靠金钱堆起来，中国有钱了，又兴起了收藏乐，电视台的那些编导都开始收藏了，他们买齐白石的画，会震动吗，他们看的是钱，是150万，他们这些人是对艺术的一种糟蹋。&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：真正的倒霉的右派是有的，是小右派，比如一个中学老师，一个普通的教员，在单位里说了一句错话，正好别人要陷害他，他和别人关系不好，给他打成右派，以后平反了，只是摘掉一个帽子而已，生活一辈子被耽误了，倒霉的永远是小人物，倒霉的是下层人，改革开放之后，都平反昭雪了，百倍的疯狂向人民索取，比当年凶恶十倍，我们的血泪谁去写，在矿井砸死60多人，每人写一部《往事并不如烟》，他们一个人死了赔多少钱，生命都是有价钱的。&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：上层人物的生命价格和下层人的生命价格就是不一样，革命本来改变这个东西，当然革命不可能一帆风顺，特别是在这样的一个时代，但是正因为革命不容易胜利，不是我们以前所想的正义总是压倒邪恶，正因为经常是邪恶，邪恶压倒正义，这才是我们生活的意义，写作就是反抗，由此我们获得一份生命的意义，我如果不怎么努力的话，正义不容易到来，我必须坚持这个闸门，光明和阳光射进来，所以我也到处向人们推荐《往事并不如烟》这书，但是我推荐的角度不同的。&lt;/p>
&lt;p>[孔庆东]：在文革之后给文革所加的罪名有很多，像毛泽东所讲的文革时代或者更早的时代，很多权力机关已经资产阶级化。大家可以看看今年的畅销书《往事并不如烟》，这本书写的很好，很真诚，看了这本书会受到很大的教育，从真诚中看到剥削阶级的子女到临死那天仍然梦想着失去的天堂，再看看他们那时候过着什么生活，在全国人民生活很困难的时候，他们家有72间房子。他们的父亲打成右派的时候，他们家待遇一点没变，警卫员、司机、保姆、厨子一大堆人，在她书里没有提到劳动人民一点的苦难，相反了一个人打了劳动人民打了耳光，过后想想不对，给劳动人民道歉了，然后说这个人人格何其伟大，赞扬这样的书我们的社会怎么了，活在那样的社会的人民他们不应该提意见了，不应该反抗，这样的官僚衙门不应该变一变吗？真正的革命非常艰难，但是在这样艰难的情况下，我们毕竟还进行了。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>据章诒和著《往事并不如烟》中“最后的贵族 ─ 康同璧母女之印象”中，描述康同璧的辞世：“老太太最初不过是患感冒，先在家中调养。不想，病越来越重，便送进医院，搁在了观察室。窄窄的床铺正好对着门口，穿堂风儿吹个不歇，过往之人走个不停。罗仪凤一再恳求，是否可以转到病房。院方的人白了她一眼，回答说：‘你母亲不就是个社会名流嘛，这么呆着就行了。’几天后，康同璧死在了观察室。”&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>我对七千人大会的主要资料也在来自张素华的《变局》。作为中央档案局的工作人员，我不可能比她的资料更全。但我不想就简单讨论七千人大会这个事。张素华老师受限于体制内，所以写的内容只能紧紧局限在 那几十天的会议里，但是那个会议的前十年、后十年的联系，则是我想来补充的。&lt;/p>
&lt;p>后面会写到七千人大会的具体议程，但是实际的论述也不会跳出张素华的《变局》。但是我是更想跳出来，从更高的角度看待这件事。&lt;/p>
&lt;p>为什么那个护士现在看起来那么“恶毒”？“你母亲不就是个社会名流嘛，这么呆着就行了。”为什么护士会有这样的印象？&lt;/p>
&lt;p>为什么主席在66年号召一下，就有那么大的群众响应？&lt;/p>
&lt;p>其实很多答案都在七千人大会的前前后后。&lt;/p>
&lt;p>&amp;ndash;END&amp;ndash;&lt;/p></description></item><item><title>红太阳是怎样升起的-1 | 火山灰</title><link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/post/%E7%BA%A2%E5%A4%AA%E9%98%B3-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://sanbeichahegongheguo.github.io/de/post/%E7%BA%A2%E5%A4%AA%E9%98%B3-1/</guid><description>&lt;h2 id="一缘起">一、缘起&lt;/h2>
&lt;p>《红太阳》这本书我发布过好几次了，不知道究竟有没有朋友认真读过。&lt;/p>
&lt;p>我认真读过几遍之后，不得感慨：高华真的太“聪明”了，在虚虚实实之间，把自己的主观意识和客观史料糅合，配合裁剪史料将自己的观念判断佐以贯彻，让阅读量不够的孩子读完之后满脑子反动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/000.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>这个答主是个聪明人。&lt;/p>
&lt;p>自己的阅读量、观影量、内在世界不够强大的时候，去接触这些自我意志太强的作品，对自己其实是一种伤害。&lt;/p>
&lt;p>不信看看：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/001.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/002.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/003.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/004.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/005.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/006.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/007.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/008.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>我都有点心疼上面的几个孩子。&lt;/p>
&lt;p>不能人家说啥你就信啥啊。&lt;/p>
&lt;p>先看看几个反对高华的人的观点：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/009.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>其实高华在自己的作品里夹杂自己的私货，也就是自己的主观偏见应该是一个非常明显的表现。&lt;/p>
&lt;p>当然，私货太正常了，包括我在内的所有人，在任何表达的时候都会夹杂私货。&lt;/p>
&lt;p>高华也没有说自己就一定多么公正客观，只是可惜了前面那几个孩子，把书拿来当作事实以为自己掌握了多么了不得的事情。&lt;/p>
&lt;p>再看一个人讲的比较详细对于富田事件的判断的内容：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/110.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/111.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/112.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;h2 id="二剖析">二、剖析&lt;/h2>
&lt;p>学术写作现在只对引用部分加以标注。但是不对主观判断、客观事实进行区分，所以在行文中，主客观的内容都是同样的字体，夹杂在一起，非常具有迷惑性。&lt;/p>
&lt;p>我这篇开局，就拿《红太阳的》第一部分&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/0.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>简单说说：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/1.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>首先，这里的客观事实是，有人反映红四军存在“书记独裁”。当书记是毛泽东的时候是毛泽东独裁，当书记是杨开明的时候是杨开明独裁，但是文章写下来似乎给人印象，是毛泽东独裁，他对权力有着很强的欲望。在行文的开头给你这样的印象，让你逐渐接受接下来想夹杂的私货。&lt;/p>
&lt;p>而这段时间，朱毛的争论其实我之前已经反复写了，其实是党要不要指挥一切的争论，而不是简单独裁不独裁，或者谁独裁的争论。&lt;/p>
&lt;p>接下来，就开始讲打AB团和富田事件了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/2.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/3.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>先且到这里。&lt;/p>
&lt;p>在高华笔下，毛泽东似乎是一个嗜血恶魔，“&lt;strong>不惜采用极端手段镇压被他怀疑为异己力量的党内同志&lt;/strong>”。&lt;/p>
&lt;p>纵观毛泽东一生，从来没有出现过这样的事。红军长征刚到延安的时候，是毛主席赶紧写书给当时在肃反杀人的陕北红军说“刀下留人”，即便是文革时期，主席也是说“要文斗不要武斗”，国内剿匪也是号召“除非罪大恶极，否则轻易不要杀人”，而且反复强调“人头不是韭菜，不会割了再长出来”，就是后来斗彭德怀、刘少奇，甚至其他任何人，都是要求写检讨，而不是杀人、镇压为手段。&lt;/p>
&lt;p>后来在延安的整风运动里，存在有被康生严刑逼问的，但是也没有玩出过人命，怎么偏偏到这里就突然似乎性情突兀了？&lt;/p>
&lt;p>而且也与主席青年时代的性格不符。&lt;/p>
&lt;p>当然，你可以说这是主席暂时释放了自己的真实性格，或者说主席经历了这件事之后反思不要砍头。&lt;/p>
&lt;p>早年我也是这么想。但是后来我觉得还是不对。因为根据高华后来的内容，主席砍人这件事并没有得到清算，那正常情况下，没有得到清算的行为，当事人是不会轻易反思的。反而会逐渐加强对这个手段的不断采用。&lt;/p>
&lt;p>接着，&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/4.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>高华教授把 二七会议 作为打AB团的开端。&lt;/p>
&lt;p>但是纵览高华的上下文，二七会议内容分明 是主席 和 赣南地头蛇红军的斗争，是主席意在清除地方势力在党内的影响。&lt;/p>
&lt;p>真正开始打AB团，根据高华自己说，都到6月份了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/5.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>而且，毛主席当时是批评了李文林，把他调离出主力队伍，但是随后打AB团最狠的，反而是李文林。是李文林投靠了毛主席吗？上下文似乎没有提到。那二七会议更不可能是 打AB团 的起点了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/6.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>这里其实已经写得很清楚，毛泽东当时在指挥军中事务。以下转自维基百科（本来想引用《毛泽东年谱》，但是手头马上没办法复制）：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>1930年1月5日，毛泽东在古田就时局和红军行动问题覆红四军一纵队司令员林彪信（即《星星之火，可以燎原》，原题目为《时局估量和红军行动问题》），指明中国革命之发展前途[42]:3512。1月5日，红四军为粉碎蒋介石之赣、粤、闽三省“会剿”，实现“争取江西”计划，是日从古田出发，兵分两路，由朱德率第一、三、四纵队红经连城、宁化越武夷山入江西，1月16日占广昌，另一路由毛率第二纵队到龙岩地区迷惑敌人，掩护主力转移移后，亦由连城、清流、宁化、归化越武夷山入广昌，到宁都东韶与朱德部会师[42]:3512。2月7日，毛在吉安之陂头主持召开红四军前委、赣西特委及红五、六军军委联席会议（即“二七”会议），讨论扩大红色区域，深入土地革命，发展工农武装，为夺取江西全省而斗争等问题，2月9日结束[42]:3530。2月下旬，中共湘赣边界特委以整编地方武装、研究攻打吉安之名，通知边界各县主要负责人带领本县武装到永新城集中，原井冈山地区绿林头领、受毛团结改造加入中国共产党担任红五军第五纵队领导之王佐、袁文才率部开进永新城，边界特委书记朱昌偕误认为王佐、袁文才会叛变，率部包围其住所，将袁文才枪杀，王佐逃离，在涉水过河时溺死[42]:3545。3月2日，朱德、毛、彭德怀、黄公略红军围攻江西吉水唐云山旅，是日成光耀旅、朱耀华旅到达城郊，红军退富都[42]:3547。3月下旬，朱德、毛率红四军下江西南部南康，到新城，指向南雄，江西省政府悬赏缉拿朱德、毛，生擒者5万元，击毙者3万元[42]:3564。4月1日，朱德、毛率红四军克南雄，4月3日克始兴[42]:3566。4月10日，朱德、毛红四军攻克江西信丰，击毙县长吴兆丰、警察队长王覃勋[42]:3571。5月4日，金汉鼎与鲁涤平、张辉瓒、邓英在南昌会商“剿共”第二步计划已竣，是晨乘轮溯赣江赴赣州，与福建、广东军“会剿”朱德、毛红四军[42]:3585。&lt;/p>
&lt;p>1930年6月5日，朱德、毛红四军自寻乌经吉潭，到达福建武平，击溃民团，克县城，6月8日续克上杭[42]:3605。7月26日，江西省政府主席兼第九路军总指挥鲁涤平布告悬赏10万元缉拿朱德、毛[42]:3636。8月6日，红一军团朱德、毛部克江西安义[42]:3646。8月23日，红一军团同红三军团在浏阳永和市会师，组成中国工农红军第一方面军，朱德任总司令，彭德怀任副总司令，毛任总政治委员，下辖第一、第三两个军团，共3万余人，同时成立中共第一方面军总前敌委员会，毛任总前委书记，成立中国工农革命军事委员会，毛任主席，红一方面军组成后，决定第二次攻打长沙[42]:3656。8月30日，红一方面军分三路进攻长沙，朱德、毛率第十二军到达株洲附近，黄公略、林彪率第三、第四两军抵关刀铺，彭德怀率第五、第八两军主力，抵湘阴港附近，一部则沿浏长大道抵黄花市附近，是晚起红军总攻长沙，迭以火牛为前驱，猛冲何键军所布电网，终因敌方火力太猛，未能攻破[42]:3660。9月13日，红一军团朱德、毛部向株洲、醴陵转移[42]:3669。9月14日，红一方面军停止进攻长沙，撤出阵地，向湘东、赣西进发，第二次攻打长沙失败；是日，红一军团朱德、毛部抵醴陵，后向萍乡进军[42]:3671。9月20日，红一军团朱德、毛部分兵进驻攸县、茶陵、萍乡等县[42]:3676。9月24日至9月28日，瞿秋白、周恩来等在上海主持召开中共六届三中全会，全会补选中央委员7人、候补中央委员8人、中央审查委员2人，并改选中央政治局，毛重新选入中央政治局候补委员，朱德等选入中央委员，此后，由瞿秋白实际主持中央中央工作[42]:3679-3680。9月29日，中共中央长江局军事部负责人周以栗到袁州同红一方面军总前委举行会议，周传达长江局再打长沙之指示，经毛等多方说服，会议一致决定，放弃再打长沙，先打敌军力量较弱之吉安[42]:3683。10月14日毛给党中央写信，说各级指导机关“多为AB团的富农所充塞”，“肃清富农领导，肃清AB团”，“目前总前委正计划这一工作”，11月下旬红一方面军在整军中开展肃“AB团”半个多月，在4万红军中肃“AB团”4400余人，12月发生“富田事变”，肃“AB团”持续进行，从赣西南到全苏区，从1930年到1934年，据事后调查，苏区杀“AB团”达7万余人[42]:3602。10月25日，红一方面军总前委和江西省行动委员会在江西新喻县罗坊举行联席会议；总前委书记毛主持，会议讨论红一方面军打不打南昌和如何粉碎敌军“围剿”问题；毛根据敌强我弱之基本情况，提出不应打南昌，主张红军主力先向根据地内退却，使力量对比发生有利于我之变化，然后集中兵力各个歼敌于运动中；经反复讨论，得到大多数与会者赞同；10月26日会议通过《关于目前政治形势与一方面军及江西党的任务的指示》[42]:3703。10月27日，朱德、毛红军第一军团第三、四、十二各军，由新喻峡口攻取上高，图断袁州罗霖师与高安公秉藩师之联络；是日红军遭罗霖部袭击，弃上高向清江转移，集中新喻、清江以北及高安西南地区；鲁涤平令所部分为三个纵队，以张辉瓒、谭道源、罗霖分任指挥进攻红军[42]:3704。10月31日，红一方面军总前委和江西省行动委员会于10月25日起在江西新喻县罗坊举行联席会议；在毛主持下，分析政治形势，总结攻打长沙、夺取吉安之经验教训，作出相应决议；是日会议通过毛提出之“诱敌深入”方针，决定主力红军东渡赣江，准备反“围剿”作战[42]:3706-3707。1930年11月6日，蒋光鼐、蔡廷锴两师由湖南抵达江西萍乡，向莲花、水新之红军进攻；同日红军朱德、毛、彭德怀各部分抵达抚州、新喻及福建、广东边境；何成濬即令鲁涤平、何键“跟剿”，次日公秉藩师由新岗岭向新喻推进[42]:3713。12月9日，蒋介石电令各路指挥悬赏5万元购缉朱德、毛、彭德怀、黄公略[42]:3740。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>首先可以看到，湘赣边界特委杀掉了王佐、袁文才，给井冈山根据地带来了不可磨灭的损失。&lt;/p>
&lt;p>这件事的根本原因，第一是赣南特委看不上那些土匪，第二就是江西当地的土客籍争执，就是土籍（自古居住当地的人）、客籍（后来陆陆续续迁移到当地的外来人）的利益纷争，这一点毛主席在自己的《井冈山的斗争》等报告里也反复提到。&lt;/p>
&lt;p>这件事早期还能靠着毛主席的威望压住，但是就像魏延和杨仪相互不服，当时朱毛率领部队离开井冈山（这件事我前面的文章也讲过），于是湘赣边界特委借着这个机会，利用彭德怀这把刀，杀了王佐、袁文才，随后引起王、袁旧部的反弹，把彭德怀的部队也给赶跑了。后来红军也一直未能收复井冈山，失去了这个根据地，所以后来去开辟瑞金去了。&lt;/p>
&lt;p>最后迟早要来一个解决一样，最后还是火并了。&lt;/p>
&lt;p>这段故事可以看这里：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/00000.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>可以看到，赣南特委杀了王佐、袁文才之后，引发王、袁旧部的强烈反弹。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>在潘心元走后大约三四天内，一九三〇年三月初，我们正将三、四纵队集结于永新、吉安、安福边境，在进行夺取安福城的攻城练习。某晚深夜，边区特委书记朱昌偕、秘书长陈正人（似乎还有王怀或其他人，记不清楚了）来我军部，向军委报告情况。当时公略已去六军，代远、邓萍和我在。他们谈袁文才、王佐要叛变。说袁、王在永新县城县联席会议上，强迫特委决定把边区地方武装归他们改编统率。王佐讲话时，把驳壳枪在桌子上一摆。现在永新城内驻的是袁文才、王佐部队，如不承认这一条件，袁、王有将参加边区县以上联席会议的同志一网打尽的可能。事情万分危险，请求五军立即出动挽救这一危局。我说：“去年五六月间，王佐率特务营和五军共同行动打酃县、桂东、城口、南雄时，还不坏，不算太蛮横，不至如此严重吧！为什么变化这样快呢？”朱昌偕说，这完全是袁文才从红四军逃回以后挑拨起来的。红四军前委于一九二九年一月讨论“六大”决议时，将其中有关争取土匪群众，孤立其首领一段删去未传达（讨论“六大”决议，袁、王参加了，删去那段是四军前委常委决定的），袁文才在红四军政治部找到原文对出来了。袁文才从红四军逃回后，将那段原文念给王佐听（王佐不识字），对王佐说：“我们怎样忠心，他们也是不会信任的。”我说：打南雄回来以后，约半月，有一天近黄昏时，我一个人到王佐处，我想把王佐同袁文才的关系搞好一点，王总是撇开此事。黄昏以后，红五军司令部派传令兵来接我回去，王部警戒兵喊口令：“站住！”王佐很紧张，立即把手枪拿出来，左右人员也把枪端起来了。我知道他有怀疑，坐着未动，说：“这里没有敌人嘛！”又问：“传令兵同志，你来干吗？”传令兵回答说：“党代表要我来接你，怕路上有狼呀。”从上面事情来看，王多疑是肯定的。&lt;/p>
&lt;p>事情这样突然，时间这样紧迫，这样的事情，很不好处理。当时，军委开了临时会议，我与特委共同决定，派四纵队党代表刘宗义（张纯清）带四纵队一部分（离永新城三十里）接近县城，守住浮桥。等天明时再和他们谈判，弄清情况后，再行决定。据说四纵队一部刚到浮桥边，袁、王察觉，即从城内向桥上冲来，一在桥上被击毙，一落水淹死。袁、王部有二十余人系井冈山老土匪，冲出城外逃回井冈山去了。其余部分在城内未动。&lt;/p>
&lt;p>特委向部队说明袁、王“罪恶”后，将其部队改为湘赣边区独立团，受特委直接领导。以前我们没有预闻，以后我们也未干预此事。&lt;/p>
&lt;p>红四军离井冈山前，毛主席向袁文才做了很多工作，才争取了袁随四军出动的。在部队出动前，毛主席同我谈过。毛主席说，袁这人很狡猾，名堂很多，他已同意随四军政治部工作，这就可减少井冈山以后工作的困难。这是在红四军离开井冈山时，我去送行，在茨坪房子外面荒土上，我们坐在地上谈的。这样做是想争取袁文才进步，使他离开旧基础，改换新环境。&lt;/p>
&lt;p>一九三一年粉碎第一次“围剿”后，项英来到中央苏区，富田事变的领导机关和部队（二十军）撤到河西永新。在讨论如何去争取他们时，我便同毛主席谈了袁文才和王佐这件事。毛主席说，讨论“六大”文件时，不应该要他们参加。在红五军四纵队靠近永新城时，袁、王那样惊慌，是可以怀疑的，袁文才从红四军逃回井冈山，也是不怀好意的，袁是一个知识分子，在袁未逃回以前，王佐随五军行动时，还是表现好的，对五军是不怀疑的，那次随五军到南雄，是王自己提出来的，我们未向他建过议，要是王过去有怀疑，他就不会随我们出去。&lt;/p>
&lt;p>在庐山会议以后，在北京召开的军委扩大会上，有人说彭德怀为吞并袁、王所部，不惜杀害袁、王。此案必须请求审委弄清楚，我要是从袁、王所部拿回一杆枪，甘愿偿命赔罪。此事还有陈正人活着可查明。假使当时特委同志所报非实，那特委同志也有责任，我们也有轻听轻信的责任。假设这些合于当时事实，那么就同一九三〇年敌人进行第一次“围剿”之紧急关头时，总前委在桥头决定解散二十军的情况，大致是相似的。&lt;/p>
&lt;p>我第一次到井冈山和第二次到井冈山恢复根据地，是完全拥护毛主席对绿林部队耐心改造的政策的。只有用共产党的阶级路线和具体政策，才能逐渐提高绿林部队的政治觉悟，促其思想进步，才能逐渐分化和改造他们。什么“争取其群众，孤立其领袖”，这只是教条主义的阶级路线，而不是具体的实践的阶级路线。&lt;/p>
&lt;p>《彭德怀自述》之《袁文才、王佐事件》&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>可以看到，其实红军是存在着“借刀杀人”的事情的。&lt;/p>
&lt;p>再加上这样的一个事情出来，暴露了部队内部的矛盾冲突，这个时候做领导的，无论如何都需要整肃一下队伍了。&lt;/p>
&lt;p>这之后才爆发了AB团事件，起因是打下一个地主的房子后，搜出红军内部存在和地主、军阀勾结的信件，于是大家精神高度紧张，需要开始相互审查。&lt;/p>
&lt;p>这种情况下，换谁都要提高警惕。&lt;/p>
&lt;p>同时，高华在书里也写了：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/7.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>这里，客观事实是，邓发发现有农村当地干部睡好几个人女人。&lt;/p>
&lt;p>从这一例可以看出，当时队伍，特别是地方队伍里是存在不少流氓习气的，所以很可能还存在和军阀勾结的情况。出身城市无产阶级的邓发当然无法接受这样的事情，所以需要清理这种现象。茅盾文学奖作品《历史的天空》里对这种事情也有描写。&lt;/p>
&lt;p>其实后来在陕北，红二十五军在陕北搞肃反，也是混合了上诉因素，外来的干部和当地干部的冲突、当地流氓习气、当地部队和军阀不得不建立一定的联系以相互退让等因素。&lt;/p>
&lt;p>其实一支队伍想在当地长久驻扎，就必然不可避免会和周围的军阀、土匪有联系。&lt;/p>
&lt;p>抗战时期，李先念部也有和日军做生意。&lt;/p>
&lt;p>只更早期的党，作为列宁式的布尔什维克党，对队伍的纯洁性要求还是很高的。因此，肃反，乃至扩大到肉体毁灭上，就几乎是一件不可避免的事情了。&lt;/p>
&lt;p>随后的长征，高华教授写道：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/8.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>如果去掉一些主观判断的用词，整段话看下来，反而会觉得，毛主席后来当上最高领导人，本身就是太顺理成章的事情了吧：谁都搞不定，毛泽东一出手就搞定，这尼玛还不让当领导，谁当领导？&lt;/p>
&lt;p>同样的：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/9.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>主席一直不怎么喜欢张闻天倒是真的。后来59年的庐山会议也是。因为那些苏联回来的人，太书生气，也很难让实践派喜欢。就像《寒战》里，行动部门梁家辉的手下，就不喜欢财务出身的郭富城。&lt;/p>
&lt;p>但是第二个被框住的部分，很明显就是高华在夹杂私货了。这样的主观判断用词，很嫌人的。&lt;/p>
&lt;p>之后是写 王明和毛泽东关于抗战的争论，高华教授一如既往，时不时夹杂些阴阳怪气的评论，显得当时的党跟黑社会似的，双方权力斗争激烈，为了权势都布局深远，心思阴沉。&lt;/p>
&lt;p>其实根本不需要！我们看看高华教授的原文：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/10.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>事实胜于雄辩。&lt;/p>
&lt;p>主席根本不用什么“包藏卧心”、“深谋远虑”、“深谋诡计”，一篇《论持久战》一出，静待日军按照他的剧本走，就足以把王明等人从神坛拉下了。&lt;/p>
&lt;p>而且就连高华教授也在上文里承认，“&lt;strong>更为重要的是，毛泽东有关只有开展游击战，建立根据地才能壮大中共的意见，已日益被事实证明是有远见的。&lt;/strong>”&lt;/p>
&lt;p>主席搞斗争，很少耍诡计，因为实在是不需要啊。&lt;/p>
&lt;p>当然，后来的事情另说。&lt;/p>
&lt;p>说实话，我真的觉得下面的孩子的评价好笑：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/images/pic/red-1/0000.png" alt="img">&lt;/p>
&lt;p>我不是说高华教授本身有问题，包括他的书，我觉得人家怎么想，怎么写，都是自由的，《红太阳》也是非常好的史料裁剪后的“好作品”。&lt;/p>
&lt;p>高华教授根本没啥问题，只是罗罗大众作为读者，自己还没几粒花生米的时候，轻易别喝这杯酒，不然，太容易醉。&lt;/p>
&lt;p>&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>EOF&lt;/em>是一个计算机术语，为&lt;code>End Of File&lt;/code>的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p>
&lt;p>本人公众号&lt;code>火山灰&lt;/code>，亦可搜&lt;code>time_ash_past&lt;/code>。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7.jpg" alt="">&lt;/p></description></item></channel></rss>