<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人随想</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 个人随想</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>本博客的介绍及一些特性</title>
      <link>/post/article-title/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 1989 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/article-title/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;本博客基于&lt;code&gt;Hugo&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;GitHub Pages&lt;/code&gt;开发部署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是积累具有一定价值的成体系文章，不想放随意的低价值文档。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要分4个模块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个是&lt;code&gt;个人随笔&lt;/code&gt;，放置自己的日常思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个是&lt;code&gt;编程世界&lt;/code&gt;，放置和编程相关的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个是&lt;code&gt;哲学思想&lt;/code&gt;，放置马克思主义、毛泽东思想相关的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四个是&lt;code&gt;政治故事&lt;/code&gt;，有&lt;code&gt;庐山会议&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;红太阳解读&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;七千人大会&lt;/code&gt;等文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几部分可以在&lt;code&gt;归档&lt;/code&gt;处看到，各个读者可以自己兴趣各取所需。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外博客提供了&lt;code&gt;国际化&lt;/code&gt;部分：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;zh-cn：大多数中文随想文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;en：一些我喜欢的英文文章稿件，通常如果有翻译会在放在zh-cn里发表。可以在文章标题下看到对应原文和翻译文的链接。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 21:38:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我的个人小站。记录学习和一些感悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望你会喜欢这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也欢迎到我的公众号跟我互动，可以多给我点点公众号上的广告。😆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>李锐其人其事——李锐百岁，对得起党吗？</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%9D%A8%E5%B0%9A%E6%98%86%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E5%A7%8B%E6%9C%AB/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%9D%A8%E5%B0%9A%E6%98%86%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E5%A7%8B%E6%9C%AB/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;李锐在2016年4月份炎黄春秋杂志发表文章《百岁回首》，形容自己“没想到能够活到100岁……我对党有两个重要贡献，一是写了一本《庐山会议实录》，如实地反映当时全貌；二是给邓小平写了一封信，阻止了邓力群可能被推举为总书记。……回首一生，我对得起历史，对得起党，也对得起自己。……唯一忧心天下事，何时宪政大开张”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而事实如何？现综合历史档案及李锐自己的文章，真相如下：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一李锐的早年经历&#34;&gt;一、李锐的早年经历&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;李锐1917年生于一个大地主大官僚家庭，父亲李积芳是前清湖北仕学馆学员，1905年被选送日本做官费留学生，辛亥革命后成为众议院议员兼大资本家。但是1922年，李锐5岁时李积芳病死，随即家道中落（仍比一般人强得多）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多关于李锐的介绍中说他是“&amp;lsquo;129运动&amp;rsquo;武汉地区的领导人”。（见 &lt;a href=&#34;http://bbs.eduol.cn/post_40_60869_1.html&#34;&gt;http://bbs.eduol.cn/post_40_60869_1.html&lt;/a&gt;） 李锐的简历中介绍他是“1936年春参加革命工作”。可见，所谓李锐是“&amp;lsquo;129运动&amp;rsquo;武汉地区的领导人”纯属为抬高身价的编造。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐自己常说自己在延安整风中受到为特务嫌疑被关在保安处，据他自己说是因为“工农干部认为：你大官僚家里不缺吃，不缺穿，你来延安干什么？肯定别有用心，肯定有问题。他们不理解知识分子能为了信仰，抛弃个人享受，自觉自愿地受苦受罪。”其实，出身于大地主大官僚家庭的共产党人也不是一个两个，难道在延安整风中都被打成了特务了吗？或许还有什么李锐难以启齿的问题吧？不过从此人后来的表现看，说他是特务恐怕不是全无依据，说他“为了共产主义信仰抛弃个人享受”才是纯属胡扯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐建国后很快由宣传工作转为水利工作，1952起历任燃料工业部水电建设总局局长、电力工业部部长助理兼水电建设总局局长、水利电力部副部长等职务。由于李锐对水利一窍不通，又不虚心听取他人的意见，做出了很多让人哭笑不得的决策。其他人都是着眼于长江流域整体规划，而李锐却只见树木不见森林。例如，李锐竟胡说“堤防是我国自古以来也是世界各国行之有效的最好的防洪措施”，因此水利工程可以不注重防洪，只注重发电就可以了，还提出了一个在长江上游修建水电站的“宏伟规划”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来王任重批评李锐说：“他认为长江防洪问题不大，加高堤防就可解决。事实上，1954年荆江地区都淹了（被迫分洪所致）”。钱正英批评李锐：“仍有些过份的地方：干支流关系，李锐同志提出先支流后干流，我认为干支流应当结合，交叉进行，流域规划要点提出干支流结合的基本精神是正确的；关于防洪问题，堤防固然也有它的作用，但不能过份地夸大。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管当时李锐的错误主张受到了抵制，但是70年代末复出后李锐大力推行自己的错误主张，到今天，李锐的思想得到了部分实施，由于只关注如何最大效能利用水能发电，忽视了水利循环、灌溉、涵养生态等功能，长江上游的水电站严重的无序、过度开发的问题不时被暴光。相关负责人经常抬出李锐辩护，导致问题迟迟无法解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐总是自称毛主席的什么“私人秘书”，其实李锐根本不是毛主席的什么“私人秘书”，只是毛主席临时指定的“通讯秘书”。何谓“通讯秘书”？就是通过写信等方式向毛主席反映情况的人，又叫“通讯员”。即毛主席说的：“我要找几位通讯员，叫做秘书，三部二委，然后再找几个部，你们可以找通讯员，为什么我不可以找一点通讯员？”当时为了解基层情况，毛主席找了多名“通讯员”，中央其他领导人也都各自指定了多名“通讯员”。但是“通讯秘书”名声虽好听，其实只是“编外”人员，随时都可打发掉的，也根本不能经常见到中央领导人。拿李锐本人来说，在给毛主席当“通讯员”的一年多时间里，仅仅给毛主席写过三封信汇报工作而已。因此，其他的多名“通讯员”没有一个把这个“通讯秘书”当回事，更没有人四处宣传“我是某位中央领导人的秘书”。只有李锐，不仅把这个“通讯秘书”很当回事，还把“通讯秘书”篡改为“私人秘书”，一方面借助毛主席抬高自己的身价，另一方面让读者误认为他是毛主席身边的人，妖魔化毛主席的谣言都是真的。这种两面派的做法可谓卑鄙之极、无耻之尤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐今天拼命借攻击大跃进攻击毛泽东，但是从他公布的1959年上海会议后的第三封信中，并没有什么激烈的内容，还因此被积极纠正冒进错误的毛主席批评为“胆小”，“怕鬼”，根本不像他自称的那样敢于提尖锐的意见。而且信中一方面宣称“中外古今没有过这种大跃进的经验，一年来计划安排的上下过程是不可避免的”，另一方面又宣称“应当很好研究苏联、美、英、德、日等国跃进经验特别是苏联的经验。”让人感觉有些自相矛盾不知所云。更重要的是，李锐始终不肯公布大跃进期间写给毛主席的前两封信全文，其个中含义耐人寻味。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二所谓在庐山会议上受到严厉批判&#34;&gt;二、所谓“在庐山会议上受到严厉批判”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;李锐总是拿自己“在庐山会议上受到严厉批判”来哭诉。然而当时对李锐这一小人物处理的严重程度远远超过了“彭、黄、张、周”反党集团的主谋，李锐被撤销一切职务，并被开除党籍。这到底是为什么？李锐一直对此语焉不详。一直到2009年11月，一封署名《原中顾委委员周惠谈李锐与庐山会议》的文章揭露了相关内幕：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——李锐仗着主席曾经对他的信任，给主席写了一封信，说明23日晚上的情况。写信是可以的，但关键是他在这封信里撒了谎，他隐瞒了那天晚上我们说的哪些最敏感的话，同时却发下了“请主席相信我是以我的政治生命来说清楚这件事。如不属实，愿受党纪制裁”这样的重誓。这就埋下了一颗大炸弹。后来黄老在小组会上讲出了“斯大林晚年”的问题，这颗炸弹就爆炸了，因为主席已经把李锐的信作为会议文件印发了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——8月11日，李锐的立场突然来一个180度的大转弯，从极力为自己辩解，到全盘认账。我记得他发言的题目是“我的反党、反中央、反毛主席活动的扼要交代”，承认“攻击去年的大跃进和总路线”，承认“大肆攻击主席和中央的领导”，承认写信是为了蓄意“欺骗主席”，承认自己同黄老、周小舟、周惠有湖南宗派关系，承认自己是“军事惧乐部的一员”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——他曾经夜闯美庐（毛主席在庐山驻地，原为蒋介石、宋美龄别墅），跪在主席床前，检举揭发“军事俱乐部”问题，一个是说彭老总和张闻天确实曾经串联，彭总写给毛主席的信，事先给张闻天看过，最有刺激性的那句话“小资产阶级的狂热性”，就是出自张闻天的手笔，而张闻天在7月21日的发言，事先也给彭总看过。当时张闻天有些犹豫，不想发言了，彭总还鼓励他：“真理在我们手里，怕什么？”（1965年，毛泽东接见彭德怀的时候说“也许真理在你那一边”这句话的出处就在这里）；再一个就是说确实存在“军事俱乐部”，7月23号晚上他们也不是单纯的去发牢骚，而是去订立攻守同盟，彭总也不是在他们快离开的时候才进去，而是早就进去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——彭总头上有三顶帽子“右倾机会主义”、“里通外国”、“军事俱乐部”。第一顶帽子，主要是他的那封信和张闻天的发言引起的；第二顶帽子，主要是随同彭总出访苏联、东欧的军事代表团中的一位上将的揭发，再加上几位元帅的揭发招来的；第三顶帽子，看来很大程度就要归功于李锐，没有他的揭发，这顶帽子也戴不上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——主席确曾想放他一马，但他的撒谎和反复害了他。李锐曾对我说过一句话“杀降不武”，我当时并不明白是什么意思，几年后听了小舟告诉我的情况，才知道他指的是既然自己有“夜闯美庐”的检举之功，就不应该再受到如此严厉的处分（撤消党内外一切职务，开除党籍）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后党史专家金春铭对此做了考证：“我同我的一位资深同事（曾一度参与过党史资料征集工作）谈起过这个看法，他惊讶地反问：‘你居然怀疑这份材料的真实性？’他十分信任自己的记忆和经验。”“李锐同志自己的专著《庐山会议实录》的相关记载。李锐在书中承认他8月11日‘180度的大转弯’，当时就令周小舟‘极其不满’，认为他‘言不由衷，推卸责任’，由此可以推断：周惠在谈话中说周小舟‘气的脸色发白，回到房间后大骂李锐是婊子养的’并非空穴来风。此外，李锐同志在书中对自己每天的活动都有详细记载，但偏偏对8月9日、10日的活动一笔带过，似有难言之处。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐随后在辩解中尽管大骂张杰“诽谤”，但是也不得不承认了部分事实：我在给毛的这封信里，确实隐瞒了我们在黄老处谈话中的某些敏感内容，主要目的是为了保护黄克诚、周小舟等人，想“大事化小，小事化无”。实际上，当时我们的一些议论已被主席有所察觉，因此主席几次找我们谈话。在这种情况下，我不能不如实地谈到一些情况，后来也不能不来个“180度的大转弯”，作出深刻检讨。我在《实录》中写道：在检讨中，“我把帽子戴得大大的，‘一劳永逸’，免得再受‘避重就轻’‘不彻底’等类指责”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐一直要求和张杰“对质”，乃至“起诉”张杰，其实这是没有任何道理的。张杰是一个党史研究人员，并不是亲历者，有什么可对质的呢？只要把相关档案材料、采访记录公开不就真相大白了了吗？李锐为什么不敢要求把相关档案材料、采访记录公开，却要“起诉”张杰，并发出威胁“即使是在网络世界，要查你，你也是跑不掉的”呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三复出后疯狂反毛反共&#34;&gt;三、复出后疯狂反毛反共&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;李锐在庐山会议受到批判后妻子范元甄受到牵连，并被发配到热处理车间当炉前工，接受改造。1979年李锐复出后迅速走红，曾经一度认真地考虑过跟范元甄复婚，后来，因为感觉范元甄拥护毛主席的立场不符合当时反毛的潮流，害怕牵连自己，结果不但没有复婚，连看都没去看她。最终李锐找了一个同样疯狂反毛的张玉珍，和这个以李锐学生自居的人结婚。李锐不止一次由衷地向朋友夸赞：“像她那样的出身经历，能反‘左’，也真不容易！”这实际上也默认了像张玉珍那样出身于工人农民的人疯狂反毛的仅仅是极个别的。更加离谱的是，给李锐“平反”后补发给了他7千元子女的生活费，他却一分钱没有给子女。范元甄要求给子女生活费，而李锐一直坚持不给，最后水利部不得已又补发了一笔同样数额的生活费，范元甄因不好意思一笔钱补发两次而没有接受。这件事充分显示了李锐的冷漠无情和自私自利，在当时影响很坏，最后李锐也因为“生活费事件”被迫辞职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐被迫辞职以后，丝毫不反思自己，却更加疯狂造谣的反毛：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，李锐在大是大非问题上污蔑毛主席。例如李锐污蔑毛主席是空想社会主义者：“在通过《关于人民公社若干问题的决议》的八届六中全会上，毛泽东将《张鲁传》亲自作注，印发与会者。他对汉末张鲁所行‘五斗米道’中的‘置义舍’（免费住宅），‘置义米肉’（吃饭不要钱），‘不置长吏，皆以祭酒为治’，‘各领部众，多者为治头大祭酒’（近乎政社合一，劳武结合），等等作法，也是欣赏的。看来，除了欧洲的空想社会主义之外，近世欧美日本的新村思想，中国历史上农民平均主义理想社会的思想，都给了晚年毛泽东或多或少的影响。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上毛主席散发五斗米道的材料恰恰是为反对空想社会主义和冒进：“毛泽东说：现在人民公社搞的供给制，不是按劳分配，而是平均主义，中国农民很早就有平均主义思想，东汉末年张鲁搞的‘太平道’，也叫‘五斗米道’，农民交五半米入道，就可以天天吃饱饭。这恐怕是中国最早的农民空想社会主义。我们现在有些同志急于向共产主义过渡，这非常危险。北戴河会议规定了过渡到共产主义的五个条件，哪一条也不能少，缺一条也不能向共产主义过渡。反正我不准备急急忙忙过渡。毛主席强调过渡要有物质条件、精神条件，还要有国际条件，不具备条件宣布过渡也没有用。要划两条线：一条线是集体所有制和全民所有制的区别，一条是社会主义和共产主义的区别。不要轻易宣布向全民所有制过渡，更不要轻易宣布向共产主义过渡。毛主席还说：我们的大跃进和人民公社化，不仅把杜勒斯吓了一跳，也把赫鲁晓夫吓了一跳。不过看来赫鲁晓夫还比较谨慎，他现在只讲十二年内向共产主义过渡的条件，并没有说到时就要过渡。我们有些同志（指刘少奇等人——笔者注）头脑发热，想抢在苏联前头过渡，这很不好。苏联同志建设社会主义已搞了四十一年，我们才搞九年，就想当先锋，这不是头脑发昏？人有少青中老，水有溪河湖海。事情都有一定量度，有相对的规律性，从量变到质变更有一个过程，不能随便说过渡就过渡。”（吴冷西《忆毛主席》第111-112页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，李锐还抓住每一个细节反对毛主席。例如，李锐说：“对科学技术方面的无知闹出的乱子，夏衍谈了‘除四害’的问题。1958年把苍蝇、蚊子、老鼠、麻雀列为四害，我们奉命大打麻雀，当时上海生物学朱冼就提出，麻雀害少利多。上个世纪欧洲打麻雀，就造成大规模的森林虫害，不要打。可是科学家是资产阶级知识分子，他的意见当然未被重视。后来，上海的科学家们解剖了几十万只麻雀，证明麻雀一年中有三个季度吃的是害虫，只有秋冬之交吃一点剩余的粮食。1962年，周恩来把这个科学实验的经过告诉毛，结果呢，不声不响地把四害中的麻雀改成了臭虫。这件事似乎没有科学家研究过……连这一类小问题，也是他一个人决定的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，麻雀被当成“四害”之一并非一时的头脑发热，而是麻雀糟蹋粮食是事实。中国农民自古以来就有在粮食成熟时轰麻雀的传统，包括扎稻草人，要妇女儿童帮忙“护秋”等。五八年成立人民公社，地都联成一片成一家了，再象以前那样自顾自轰麻雀就没意义了——不管麻雀吃这块地还是吃那块地，吃的都是一家子的粮食。在这种情况下要轰麻雀只有大家一起轰、哪块地的粮食都不让受损失才有意义。所以组织“全民轰麻雀”是很自然、很顺理成章的事。而且，当时科学界除了“反对意见”之外，也不乏赞同意见，诸如，1957年1月18日，时任教育部副部长、生物学家周建人在《北京日报》发表题为《雀是害鸟无须怀疑》的文章，就肯定：“麻雀是害鸟，害鸟应当扑灭，不必犹豫”。“科学家是资产阶级知识分子”，意见不受重视更是不值一驳。1959年11月27日，中国科学院党组书记张劲夫，综合生物学界的意见，写了一份“关于麻雀问题向主席的报告”。随即在1960年3月16日，毛主席在为中央起草的关于卫生工作的指示中改变了消灭麻雀的决定，提出麻雀不打了，代之臭虫，4月19日，这一包含修正后“除四害”的《农业发展纲》四十条，正式提请 中华人民共和国第二届全国人民人民代表大会第二次会议讨论通过，向全国公布。从“承受不起麻雀造成的粮食损失而轰麻雀”到“全面权衡利弊、宁可遭受粮食损失也要容忍麻雀” ，连多少年延续下来的“护秋”轰麻雀的传统都因此而牺牲了。这些事实恰恰证明毛主席时代尊重科学，重视专家意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更有甚者，李锐疯狂的造谣反毛，到了完全不顾常识的地步。例如李锐胡说：“科学技术上的发展，核时代、电子时代，以及宇航方面的发展，特别是发达资本主义国家大生产的发展，毛泽东既没看过，甚至不准别人研究。”说毛主席不让别人搞科研，莫非李锐连“两弹一星”等中国“核时代、电子时代，以及宇航方面”的代表成就都忘了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于李锐造谣造的太多，甚至出现了自相矛盾的情况。例如，李锐在《庐山会议实录》中有这样一段“实录”：“关于万斤亩，上海会议时，我问过主席为何轻信。他说，钱学森在报纸上发表了一篇文章，说太阳能利用了百分之点几，就可能亩产万斤，因此就相信了。” 李锐认为，“大跃进”时期刮的“五风”，是“‘上有好者，下必甚焉’，根子还在毛主席”。 到了90年代，这个健忘的李锐又改口说，他是1958年12月在武昌会议期间“特意”向毛泽东发过这一番问话的。他说：关于“粮食放卫星的问题，我特意问他（指毛泽东），你是农村长大的，长期在农村生活过，怎么能相信一亩地能打上万斤、几万斤粮？他说看了一位科学家写的文章，相信科学家的话。原来1958年农业放高产卫星时，这位科学家在《中国青年报》发表了一篇文章，说太阳能如果利用了多少，一亩地可打几万斤粮。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，毛主席多次表示不相信亩产上万斤、几万斤。例如，1958年8月13日，毛主席去天津新立村参观时，对有的领导干部汇报亩产10万斤，摇头撇嘴，表示不相信。他说：“不可能的事。”“你没有种过地。这不是放卫星，这是放大炮。”有的干部为了证明亩产10万斤，让小孩往水稻上站，他摇头说：“娃娃，不要上去。站得越高，跌得越重哩。”又说：“吹牛，靠不住。我是种过地的。亩产10万斤，堆也堆不起来么！”某省委第一书记讲，有一块实验田亩产上万斤。毛主席摇头说：“我不信。” 省委第一书记说，这是农村工作部长亲自来验收的。毛主席还是摇头说：“靠不住，谁验收也靠不住。除非派军队站岗放哨，单收单打，看住人不往里搀假才能算数。”外国朋友问毛主席，亩产万斤粮和菜的奇迹是怎么创造出来的？他置之一笑说：“不要相信这些骗人的数字。”倒是李锐自己，一会说上海会议，一会说武昌会议，这种自己打自己嘴巴的行为真堪称一奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了疯狂反毛，李锐对其他一些拥护社会主义的老同志也尽起造谣污蔑之能事。例如关于周总理，李锐说：“我到组织部，邓颖超提出清理文件，烧毁了一批。有一次我经手处理，看到待烧的文件中有‘两案&amp;rsquo;（指刘少奇和林彪——笔者注）的一个档案，周恩来管‘两案&amp;rsquo;，他的批语可比江青的严厉多了。这个账，怎么算？冤冤相报何时了！”好么，“周恩来管‘两案&#39;，他的批语可比江青的严厉多了”，这将致周总理于何地？邓颖超同志已经去世，李锐还特别强调文件已被烧毁，真可谓死无对证。再如关于陈云，李锐一方面在《胡耀邦与中国政治改革》等书中猛烈攻击陈云保守僵化、阻碍政治体制改革，同时把自己的“革命有功，执政有错，‘文革’有罪”反毛言论扣到陈云头上，说的陈云里外不是人。要知道，陈云还曾经保护过李锐。李锐好友胡绩伟说：“ls以后，还搞了两次大的政治运动，一是清查运动，二是党员重新登记（即清党运动）。当时有四个人，于光远、李锐、杜润生、李昌，胡乔木不让他们保留原来的党籍。最后陈云表示不同意，这才把这四个人保了下来。”李锐对保护过自己的陈云尚且如此，其为人可想而知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐除了反对毛主席等老一辈无产阶级革命家，还公开反对马克思主义的基本原理。例如李锐在2004年《随笔》第三期发表的文章说：“我们一直高举马克思主义旗帜，其实，马克思的理论体系的基本观点是有错误的，包括唯物史观和剩余价值论这两大马克思主义的基石，以及从而得出的无产阶级革命理论和策略等。……斯大林、毛泽东，以及第三国际的政党执行的都是列宁主义，即暴力革命，取得政权乃不受法律约束的无产阶级专政，马克思主义成为执政党的意识形态，成了无产阶级独裁的手段。” 再如在07年《炎黄春秋》第7期笑蜀对李锐的专访中又公然诬蔑：“经典作家的理论，从经济、政治到意识形态，也有问题。比如，暴力革命、无产阶级专政、消灭私有制等等主张，已被后来的历史证明有问题，并不科学。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四李锐主张为赵紫阳翻案公开否定邓小平主张走殖民地道路&#34;&gt;四、李锐主张为赵紫阳翻案，公开否定邓小平，主张走殖民地道路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;李锐所推崇的是反对四项基本原则，大力推行全盘西化、殖民地化的领导人。李锐写的《向胡耀邦学习》一文。说胡耀邦是中国共产党领导人中“最得人心的一位”，是“扭转乾坤，推动历史前进的一个人物”，从理论到实践“有过人的胆识”。（关于胡耀邦其人，可以参考笔者的《评&amp;lt;胡德平忆父亲胡耀邦：改革目的是“藏富于民”&amp;gt;》《胡耀邦，你是一个奇迹》《对于&amp;lt;胡耀邦，你是一个奇迹&amp;gt;中的问题答诸位网友》等文章。）李锐也很欣赏赵紫阳：“赵紫阳去世一周年了，他没有完成的遗志：推动中国走上民主和法治即现代化的轨道，还有待大家努力完成。二十多年来的事实说明，国有经济体制改革，没有政治体制改革同步，老是跛足前行，不仅腐败丛生，种种危机将继续发展，国家前途仍令人担忧。赵紫阳曾为我们做出榜样，坚持和平对话，在民主和法治的基础上，解决当年学潮问题。为此，他不惜丢弃权位，且失去自由，受漫长的软禁。这种高尚的品德和行为，改写了中共党内政治生活的历史。”（《怀念同赵紫阳的交往》）甚至为赵紫阳的所谓谈话作序。（http://www.vsedu.com.cn/yfch/271.html）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009年4月15日，李锐在著名反华媒体《苹果日报》发表《纪念胡耀邦》，公开表示要批判邓小平：**“后来接班的邓小平，其实也是半个毛泽东。”“今天，邓小平、陈云两位老人已不在了，两个‘左王’的干扰也不存在，这是一种便于与世界同步前进的好形势。第二个‘历史决议’对毛泽东晚年错误做过总结，对邓小平也应当照此办理。”**李锐的这个所谓“历史决议”，当然不是为了纠正改革开放的一些偏差，而是要彻底否定邓小平同志的四项基本原则，进一步推行私有化、市场化、自由化、殖民化的资本主义方向的“改革”。甚至李锐自己也不加掩饰，在《炎黄春秋》2010年第4期刊登的《向周有光老人学习》一文中宣称：“现在道路只有一条了，本来有两条道路，一条是苏联道路，一条是所谓资本主义道路，现在只剩下这一条了。”“英国的殖民地也是好的，如澳大利亚和香港，美国和加拿大都有英国的底子”。也就是说，李锐不仅希望中国走资本主义道路，甚至为中国没有成为殖民地而遗憾不已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长期以来，李锐疯狂反毛反共的造谣污蔑一直畅通无阻，得到了一切正直人士的痛恨，也严重败坏了共产党的形象。人们不禁会发出疑问：为啥像李锐这样公开反毛反共、恶行累累的政治小丑反而受到追捧呢？我们的党还是原来那个党吗？如何对待李锐，已经成为检验中国共产党性质和宗旨的重要试金石。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五请把反毛反共的小丑李锐开除出党&#34;&gt;五、请把反毛反共的小丑李锐开除出党&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;正如上文所说，改革开放后，李锐一直处心积虑要妖魔化毛主席、妖魔化共产党，并大力鼓吹私有化、市场化、自由化、殖民化的改革理论，妄图使中国走上美国式资本主义道路。89动乱时期，李锐上窜下跳。他的女儿李南央因为涉嫌颠覆政府叛逃美国，由于李锐的关系，李南央得到美国反共势力格外照顾，迅速拿到美国绿卡，从此李南央成为海外反华反共的民运势力的骨干，而李锐则为幕后黑手。李南央为了吹捧李锐，多次撰文批判从毛主席开始的四位最高领导人。从此李锐父女一个在国内一个在国外，明目张胆地和美国势力勾结当汉奸，妄图颠覆人民政权。爱国人士、李南央的母亲范元甄曾多次骂李南央为“这只美国狗”，并称**“李南央现在是靠无孔不入的钻营手法在美国混，不择手段利用任何可利用的关系达到她各种大小目的。身边也有个圈子，都是这种人。现在气候适宜，混得很得意。”**（摘自范元甄1999.8.20.给朋友信）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从庐山会议可以看出，李锐此人十分狡猾，尤其是善于蒙骗、欺骗善良的左派同志。前文已经说了，李锐好友胡绩伟说过：“liu si以后，还搞了两次大的政治运动，一是清查运动，二是党员重新登记（即清党运动）。当时有四个人，于光远、李锐、杜润生、李昌，胡乔木不让他们保留原来的党籍。最后陈云表示不同意，这才把这四个人保了下来。”当年，善良的陈云同志当时还没看清楚李锐这些人的本质。而这些人也一贯善于见风使陀，投机钻营。陈云生前跟反共分子赵紫阳等人做了毫不妥协的斗争：他不仅反对私有化，还提出要限制市场经济的范围，提出计划经济是笼子，市场经济是鸟的理论。如果中国按照陈云的理论走，也不会像今天陷入私有化、市场化、殖民化，民生凋敝、两极分化的泥潭。陈云晚年还提出，列宁的帝国主义论没有过时，要高度重视。遗憾的是赵紫阳的这些措施都在97年后被他潜伏下来的手下如李锐等人全部实行了，在汉奸学者的误导下，中国国企私有化、教育医疗住房产业化、接受WTO苛刻条款、大力引进外资，中国搞起了比美国、欧洲还资本主义的新自由主义改革。晚年李先念曾对陈云说：“文化大革命”期间，毛主席讲党内有个走资派，犯了大错误，但是，从这几年来看，赵紫阳像不像一个走资派呢？陈云说：什么像不像，他就是走资派，他搞的那一套，他的思想，他的生活，他的政见，证明他是地地道道的走资派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又经过二十多年的历史检验，我们可以看到，李锐确实是彻头彻尾的反共分子，是地地道道的走资派。因此，如果说二十年前的“清查清党运动”由于条件不成熟，没有充分展开，那么今天不仅是条件成熟，而且是时不我待了。我们看到，由于89动乱过后，对党内反共势力清查十分不彻底，一些投机分子、反共分子如李锐等人潜伏下来，他们控制主流媒体，占据党内、政府内重要岗位，执行了经济杀手、政治杀手的作用，误导破坏改革开放，大搞国企私有化、教育医疗住房市场化的新自由主义经济改革；同时大搞资本家控制政权的政治改革，使很多官员脱离劳动人民，成为国内外资本家的走狗。总而言之，李锐等人就是要将社会主义改革误导成资本主义复辟。因此，当前中国急需展开一场清查、清党运动，将李锐等经济杀手、政治杀手清除，以解决历史遗留问题及现实问题，以推动科学发展观及发展方式转变的真正实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们看到，90年代后期以来，陈云这些革命元老不在了。山中无老虎，猴子充霸王。李锐这个小丑冒充毛主席秘书，竟然也以老革命自居。随着陈云等老同志的过世，知道李锐底细的人越来越少，李锐这个小丑就开始肆无忌惮，他利用炎黄春秋、南方报系及海外反共媒体为平台，大造毛主席的谣言，通过编造、篡改、歪曲、剪裁党史的方式反共、反毛、反党。比如，李锐写《庐山会议实录》的目的就是力图妖魔化毛主席，并将不利于自己的历史史实略去。显然，如果陈云、李先念、王震、彭真、薄一波、习仲勋、胡乔木等老革命如果健在并目睹李锐今天的所做作为，必然会坚决要求开除李锐等人的党籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010年7月6日，人民网和新华网两大官网先后刊登吴文泰同志文章《毛泽东会自己添加“毛主席万岁”口号吗？》一文，以事实公开批判李锐毛主席“自己添加‘毛主席万岁’口号”的谣言。“经查，1950年4月27日人民日报头版头条发表的中共中央《庆祝五一劳动节口号》中，并没有‘毛主席万岁’的口号，与毛泽东有关的只是最后一个口号：‘伟大的中国人民领袖毛泽东同志万岁！’中宣部在草拟口号稿时，原来是有‘毛主席万岁’的，送审时，主要负责审阅口号稿的刘少奇给改写成：‘伟大的中国人民领袖毛泽东同志万岁！’这有历史档案可查。中央五一劳动节口号在编入2005年4月出版的《建国以来刘少奇文稿》第二册时，把中宣部原稿用楷体字、刘少奇修改稿用宋体字区别开来”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐制造谣言、疯狂反毛反共的系列罪行事实清楚证据确凿，他早已丧失了一个共产党人最基本的资格。希望中央能够贯彻四中全会《决定》和完善“清理、处置不合格党员的退出机制”的方针，将反毛反共的小丑李锐开除出党。这势必可以在很大程度恢复人民对党的信心，成为加强党同人民群众的血肉联系的重要转折点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文内容仅为作者个人观点，不代表网站立场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请支持独立网站红色文化网，转载请注明文章链接&amp;mdash;&amp;ndash;&lt;a href=&#34;http://www.hswh.org.cn/wzzx/llyd/zz/2019-02-17/55101.html-&#34;&gt;http://www.hswh.org.cn/wzzx/llyd/zz/2019-02-17/55101.html-&lt;/a&gt; 红色文化网&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山（1-3） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-01/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-01/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;一&#34;&gt;一&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1959年4月在上海举行的八届七中全会上，毛泽东强调了权力要集中在中央政治局常委会和书记处，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我讲话不起作用。这一次我要亲自挂帅，总书记为副帅，”他风趣地说：&amp;ldquo;我这个人的名字叫毛泽东，我挂正帅，就是大元帅，邓小平为副总司令、副元帅。我们两个人，一正一副。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但据说东哥正娓娓道来的时候，（“我讲话不起作用。。。这一次我要亲自挂帅，总书记为副帅。。。。”）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个人冷言冷语地插了一句，“&lt;strong&gt;您不是早就挂帅了吗？”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在刚刚经历过反右和反反冒进之后风声鹤唳的党内，还有谁能够如此和东哥讲话呢？当然，只有一个，他就是东哥的湖南老乡，十大元帅的榜眼&amp;mdash;&amp;ndash;时任国防部长，彭德怀是也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兴头上被堵了一下的东哥很不爽，愤怒地还击道：“我这个人是许多人恨的，特别是彭德怀同志，他是恨死了我的。是不是这样呢？不恨死了，也有若干恨。因为我跟他闹别扭，闹得相当多。会理会议，延安会议，中央苏区江口会议，我们两个人斗……我是寸步不让，你一炮来，我一炮去。我跟彭德怀同志的政策是这样的：“人不犯我，我不犯人；人若犯我，我必犯人。&lt;strong&gt;我年纪大了，要办后事了，也是为了挽救你。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样劈头盖脸的一顿批评，让彭德怀元帅也马上闭了嘴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但会后，他闷闷不乐地问自己红军时的老战友，红三军团政委，时任中央办公厅主任杨尚昆：“我不理解，主席怎么有事没事都敲打一通，这是为什么？”者也不知道答案，只好安慰他说：“主席都送你**《海瑞传》**了，说明主席还是信任你的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总默然，回去房间无言，踱步良久，秘书进来请示他某一问题时，他忽然冒出一句：“&lt;strong&gt;我现在很思念刘坤模同志。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直以硬汉形象闻名全军，全党的彭总在被东哥如此批评之后，忽然想起了12岁就嫁给他的前妻，是一件很有意思的事情，因为，彭总此刻并非独身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而说起彭总的发妻，更是一件很幽远的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1922年，24岁的湘军连长彭得华，娶妻刘细妹。是年，其妻12岁，过门之后，彭连长教她识字，给她取名刘坤模。在此后五年内，彭连长升任彭团长，但他始终督促自己年幼的妻子学习劳动技能，因为他怕自己如果打仗阵亡，老婆就没有依靠了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1928年，结婚六年后，刘坤模年满18岁时，彭德怀平江起义，从此夫妻分别，作为共匪眷属，花季少女刘坤模辗转反侧，颠沛流离，最后于1934年改嫁，并生一女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到1937年国共合作，她才知道彭总现任八路军副总指挥。大喜之下，给他写信要去延安找他，并得到回信。于是，刘坤模抛夫别女，于1937年11月末到达延安。彭总久别重逢后，却按规矩先让她去接受组织审查，后让她去抗大学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘始终未能开口告诉彭总实情。再之后，有一天抗大副校长罗瑞卿交给彭总一封信，是刘坤模现任丈夫寄给彭总和刘的，说女儿才两岁，离不开母亲，希望刘能回来。（罗瑞卿大将在抗战时期就和彭总不和，希望这不是原因之一。）彭总看完这封罗副校长交来的信，当然对自己的婚姻变故和此事已经公开而非常痛苦，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不久，1938年初，他就和刘坤模说，既如此，就结束夫妻关系吧。刘坤模大哭，但事已无法挽回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，刘曾给彭总写过血书，但，还是无法挽回。刘坤模为此非常伤心，写诗：“打开窗户看夕阳，夕阳含笑我悲伤，羡慕鸳鸯双戏水，伤心痛哭恨凄凉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来，1939年，刘坤模再婚，丈夫是边区银行处长任楚轩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1943年，彭总和再婚妻子浦安修到延安参加整风，刘坤模去看他。彭总当着浦安修对刘坤模说：“坤模啊，我和浦安修结婚了，与你是藕断丝连的关系了。儿女情长，藕丝难断噢。为我们俩的事我曾经几个晚上睡不好觉，你送给我的照片，我一直放在上衣小口袋里。后来日本鬼子偷袭八路军总部，&lt;strong&gt;危急关头，我来不及穿衣服&lt;/strong&gt;，从铺上爬起来就冲出去了。结果衣服被鬼子兵拿走了，你的照片也被他们俘虏了，幸亏我这个人还在。。。。。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总终身没有子嗣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二&#34;&gt;二&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;可能有些同学会有疑问，为啥写庐山会议要从彭总的第一次婚姻谈起呢？俺的回答是，因为庐山会议的转折，和彭总个人的性格以及历史有千丝万缕的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和某一些恶意的宣传所特意渲染的原因不同，庐山会议实际上是原本是一次纠正前一段时间大跃进中“左”的错误，为了总结教训而开的一次会，但就在会议将要结束时，彭总给东哥写了一封信，结果会议的走向发生了戏剧性的转折。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而历史的复杂之处在于，彭总的这封信本身的内容并不太重要，但他，做为这封信的起草者，却和这封信的接受者，有着种种的深远的纠葛，这些纠葛和两人性格的冲突使他们之间的交流有了先天性的障碍，于是，就因此发生了很多故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，作为庐山会议的影响因素之一，我们在此首先要说说彭总的个性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总在十大元帅中，有一点很突出，那就是他的人缘之差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按说，元帅已经是一个军人职业生涯的顶峰，全中国四五亿人口才有十个元帅，所以个个都是大人物了，既然是大人物，来往就不那么随便了，有个架子很正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但新中国的十大元帅，有所不同，因为他们是开国元帅，有着太多共同的革命奋斗经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林总和聂总，罗帅前后搭档十多年，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱总和陈老总是南昌起义后一起上井冈山的老伙计，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贺老总，是元帅里的交际花，他本是江湖出身，交友方面很有功夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;徐帅由于是张国焘方面军的代表，本身很低调，但他老人家为人谦和，和谁都处得来。解放战争打太原，已经指日可下了，因病，把指挥权让给路过的彭总，使彭总成就解放太原的威名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叶帅，虽然战功不显赫，但内涵极深，和陈老总，东哥是诗词唱和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘帅在解放后，就急流勇退，但仍要迈过最后一道坎才得将息。但刘帅晚年无论在哪里，都是战友多多。他和朱老总，陈老总，聂总都是老乡，和叶帅的关系也很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样缕下来，只有彭总的交游比较的少，有得只有和朱老总下象棋了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样，还有一些资料说，彭总对朱老总，还看不起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，说到这里，可能有同学不服，说林总在元帅中也是不合群啊，当然，这是对的，&lt;strong&gt;但林总和东哥的关系亲密啊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举一个例子，1960年，国防部长林总到庐山疗养。通常，林总都是沉默寡言，他的疗养方式不是在房间看书，就是在院子树下站着发呆，所以疗养院的饲养员们对林总都很敬畏，但是有一天，林总来了一个客人，进门就叫“&lt;strong&gt;小林，你身体好些了&lt;/strong&gt;？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让饲养员们大惊，这客人是谁？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是江湖人称“永新一枝花”的贺子珍同志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后来，林总一家四口多次去同在庐山的贺子珍住处拜访，闲聊。说过去，说身体。贺子珍很是安慰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，回过头来说彭总。彭总为啥子在元帅里面，交游最少呢？这是有历史原因的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个，十大元帅里面，彭总的出身是最差的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，以前，由于强调贫农成分好，很多人都为尊者讳，把十大元帅的家庭出身都往低的靠。事实上，十大元帅里面，大部分出自于他们那个时代的中产阶级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;较好的有林总家，他们家开了纺织工坊，属地主加资本家；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聂帅家是小地主，但后来家道中落；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗帅是十大元帅里真正的大学生，家里的条件差能供得起吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈老总家里也是地主，他的哥哥后来是国民党兵工中将；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叶帅家也是家底殷实，他老人家十九岁就出国去过马来西亚打工；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贺老总家是帮会出身，他老人家十几岁就赶马帮，行走江湖，快意人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比较一般的有朱老总，家里是佃农，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘帅，老爸曾考中秀才但因为祖上是吹鼓手被夺去功名，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;徐帅家，老爸是穷秀才，靠普及农村教育为生，但所有这些老帅家里，都维持了基本的温饱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总家不同，他老人家小时候，是要过饭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然只有一次，被祖母拉去的，但已经在彭总幼小的心灵里留下深重的伤痕。他晚年写自述时，每回忆至此，还伤心掉泪。而且彭总少年失母，从小作为长子，13岁出去打工，干活累得连右臂都变形了。（右臂短，左臂长），15岁去干堤工，挑堤泥，把背都压驼了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以彭总可以说，一直是从社会最底层苦出来，受尽剥削，白眼和不公。因此，后来长大，成功后的彭总特别反感欺负老百姓的行为，也特别地为最底层的“平民”说话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是做为元帅的彭总，&lt;strong&gt;一个非常突出也是非常好的品质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，事物都是两面的，童年的苦难生活和受尽白眼，&lt;strong&gt;也使彭总形成了自卑和因为自卑而产生的孤傲性格&lt;/strong&gt;，同样的，少年时受过的不公正对待使他后来长大后的脾气变得暴躁。这一点，他老人家自己也承认，自称自己是高山上倒马桶，“臭名远扬。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些缺点对彭总后来的人生同样影响很大，我们以后接着慢慢讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个，在红军山头林立的系统里，彭总的系统稍稍有些尴尬和特别。众所周知，彭总是红一方面军里，红三军团的代表。而红一方面军，也就是中央红军，其源头就是东哥在井冈山带出来的红军队伍。因此，从这个意义上看，彭总，和红一军团长林总一样。是东哥的嫡系。但细究起来，彭总和林总与东哥的关系，却大有不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秋收起义后，党代表毛泽东打了一个大败仗，队伍从一个师变成一个团，从准备进攻大城市，到跑进穷山僻壤。好在东哥伟大，联合了袁文才和王佐的井冈土著，在罗霄山脉站住了根。后来南昌起义的硕果仅存的朱德，陈毅部上山，会师成了著名的红四军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个红四军的组成部分有三部分，东哥的秋收起义队伍，袁文才，王佐的土著队伍，还有朱德，陈毅部，（这里还可以细分一下，即朱德的队伍是南昌起义的部队，陈毅原来还有三个团是湘南暴动的湖南农民，后来“八月失败”，这三个团都回湖南后溃败了。），1928年五月，红四军成立后，打了一个大胜仗，（龙源口大捷），声势大振，引起国民党重兵围剿，这时在平江起义后也被敌人追得四处流窜的彭总红五军队伍也来投奔东哥了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得注意的是，彭总的队伍号称红五军，和东哥的红四军是平级。所以，他是来“合股”，而不是“收编”，虽然刚上井冈山的时候，朱毛的红四军有四千余人，彭总的红五军不过五，六百人。会师的时候是1928年12月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不到一个月后，1929年元旦，为打破18个团敌军的围剿，东哥决定用“围魏救赵”的法子，朱毛带红四军主力3600人下山，彭总带红五军和王佐的队伍守井冈山。值得注意的是，这个决策并不是东哥要让彭总做诱饵，因为井冈山地势险要，当年黄洋界保卫战，东哥的三十一团以一个营守住了井冈山，打垮敌军两个团。现在彭总的红五军远道而来，正是疲惫，不宜下山再跑路，所以让他们留在山上，加上土著王佐队伍的配合，可以得到休息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但似乎历史早有预见，毛彭两个人的第一次互动就是一个不好的结果&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总的红五军把守黄洋界，守了五天，打得很好，敌人本准备退兵了，但他们收买了一个井冈土著，知道了一条能绕行的小路，从后面攻了上来，于是黄洋界腹背受敌，终于不守。东哥交待给彭总的第一个任务就这样失败了，敌军上山后，把红军一百多名未能撤走的伤病员全数屠杀，暴行令人发指。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王佐后来找到了那个带敌人上山的叛徒，也杀了他全家，（由于王佐母亲求情，留下叛徒家一个吃奶的小孩。）彭总灰溜溜下山后，去和东哥回合，东哥得知他的命根子井冈山丢了，大怒，发了好一顿脾气。彭总只得回去，（这时敌人也退兵了），他就会合袁文才，王佐部恢复了井冈山根据地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此后，彭总带部队离开井冈山，去湘鄂赣边区，和黄公略回合，重整红五军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而东哥这一路红四军下山，先是打了几个败仗，连军长朱德的新婚老婆伍若兰烈士都被敌军俘虏，并砍头示首赣州城头。但后来大柏地一战终于翻身，从此走上开辟后来中央苏区的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里面有一个重要的事件就是下山不久，红四军内部发生&lt;strong&gt;必然的&lt;/strong&gt;争夺领导权的争议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在1929年六月，红四军七大会议，朱德，陈毅，刘安恭一方和毛泽东，林彪一方争论强烈，毛泽东在最后的民主投票中失去前委书记一职，接替他的是陈毅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥为此非常生气，要求暂时离开红四军，后来，陈毅去上海请示中央，以李立三和周恩来为首的中央做了正确的裁判，要求毛泽东官复原职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈毅在此的确光明磊落，亲自回来把东哥请回红四军，&lt;strong&gt;这就是林总追随东哥的初恋故事&lt;/strong&gt;，也是东哥对朱老总刚来井冈山一年不到，就差点夺了他的位置的不爽开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，对于毛彭两方而言，仅仅在短暂的不愉快的首次会师后，彭总的红五军和朱毛的红四军作为两个至少在级别上算是同级的单位又各自分开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，彭总的红五军犯了第二个重大错误，他们听信当时湘赣边委一面之词，火并了袁文才和王佐部队，杀害了袁王二人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得指出的是，事前，王佐的部队曾积极配合彭总部队战斗过一段时间，彭总如此行事，至少是鲁莽。而事后，彭总部队又收编了袁王部队的人枪。所以这件事情，无论如何，彭总的责任是很大的。再后，彭的红五军继续发展，扩大，扩编成了人数在建立时不过万人的红三军团，之后，他所带领的红三军团取得了一个很大的胜利，即在土地革命战争期间，唯一攻克的省会城市，第一次夺取了长沙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这只是一次乘其不备的奇袭，彭总本打算坚守长沙，但被敌军优势兵力合围后，不得不仓促突围，留在城里的革命军民后被屠杀两三千人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再之后，一九三零年秋，彭总的红三军团和朱毛的红一军团会合，编成人数三万左右的红一方面军，他正式划归东哥麾下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候，东哥的亲信，后来人称红军之鹰的林总，已经以二十四的英年，官拜红一军团红四军军长，而彭总是年三十有二。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;而事后，彭总部队又收编了袁王部队的人枪。所以这件事情，无论如何，彭总的责任是很大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于此事，似乎有误。据《彭德怀自述》144页，彭总自己说，此事发生，多少有些误会。但是事后，红五军没有吞并袁王“一人一枪”。“若从袁王部拿回一支枪，甘愿偿命抵罪。”我相信彭总的人品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 花顶好帖！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;三&#34;&gt;三&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;接着说彭总，从1930年红三军团成立，到1935年9月红一方面军经过残酷的长征后改编为陕甘支队，彭总一直是这只队伍唯一的核心，曾经和他配合过的政委，都是个性温和的，如滕代远和杨尚昆，因此可以说，这是彭总的自留地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这块自留地直到红一方面军和红四方面军在草地分手后，因为朱老总被留到张国焘那儿，分开后的红一方面军，凭资历当然彭总比林总高，所以，他升任（改编后的陕甘支队）和后来编回的红一方面军司令员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;才算离开他的自留地。再之后，彭总就是八路军的副司令员了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（这个时候，因为朱老总在张国焘那里的表现，东哥不很高兴，所以，八路军的实权就在彭总手里。)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正因为如此，后来百团大战的争议是由八路军的副总司令彭总负责，而不是朱老总。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;报流水账很累，先插播一个故事，来说明彭总长期耕种自留地的影响，以及看“真实地”党史产生的无奈和困惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据前空军司令，中将吴法宪的回忆录，在庐山会议时，到会的中央委员之一，刘亚楼上将在知道彭总倒霉后，给正在青岛疗养的吴中将打电话，说彭总犯了右倾机会主义错误，要撤职，林总接任军委第一副主席兼国防部长，罗瑞卿大将出任总参谋长。刘上将最后很兴奋地说：“这是一个好消息！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘亚楼为啥高兴，吴中将认为这主要是彭德怀与刘亚楼关系紧张，彭主持军委工作时对刘亚楼和空军系统有看法，并常持批评态度。（比如著名的志愿军空军战果水分问题。刘亚楼就被搞得很狼狈。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴举例说，空军内部丢失了一个笔记本，记载了空军后勤部门一部分的“五年计划”，彭总大为不满，大做文章，多次指责批评空军领导，甚至扬言要撤刘亚楼，换起义过来的刘善本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于骂得厉害，吴中将还吓得去问罗帅怎么办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总不仅指责空军，还大骂负责公安的罗瑞卿大将，甚至将状一直告到毛泽东处。为了丢失一个空军后勤方面的笔记本，彭总如此兴师动众地的确过分，而吴中将认为，这是因为历史上彭领导的红三军团与林彪领导的红一军团曾发生矛盾，彭总对当时罗瑞卿、刘亚楼这几个当事人不满，现在彭总是借题发挥，算旧账。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;红军时期，虽然红一军团与红三军团同属于红一方面军，并长期配合作战，但由于上面说到的，红三军团是彭总的自留地，所以在管理和政治工作上，与东哥的直接领导下的红一军团有些差别。（著名的三大纪律，八项注意就是东哥提出的，实际上，原来是六项注意，另外两项，是林总补充的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，红一军团的纪律和管理比较好，而三军团的政治工作就没有一军团好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗瑞卿、刘亚楼长期在红一军团工作，所以比较习惯红一军团的管理方式。长征到了哈达铺之后，一军团与三军团混编，刘亚楼任混编后原红三军团，现陕甘支队第二纵队副司令，罗瑞卿任政治部主任。到了三军团以后，他们就仍然按照在一军团已经习惯了的方式管理部队，三军团的人对此怨气很大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了部队轻装前进，减少伤员，避免留（活口）给敌人的追兵，罗瑞卿曾经命令杀死三军团的一些重伤员。而这个情况是发生在红军长征胜利之后。这件事情，钟伟告诉了黄克诚大将，黄又转告给了彭总。而彭总本来就猜疑之前罗大将和刘上将在红三军团加强管理是想削除他在三军团中的影响，听到这个报告后，更是非常生气，不仅痛骂罗大将，还告状给东哥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个事儿是很意味深远地，可以看出：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1，  当时红军的纪律是非常残酷的。这种枪杀重伤员的行径，如果是在过草地的时候，还可以辩解为是一种“安乐死”，但在长征胜利之后，到达哈达铺时，这样的行为，就不知道如何评论了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗大将本是红一方面军的保卫局局长，但到了人家红三军团里，居然如此跋扈，也是让人侧目的。（当然，那时战争年代，这个保卫局长的头衔是非常吓人的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的书籍里，这个故事都说成是，吴法宪说在娄山关战役里，彭总下令杀了红一军团的一个连长，（所以是欠了红一军团的血债），而钟伟少将站起来说，这是污蔑，那个连长是临阵脱逃，彭总这是执行战场纪律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然，这个说法，要比罗大将枪杀重伤员要好看的多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2，  彭总的猜疑可以看出，他对自留地象是圈过尿的狮子一样，非常敏感。而他对罗，刘两人的猜疑竟然绵延了20年，这是让人想不到的。所以他老人家是否都是大公无私，是很难说的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他主持军委，粟裕总长给中央打报告，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过他转，他批示说：“我又不是你的通讯员！”，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不通过他转，则是“将帅不和”，“告洋状”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到把他的老下级，黄克诚做总参谋长，他才舒服。这种做法，是否大公无私，同样是很难说的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3，  东哥很难做啊。我们后来人没有经过东哥一把屎一把尿地把井冈山的队伍带到陕北这样漫长而痛苦地历程，所以有时候会天真地以为，东哥似乎从一开始就被称为红太阳，人人膜拜的。其实当然不可能，早年红四军的内斗，他就被朱老总和陈老总赶下了台，后来在中央苏区，又被斗，草地和张国焘则更是艰险。好不容易走完长征了，改编一下队伍，（已经是从十万之众降到了七千了），派了刘亚楼和罗瑞卿到红三军团，彭总还这么计较，所以，维护一个队伍的团结容易吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山5 七月二十三日 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-05/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-05/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;考虑到关于庐山会议的著作已经汗牛充栋，也考虑到本贴后面的剧透者前赴后继，“触目惊心”，俺感到十分的压力。这本是一个很沉重的话题，充满了细节，充满了含糊的解释，对于俺这样一个业余的爱好者而言，挖据庐山会议的冒险非常艰难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据此，在叙述史文恭的庐山会议时，俺鲁莽地首先把目光投射到了会议的第一个Turn-point.&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;七月，二十三日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在流传甚广的《彭德怀自述》里，彭总是这样记述他的七月二十三日的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“七月二十三日上午，主席在大会上讲话，从高度原则上批判了那封信，说它是一个右倾机会主义的纲领；是有计划的、有组织的、有目的的。并且指出我犯了军阀主义、大国主义和几次路线上的错误。听了主席的讲话，当时很难用言语形容出我沉重的心情。回到住所以后，反复思索主席的讲话，再衡量自己的主观愿望与动机，怎么也是想不通。当时抵触情绪很大。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，&lt;strong&gt;这一段记载是完全错误的&lt;/strong&gt;。东哥在这一日的重要发言里面，根本没有提到彭总的信，是“右倾机会主义”，“有计划，有组织，有目的的”，东哥的原话是：“。。。一个生产队一条错误，七十几万个生产队七十几万条错误都登出来，一年登到头，登得完登不完？还有文章长短，我看至少要一年，这样结果如何？我们的国家就垮台了，那时候帝国主义不来，国内人民也会起来把我们统统打倒。你办那个报纸天天登坏事，无心工作，不要说一年，就是一个星期也要灭亡的。登七十万条，专登坏事，那就不是无产阶级了，那就是资产阶级国家了，资产阶级的章伯均的设计院了，当然在座没有人这样主张，我是用夸大说法。&lt;strong&gt;假如办十件事，九件是坏的，都登在报刊上，一定灭亡，应当灭亡，那我就走，到农村去，率领农民推翻政府，你解放军不跟我走，我就找红军去。我看解放军会跟我走的。&lt;/strong&gt;
我劝一部分同志讲话的方向要注意。讲话的内容基本正确，部分不妥，要别人坚定，首先自己坚定，要别人不动摇，首先自己不动摇。这又是一次教训。&lt;strong&gt;这些同志据我看不是右派是中间派，不是左派（不加引号的左派）&lt;/strong&gt;。我所谓方向，是因为一些人碰了一些钉子了，头破血流，忧心如焚，站不住脚，动摇了，站到中间去了，究竟中间偏左偏右，还要分析。重复56年下半年、57年犯错误同志的道路**，他们不是右派，可是自己把自己抛到右派边缘去了，距右派还有30公里**，因为右派很欢迎这个论凋，现在有些同志的论调，右派不欢迎才怪。这种同志采取边缘政策，相当危险，不相信，将来看。这些话是在大庭广众当中讲的，有些伤人，现在不讲，对这些同志不利.
**我出的题目中加一个题目，团结问题**。还是单独写一段，拿着团结的旗帜，人民的团结，民族的团结，党的团结。**我不讲对这些同志是有益是有害？有害，还是要讲**。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里要着重指出的是，一般的说法是东哥说“解放军不跟我走，”是指彭总，但如果联系上下文，“那我就走，到农村去，率领农民推翻政府，你解放军不跟我走，我就找红军去。我看解放军会跟我走的。”显然，东哥是说自己要到农村去率领农民推翻政府，而不是指责彭总。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，尤为重要的是，在接下来的一段里**，东哥很明确地给出了他对彭总等人的评价，即：“这些同志据我看不是右派是中间派，不是左派（不加引号的左派），…. 他们不是右派，可是自己把自己抛到右派边缘去了，距右派还有30公里,**”，而联系到第三段，更可以看出，东哥要在“大庭广众”之下“讲”这些同志的原因，是为了人民的团结，民族的团结，党的团结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，仅仅根据东哥的谈话，看不出当时对彭总和他的信进行&lt;strong&gt;批判&lt;/strong&gt;，至多是一种警告。彭总的自述是他后来被贬，软禁在挂甲屯的回忆，他所回忆的“批判”是后面的事儿。所以这也提醒我们，对史料的辨析，对照非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，回过头来，继续&amp;mdash;-
既然东哥在七月二十三日的谈话里，还没有把彭总等人，划到右派里，而且他还提出了团结这个号召，那么，为什么彭总，以及周小舟等几个秀才对东哥这个并不严厉的评价的反应却是非常的激烈呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在会议结束后，彭总就在会堂门口堵住东哥问道：&lt;strong&gt;“主席，那封信我是写给你作参考的，你为什么把它印发了&lt;/strong&gt;？”东哥的回答，很奇怪也略有无赖：“你也没有讲不要印发嘛，”。&amp;mdash;-为此，彭总很伤心，在笔记里记到，和东哥三十多年患难相处，就算我的信有那样严重的错误，东哥要印发，也应该先给他商量一下。&amp;mdash;-彭总的这个抱怨很突兀，因为，我们很难理解为什么彭总的这封给东哥参考的，关于当时局势的信不能印发给其他高干看，&amp;mdash;我们也看到，早在七月十七号，彭总就要求收回这封信了。&amp;mdash;&amp;mdash;一直以来，都是说彭总庐山上书是为民请命，但历史的事实告诉我们，他老人家对这封信并不满意，对这封信给其他的高级干部看也非常不高兴，甚至要求收回这封信，差一点就把为民请命的“上书”收回了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，这就让我们陷入沉思了，彭总的这些举动，是出于什么考虑呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，听了东哥的谈话后，黄克诚大将“心情沉重，思想不通”，周小舟，周惠，李锐也是心情沉重，“满肚子意见要发泄”，周小舟甚至认为，“主席的这番讲话，是否经过常委讨论，按照讲话精神发展下去，很像斯大林晚年，没有真正的集体领导，只有个人的独断专行，这样发展下去，必然导致党的分裂”，而李锐，周惠都同意这个看法。到晚上，他们仨还气鼓鼓地跑到黄克诚大将处，周小舟说讲了斯大林晚年，李锐讲了，“他不能一手遮天，”， 黄大将比较冷静，劝他们说，主席又不是慈禧太后，中央集体领导很好，有错误，自己多检讨，有意见，和主席当面谈。 这三人才安静下来，后来彭总为西藏平叛来和黄大将商量，周小舟有对彭总说：“老总啊，我们离右派只剩三十公里了！”，彭总说：“着急又有什么用，”（接着他们仨出来，路上碰到了罗瑞卿大将。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面的事儿，我们再说，同样的，东哥的评价引起了周小舟和李锐，周惠那么大的怒气，也是让我们后来者思索的。&amp;mdash;事实上，看过东哥谈话全文的同学们应该知道，这篇谈话的板子并不是只打一方，而是“左”“右”双方都打了。而且，东哥还屡次承认，1070万吨钢是他的责任。总之，还没有到“一手遮天”的地步啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;华丽的分割线&amp;mdash;&amp;mdash;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;课间休息，逸事两则：
1，1959年七月二十三日，是节气中的“大暑”。
2，这一天，北师大党委副书记浦安修给她丈夫打电话，说学校准备放假，她准备上庐山小住。她的丈夫当即劝阻，但浦安修半娇半嗔地说：“我从来没有跟你去哪里过，放假去一回庐山不行吗？”于是彭总虽然感到尴尬，但还是迁就了自己的夫人。（以上引自马社香，《庐山档案&amp;mdash;-毛泽东和名人在庐山》。当然，这个例子也说明了，如果七月二十三日，彭总认为事态严重的话，还会迁就夫人来此游玩吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山6 神仙会 （上） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-06/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-06/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;想要查究七月二十三日的转折，我们不得不把眼光往回拉一些。一个迷宫的复杂程度取决于她的入口和出口的数目，对于庐山会议而言，更是如此。人们，后来，或者当时的人们用各种各样的目的来圈定这次会议的主流，但恰如我们知道的，一个迷宫的通道不可能是笔直的，庐山会议，同样也没有一条清晰，一目了然的主线，因为这是一个多方角色参与的大戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在诸位的跟贴里，俺看到了诸多的解释，但这些解释都过于一目了然而无法完美解释庐山的烟云变幻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个缺乏自信的爱好者，俺在追逐庐山会议的这头米诺斯神牛时，总希望自己能在做好记号，留有根据的通道前进。为此，当站在七月二十三日这个矛盾交汇的十字路口前，俺环顾四周，审视通往此处的几条小路。其中最显眼的一条，就是国防部长，彭德怀元帅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的说法，彭总的庐山之路是一个三段论，从上山前去湖南调查，接到老红军战士的纸条：“&lt;strong&gt;谷撒地，薯叶枯，青壮炼铁去，收禾童与姑，来年日子怎么过？请为人民鼓鼓咙胡。&lt;/strong&gt;”，到上山途中在火车上看到灾民吃不下饭，到上山后写信，&amp;mdash;-这似乎是一个顺乎自然的过程。但可惜，其中有一个“&lt;strong&gt;断桥&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总是在1959年年初在周小舟的陪同下回到湖南考察，并在平江接到这个纸条的。之后，他发现了大跃进中存在的大量问题，值得提出的是，他去的湖南在大跃进中还是掌握政策比较好的，手头有余粮的“幸福”省份，但依然，在那个大环境下，一时问题多多。而此后，彭总回京后，于四月到6月间去东欧访问了近50天，回到北京后，他碰到黄克诚大将，黄总长告诉他国内现在灾情严重，尤其是彭总刚刚访问过的甘肃，自称人均粮食年平均过1500斤的，却发生严重饥荒，军队已经动用运输力量帮助地方救灾。而且全国各地都发生了严重的“大跃进”后遗症。中央正准备在庐山开政治局扩大会议研究解决这些问题。但就在这个紧要关头，无论是后来彭总的自述还是黄大将的回忆录，都很清楚地告诉后人，彭总当时的反应是**不想去。**他准备留在北京编一本建军经验的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，此时，我们已经知道之前，彭总接到了“为人民鼓咙胡”的嘱托，我们也知道彭总已经了解了大跃进中产生的种种问题，而且，彭总当时是政治局委员，但是，他宁愿留下来在北京编一本建军经验的书而&lt;strong&gt;不愿&lt;/strong&gt;上庐山参加会议，那么，后来评论者口中渲染的“为民请命”的彭总形象，又如何解释呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我们知道，彭总不去的原因是因为之前的上海会议被东哥批评了一大通，（这是黄大将的回忆录记载），但这个理由似乎更容易让人理解为，在国事艰难之时，彭总更多地顾虑个人荣辱，而不愿为民进言。所以说，后来涂抹在彭总身上的光环在仔细的推敲下是容易&lt;strong&gt;发生反效果&lt;/strong&gt;的。换句话说，真正爱护彭总声誉的做法应该是承认彭总上庐山只是一次正常的政治局扩大会议的参加者，而不是怀着忧国忧民心情的上谏者。这同时也是一个很好的例子，告诉了我们简单地解释历史会发生怎样的误差。
然而，众所周知的，彭总在黄总长的劝说下还是上了庐山。他也的确最终“为民请命”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合上面的分析，我们在忽略了一些过分的光环后，毕竟可以认定一个重要的基础，那就是彭总在庐山的表现，&lt;strong&gt;并不是有计划的，而是一个在各方面推动下的产物&lt;/strong&gt;，基于这一点，使我们在一个更平实的基础下来观察这次会议。&amp;mdash;&amp;ndash;这是一个非常重要的前提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这个前提可以解释一个关联的史实，那就是庐山会议初期的“神仙会”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按说，大跃进的种种弊端已经开始显露，上庐山开会的各位大员都是方面的负责人物。这次庐山会议原本也是一次纠正错误的会议，所以很自然的，这次会议的气氛本应该是沉重的。但事实并非如此，庐山会议的前一段，即使是彭总秘书的回忆，也是“充满度假气氛”的。彭总在开会的前两天，不仅和景希珍参谋下棋，也去逛了庐山风景。（就是在他准备写信给东哥的那一天，他也去逛了庐山的植物园。）因此，有必要回顾一下，在开神仙会前，整个的大背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自1958年以来的大跃进，所包括的三个主要内容就是&lt;strong&gt;总路线，大跃进，和人民公社&lt;/strong&gt;。这三条分别涵盖了东哥亲自上马的经济活动的纲领，进行方式和组织方式。而总的来说，没有一个是对的。灾难的滥觞首发来自大跃进，各地在类似于去年中国股市牛市的氛围下纷纷上报甚于奇迹的农业产量，比如说去年亩产400斤的，今年达到了2000斤。（所谓万斤亩产，或者十万斤亩产的神话一般都是说某一试验田，而不是平均产量。），但就算如此，中枢即使是在下面报的数字上（比如平均亩产2000斤）打个三折，还有亩产600斤，而这，已然是一个令人眩目的成就了。所以胡服同志会在赫鲁晓夫大爷来访之际，正儿八经地告诉他：“俺们现在的问题，是粮食太多了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个笑柄，这不仅是反应了胡服同志本身的头脑发热，也同时告诉国外，中国当时行政机关内部的信息沟通达到了何等昏聩的地步！无论是党纪国法，都没有保证一个行政机关至少在内部的信息的正确沟通，那么，我们还能想象一个正确的决策吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大炼钢铁就是在上面一个天方夜谭式的农业产量大跃进基础下的产物，因为东哥和他的战友们放心地以为，农业的问题已经彻底解决了，（如果是有，也是吃不下的问题，而不是没吃的），那么，自然的，目前的问题就是工业了。因此，东哥在众人迎合之下，做下了钢产量比去年翻一番的决定，而这个决定是在当年的七月份做下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了这个政治任务，而不是经济任务，TG用他们擅长的群众运动，鼓动各地劳力上山伐木，采矿，用土高炉炼铁，（同时也包括搜刮大量民用铁器）这个结果导致了大量劳动力，尤其是农村的劳动力在丰收收割季节，上山伐木炼铁，或者兴修水利。（大跃进造成的大量人口死亡一方面是因为没有粮食，另一方面也是因为在缺粮的情况下，劳动力们还被迫超负荷劳动。）而上面大规模的劳动力集中使用的组织形式，就在于人民公社这种想象中的“共产主义”模式下的军事化管理。人民公社的另一个德政就是公共食堂，通过短暂地，“吃饭不要钱”的大量浪费地初创时期后，经过大炼钢铁中把广大农民的铁锅溶化成废铁，从而使农民们只能在食堂就食，人民公社在社会组织这个层面使当时整个社会紧密的禁锢在中央头脑发热的政策下，一荣俱荣，唉，一败则大败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，就算如此，在庐山会议之前的八个月，东哥已然发现了在轰轰烈烈的喧闹声中逐渐浮现的巨大的黑影，他马上敏锐地发现，并开始纠正（尽管不是从根本上）这些错误。其中最主要地包括，在农村纠正了实际上无代价掠夺农民私有财物的全民所有制，而确定以按劳分配的集体所有制。这一点已经砍去了人民公社的一大弊端。而且，他制止了王鹤寿等的头脑发热的提议，把1959年的钢产量从武昌会议的2000万吨，调到上海会议的1650万吨，最后听取陈云的意见，调到1300万吨，这个数字较之1958年比1957年的翻一番，增长幅度已经冷静的多了，（1958年钢产量1108万吨，但有一大部分的质量不行。）再举一个例子，彭总在庐山会议之前，曾经和薄一波说，当年的国家粮食产量没有那么多，建议国家减少对农民的粮食征购数，他提出的数字是900亿斤，但在1959年7月5日，东哥给粮食部副部长陈国栋的报告里，不仅肯定了他提出的征购数额850亿斤，还进一步地提议这个数字，“是否可以调整为&lt;strong&gt;八百亿&lt;/strong&gt;斤，或者&lt;strong&gt;八百一十、二十亿斤&lt;/strong&gt;呢？告诉农民，恢复糠菜半年粮。可不可以呢？苦一年、两年、三年，就翻过身来了。多储备，少食用，以人定量，粮食归户，食堂吃饭，节余归己，忙时多吃，闲时少吃，有稀有干，粮菜混吃，仍然可以吃饱吃好，可不可以这样做呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们大概可以说，抛去大跃进的中心思想不论，&lt;strong&gt;在具体的纠左措施上，东哥不仅已经开始行动，而且他的决措都是很有针对性和可行性的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，庐山会议开会期间，已经是七月，此时夏粮丰收在望，秋粮收割不远，全国上下的粮食恐慌，至少离解决的时刻不远了。&amp;mdash;-东哥上山前赋诗：“&lt;strong&gt;喜看稻菽千重浪，遍地英雄下炊烟。&lt;/strong&gt;”，就是这个意思。所以从情绪上看，东哥上山时的心态是较为轻松的。当然，他手下的方面大员们则是几家欢乐几家愁。
土鳖又来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山7 神仙会（中） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-07/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-07/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;在一个完整的庐山会议里，有一批叱咤风云的人物在后来的记录里，被同化成一批灰色的身影或者鼻尖涂着白粉的京剧人物，他们就是上山的各方面的 TG 大员。包括李先念、李富春、谭震林、柯庆施、李井泉、张德生、林铁、欧阳钦、陶铸、王任重，张仲良，曾希圣，吴芝圃等，这些都是最起码当时一省第一书记以上职务的要员，除了前面几个大家耳熟能详的，后面几个也都是久经考验的几十年革命生涯的老布尔什维克。举一个小例子，刚到庐山不久，各个干部放假游玩，有一位干部坐车沿山路去庐山白鹿洞，路上看到一老一少驾一辆大板车在陡峭山路上艰难前行，忙呼车上随从和自己一起下车，帮忙推大车上坡。大概推了&lt;strong&gt;一里地&lt;/strong&gt;才上了坡，全身汗都湿透了。&amp;mdash;- 这个干部是谁？就是后来的军委副主席，张震上将当年的抗战时期老战友，河南省委第一书记吴芝圃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，这些长期革命生涯锻炼出来的方面大员，尤其是省委的第一书记们，既有出众的能力和丰富的经验，又有第一手的实践信息，因此，大跃进带来的种种弊端对于他们而言，显然是认识的最清楚的。但历史告诉我们，这些大员的大部分，在后来的巨大争议里，并没有站在彭总一方。而在争议发生之前，在东哥开始纠左一直到庐山会议召开之际的八个月里，他们有没有主动向东哥提出问题呢？我们举一个例子。湖南省的第三把手，&lt;strong&gt;周惠&lt;/strong&gt;（他哥哥惠浴宇乃历史上任期最长的江苏省省长，所以他们家是一门两巡抚）本没有资格上庐山的，但湖南省在大跃进中较为冷静，没有像&lt;strong&gt;王任重&lt;/strong&gt;的湖北和&lt;strong&gt;陶铸&lt;/strong&gt;的广东那么疯狂，（当时&lt;strong&gt;谭老板谭震林&lt;/strong&gt;，主管农业的副总理在北京开会，问各省 1959 年的粮食产量，湖南上年是二百二十五亿斤，这年他们报了二百五十亿斤，增产 10%，但湖北居然报了三百五十亿斤，从上年的一百六十五亿斤一下&lt;strong&gt;翻番还带拐弯&lt;/strong&gt;，结果谭震林在表扬湖北之余，立马对湖南口呼革命口号：“ &lt;strong&gt;His Mother’s&lt;/strong&gt;，主席的家乡居然插了一杆大白旗！引自权延赤《周惠与庐山会议》），但后来的结果是陶铸的广东饥民大批逃难到湖南，结果湖南只好借粮食给广东救灾。王任重更惨，上庐山开会，结果湖北的干部明着借送了西瓜来看省委书记，实际上却赖在他房间为的是要粮食，可怜王书记当时吹牛皮时豪情万丈，现在无粮可给，尴尬可想而知，还好湖南第一书记周小舟来访，得知原委，又借了湖北一批粮食，才让王任重逃过此劫。因此，纠左一路巡行神州的东哥到了湖南，看看形势不错，居然还有余粮，自然对周惠高看一眼，所以特别指定要周惠上山开会。（这也说明，东哥当时的确一门心思要纠左。）但就是这个周惠，他看到连《人民日报》都连篇累牍地报道各地高产卫星，也不免有所动摇，以为各地可能都收到钱学森教授的指点，使庄稼神奇地吸收了特别高的太阳能，造成亩产万斤，乃至十万斤的神话，所以派手下一位农业专家，到各地实地考察了一方，结果回来的报告是，除了江苏常熟的亩产六百斤的确是事实外，其他都是彻底的谎言。这下子，周惠慌了，共产党员基本的责任感促使他要向上报告，但他的同僚冷静地阻止了他，：“你上报，有用吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，周惠在认识到自己人微言轻后，又把希望寄托在了来视察的大员们，如湖南老乡谭震林，结果谭副总理说，要上报你去，不要牵扯我。&amp;mdash; 之后，大将谭政，（东哥的小老乡）和上将王震从广东出差去北京路过长沙，周惠借机和他们提起大跃进的浮夸风，结果发现这两位将军早就知道大跃进的问题，他们去看了广东的粮食仓库，发现只有上面一层是粮食，下面全都是稻草。王震还怒骂：“ his grandmother’s, 这到底是骗别人还是骗自己？！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;见到这两位领导和自己意见相同，周惠马上乘机进言，：“您两位都是首长，说话都有份量，你们回北京见到毛主席，也把真实情况给他说说？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想不到，这个提议招致酒宴的一片冷场。呆了半天，在咽下一片腊肉后，谭政大将苦笑道：“谁说？叫谁说？谁敢说啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王震把手一摆：“谁敢说啊？说不得。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么呢？因为前不久的反反冒进，刚刚结束，东哥亲自点名周公和陈云犯了错误，周公和他的反冒进四大金刚都在大会上作了检讨，周惠想要这些大将军们提的意见本是文官的事务，现在文官们都噤若寒蝉或随声附和了，那么武将们又何必为他们火中取栗呢？（引自权延赤《周惠与庐山会议》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说，东哥的反右，一手寒冰掌封住党外的嘴，反反冒进，一手七伤拳关上了党内的口，而这个时候，等到全国欢欣鼓舞的闹剧散去，冰冷残酷的现实浮现出来，他老人家这时候才开始发现他当初这两手外家功夫的刚力打出的万马齐喑的反噬之厉害了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史，从来就是有连续性的，因此庐山会议前的严峻形势，本来就是东哥在国内以大力开碑手对待不同意见的必然结果。在这一点上，他老人家是难辞其咎的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，现在尘埃落定，东哥也明了了大跃进的危害，知道了当初厚着脸皮在他面前吹得天花乱坠的总督巡抚们只不过是有意无意的逢迎和吹捧罢了，那么，在真相大白之后，在教训沉重面前，他将如何着手来整顿他的吏治，如何来整顿他的朝纲呢？在做这个工作前，他必然首先要对之前的大跃进做一个结论，对这些方面大员所作的工作确立一个评定的标准，当然，非常重要的是，这个结论和标准，必须是在最广泛的基础上取得共识的。而这就是庐山会议的第一个目标。但这个目标的实现却是非常困难地，因为那将牵扯到很多人的切身利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山8 神仙会（下） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-08/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-08/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;当讨论到切身利益时，我们最好先了解一下，如果庐山会议对大跃进中，犯了错误的方面大员们进行追究的话，他们将要失去什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个小故事，建国初期的时候，有一次朱老总和康大姐去江西南昌视察，江西第一书记杨尚奎在事先嘱咐夫人水静，将自己的房子腾空，给朱老总住。因为那时候，南昌还没有好的宾馆，朱老总来南昌，能住的就是这间前国民党大老熊式辉的公馆了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个故事是水静写在她的回忆录里的。原意是为了表达杨尚奎对朱老总的尊敬和爱戴。这自然是对的，但这个故事也说明了一个事实，那就是当时的江西省第一书记住的房子，是南昌最好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多天真或者喜欢留恋过去的人们以为，所谓的贪污腐败是 1978 年后忽然冒出来的怪物，但事实并非如此。即使是在刚刚建国后的不久，干部的生活待遇特殊化已经成为一种制度了。这种制度如果不用 TG 原教旨主义的道德标准去衡量，本是合情合理的事儿，一省的第一书记，生活难道不应该好一点吗？艰苦奋斗了几十年，终于成功了，难道有一辆好车子，有一所好房子，平时能吃一点山珍海味，不是很应该的吗？但在庐山会议召开之际，这样的日子，各个高级干部们已经过了十年。**由简入奢易，由奢入俭难，何况奢了十年呢？**以前是单身一个，枪林弹雨，现在是娇妻在旁，儿女成群，这样的好日子过下来，各个高官们还有当年的革命热情吗？柯庆施上山的时候，知道东哥要纠左，特意给当时政治明星周惠带了两条熊猫烟，柯老善于交游，恐怕行囊里的熊猫烟当然不会只有给周惠的这两条，可这些名烟，是否是他老人家自己的私银买得呢？&amp;mdash;- 再举一个例子，周公在私德上的爱惜羽毛是有名的。他在中南海住西花厅，房子破旧的厉害，部属多次提出修补，他就是不肯，有一次趁他出国，部属们先斩后奏，就给房子做了简单的维修，想不到周公回来大怒，认为是浪费国家钱财，一方面要求将维修款从他工资里扣除，另一方面多次在国务院会议上深刻检讨，由于检讨的太多，让各部门的首长们很好奇，不知道总理的手下给他的西花厅修的有多豪华了，纷纷去参观。&amp;mdash;&amp;ndash; 等现场看了以后，才是真正地震撼，因为确确实实只是一次必要的维修而已，而那些诸侯们的房子比起来，还有天壤之别。当年，童陆生少将到北京，因为没有给王新亭上将换（好）房子，就被穿了小鞋。和周公比起来，王上将的水准不知要差到哪里去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，一旦错误被认定，则对于各个方面大员而言，他们的生活就不是从奴隶到将军，而是从将军到奴隶了。所有的曾经的享受，都会被迅速地剥离。不仅是对他本人，还有对他的家庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们看到，即使在初期的 “神仙会” 里，很多方面大员的检讨都是半遮半掩的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如湖北的王任重，说自己是 “老老实实在说假话”，言下之意就是他没有浮夸，只是听信的下面的 “浮夸”。但问题是，假若浮夸的幅度不过是 20%，50% 也就罢了，可湖北的粮食产量浮夸程度到达了 210%, 这样难以置信的幅度，作为一省的第一书记，王任重也上报了中央，这就不是一个轻信的问题，而是渎职的问题了。吴芝圃在检讨了河南的 “共产风” 和 “浮夸风” 后，依然嘴硬，说公共食堂要 90% 巩固下来，农民的口粮可以保证每天 1 斤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比照后来的信阳事件死了多少万人的残酷和惨痛，让我们该如何看待吴芝圃的 “人均口粮一斤” 呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恰恰是上面这种心态，使各个方面大员们，尤其是犯了严重错误的大员们自觉地站在了维护大跃进成绩的这一面，腼然为自己辩解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，事实无法篡改，公道自在人心。犯下的错误也如同泼出去的水，是无法掩盖的。在各个巡抚大人忙着为自己辩护的同时，有另一批人，和他们针锋相对，意见不同。这一批人，就是党内的一批知识分子和少数在大跃进中保持冷静的省级干部。主要是东哥的几个秘书，胡乔木，田家英，陈伯达，李锐，还有吴冷西，周小舟，和周惠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人，一方面是没有犯错误，所以底气足。另一方面，因为知识分子嘛，看问题，至少他们自己以为，是比较深入地。所以，对大跃进的弊病看的比较透，在追究责任的时候，抓得也比较深。但一个国家的经济决策是一个关系到无数人，各个方面不同利益的庞大的事项，而不是一个简单的，纸面上的习题，也就是说，&lt;strong&gt;作为一个国家经济决策的最优解只能是最照顾各方的妥协，而不是理论上的只考虑一个方向的最优解&lt;/strong&gt;。就算是纠左，具体的工作还是必须依靠当初 “左的厉害” 的执行层，因此，必须首先让这个 “执行层” 解脱自己的顾虑，才有可能让他们投入到 “纠左” 的行列里来。但对于这些知识分子们而言，他们并不考虑这些。对他们来说，只要说服了东哥，这个最高决策者后，自己就尽到责任了，他们并没有考虑到，东哥在作这个决策时，需要多大的空间来回旋，也不知道那些犯了错误的大员们对他们的批评有多大的容忍空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而作为最高位者的东哥，他发现自己正站在一个跷跷板的中央，恰如很多即使是年富力强的帝王，也会为后宫太多的佳丽无法满足而苦恼一样，东哥也明白自己作为众多争风吃醋的手下邀宠的目标，有时候也艰于应付。那些如许世友这样直来直去的，还好办，因为他们的忠心是死心塌地的，无条件的。而对于这些有一点独立思考的知识分子们，东哥其实很伤脑筋。因为这些人的忠心，建立在要求东哥必须正确的前提之上。所以有时候这些秘书们进言时，东哥是哭笑不得的。在李锐的回忆里，他深情地记述到，当时东哥叫周小舟，周惠和他谈话时，周小舟说了一句 “上有好者，下必甚焉！”，锋芒直指东哥，但东哥听了还是 “丝毫没有反感，更加谈笑风生”。其实很明显，李锐并不知道演技也是一个政治家必备的技能之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但无论如何，庐山上的这些知识分子们的看法还是最接近大跃进的错误实质的。至于别的干部是否早就认识到了，而只是没说出来而已，（比如周公，或者各个省的首脑们），他们显然没有意识到。在满怀热情地向东哥痛陈大跃进的弊端时，他们纯洁地以为自己是为国为民进一分责任。这当然无可置疑地正确的。可惜同时，他们因为年轻，气盛，既没有负担，又自以为取得了最高位的支持，所以言语中不免对犯了错误的高干们有了冲撞。周惠和刘建勋，李锐喝酒，就随口说了一句 “去年各省第一书记都应该打一百大板。。” 话传出去后，让一批人气的咬牙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，在议论纷纷中，庐山风云际会，烟雾迷茫。神仙会下，东哥需要一个提纲挈领的发言了&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山12 毛彭旧事之华北座谈会 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-12/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-12/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1945年，从二月到七月，断断续续之间，（中间隔着著名的中共七大）在延安召开了一次前后有43天的“&lt;strong&gt;华北地方与军队工作同志的座谈会&lt;/strong&gt;”。参加会议的有胡服、彭总、林总等，大会推选薄一波为主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华北座谈会本来安排的议题是总结华北敌后抗战的工作，“&lt;strong&gt;是因为在华北主要是在晋冀鲁豫区的工作中，地方干部及一部分军队干部对彭德怀同志有某些意见，长期未得到解决&lt;/strong&gt;”(薄一波语)， 所以利用七大开会前的时机来解决一下这个问题，这也是由薄一波向彭德怀建议召开的。彭德怀当时也说：“&lt;strong&gt;我早有这个想法。我这个人是‘高山上倒马桶，臭气出了名的’，让大家批评批评很好嘛。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上引自散木的《彭德怀与华北座谈会》。这里首先需要补充的是上面提到的晋冀鲁豫区的军事首脑是后来的刘伯承元帅。而在此次座谈会的前一年，1944年4月30日，在晋冀鲁豫区和相关军队系统的座谈会上，刘帅做了《晋冀鲁豫抗日民主根据地现状的报告》，其中对彭总指挥的百团大战进行总结，承认了成绩，也指出了错误。虽然，刘帅的报告只是对自己执掌的一二九师和晋冀鲁豫根据地的工作作了自我批评。并没有针对战役的指挥者彭总，&lt;strong&gt;但这个报告却引起了东哥的共鸣，并借这个机会对彭总进行了敲打。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百团大战的战果和影响，我们在此暂且不论，但作为战役的发起者，彭总虽然在事先向中央军委对战役计划有过备案，但具体的发起时间，确实没有得到中央的批准，而由他本人决定，提早发动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在当时的通讯情况下，这个错误至少在组织程序上，是有问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而以刘帅的报告为由头发起的对百团大战的批评，彭总并没有接受。（而且恐怕心中也有忌恨，所以十年之后的军内反教条之争中，他对刘帅的严厉批判并非毫无前因。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，华北座谈会，按照薄一波的说法，本来的议题是总结华北敌后抗战的工作，但后来这个座谈会却发展为对彭德怀的过火批评，这主要是康生参加会议后所导致的。“&lt;strong&gt;康生首先打了一炮&lt;/strong&gt;” 从此把座谈会变成了批判会，讨论、批评的内容变成对彭德怀历史问题的“清算”。康生气势汹汹地对彭德怀说：“&lt;strong&gt;你在抗战开始时执行的是王明路线。你不懂根据地建设的规律，不发动群众。你组织的百团大战过早地暴露了我军力量，把日军力量大部吸引过来，帮了国民党蒋介石的忙。&lt;/strong&gt;”(薄一波《七十年奋斗与思考(上卷)》)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但值得注意的是，彭总作为八路军的副总司令，中共北方局代理书记，怎么会让康生如此严厉的批评呢？这当然是因为康生这时候是延安整风中最活跃和最令人生畏的人物，同时也是因为康生所作的，就是为了树立和维护东哥的权威。对于这一点，一直到三十年后的反“二月逆流”，东哥都是肯定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三，还值得注意的是，除了康生外，在此次会场上，彭总受到了全场几乎一致的“集中火力”式的批评。这不得不归结于另一个因素，那就是彭总在党内的确树敌过多。比较有代表性的，就是和彭总有积怨的罗瑞卿大将，他甚至当着彭总的面说：“&lt;strong&gt;主席要我们坚持真理，修正错误，而你却总是坚持错误，修正真理。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，同时，这样一次对彭总一个人的“座谈会”或“批判会”竟然断断续续开了四十多天，这显然暗示我们，彭总对这些批评或批判必然是报着抵触的态度，而且他肯定在很长一段时间内都没有给出让批判者满意的检讨或其他认错表示。虽然，他最后还是在七大上作了检讨，但恰如我们后来看到的历史所显示的，彭总对这些批评始终是不服气的。因此，他老人家在庐山会议上总结这段往事时，用了“&lt;strong&gt;华北会议操了我四十天娘&lt;/strong&gt;”这样一个表述。仅仅从字面上引申，彭总的这句话，已经让所有当时华北座谈会的参加批判者有了一个非常不名誉的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，对于我们看党史不多的同学，俺这里稍稍解释一下，彭总此处的“操娘”粗野表述，在当时TG高干的语言里面，是屡见不鲜的。比如带着眼镜，看起来儒将风采的刘帅，对于“&lt;strong&gt;Balls&lt;/strong&gt;”这个词很有偏爱。某一次和手下爱将开会，劈头就是一句“&lt;strong&gt;Where are your balls between your legs?&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接就用男人第一性征为诉求来鼓舞士气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，后来者对于彭总这句“操娘”，也不必过于看重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其五，话虽如此，但我们已经很清楚，这一次的华北座谈会，并不是一次简单的，让华北地区军政干部对彭总的发牢骚会，否则，康生同志就没有必要参加了。事实上，这一次大会，和对周公的批判会一样，也是一次通过检讨各个TG高干的错误来树立东哥无可争议的权威地位的一种“造势”手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，用这个表述，必然会引起一些同学们的不高兴，因为对于他们来说，东哥的权威好像不是天上掉下来，也是从娘胎里带出来的，总之是东哥的一种自然属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果经过了社会磨练的同学们，大概会理解，权威本身是需要培养和树立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么这种做法，对不对呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺的看法是，对于延安整风中的这些手段，必须要结合当时的历史背景和前后历史的延续来看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单地说，在这之前，TG领导的权威是“天上掉下来”的，即太上皇“共产国际”派过来或他们任命的，但在延安整风中，由于共产国际的解散，使TG必须开始建立自己的权威，（这就是“毛泽东思想”的命名的由来。），也就是说，客观上，必须要建立一个领袖的权威，这是基本点，也是一个当时历史的现实需要。所以从这点看，延安整风的目的无可非议。&amp;mdash;当然，对于建立这个权威的手段，非议是非常多的，&lt;strong&gt;主要一个是过火的大批判和算旧账式的历史清算&lt;/strong&gt;（比如对彭总，周公等等），一个是“&lt;strong&gt;非常喜欢让别人做检讨”&lt;/strong&gt;（田家英评论东哥语）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但作为后来者，俺的看法是，当时的这两种如果用现在的标准看，自然是一种令人难以接受和不公平的手段，可如果同比那个时代其他国家或政权的权力斗争，则这个手段已经算非常不错了。我们不必用苏联斯大林肃反的例子，或者蒋雄奇对邓演达，胡汉民等的例子。就是拿东哥的同事，比如张国焘在白雀园，夏曦在红二方面军来比，东哥的手段已经温和的太多。（有人可能要举富田事变，但那个事变首先有一个“兵变”的问题。再则也不是东哥本人的乱杀。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且尤其值得说明的是，东哥在具体的手段上很注重“以理服人”，他编辑了很多历史文件来说明当时被“整风”的前高干们的确有很多历史错误。（而且这诚然是事实），同时，还需要特地指出的是，在整风后，这些犯过重大错误的高干们并没有被打入冷宫，反而还是基本留任，甚至擢升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果用比较现实的标准来评判，东哥的延安整风，相对于之前TG的权力斗争，是一次巨大的进步。同时也是符合当时历史进程需要的。（这也是俺比较欣赏高华教授《红太阳》一书收集史料方面的工作，却无法苟同他在该书的评论部分的原因。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其六，在被“操了四十天娘”之后，彭总在当时中共七大上作了检讨。东哥后来问听众之一的师哲，对彭总检讨的印象。师哲说：“作为副总司令，检讨的算不错了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥听完，有一点不高兴，说：“&lt;strong&gt;态度很勉强，他的问题是目空一切，刚愎自用，骄傲自大，不听话！&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的这段评论，说明他可谓彭总知音。因为彭总的检讨的确不由衷，十几年之后还是不服。而他的评论同时也说明一点，那就是东哥对整风的目的就是希望将领们“听话”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其七，在华北座谈会期间的七大上，通过民主选择，产生了新一届的中央委员会。成员的名单是根据得票数排列座次的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1945年6月10日：七大第二十次全体会议。会议公布九日正式中央委员会选举结果。全会选举毛泽东、朱德、刘少奇、任弼时（以上皆为全票543票当选）、林伯渠、林彪（得票541张，排列第六名）、董必武、陈云、徐向前、关向应、陈潭秋、高岗、李富春、饶漱石、李立三、罗荣桓、康生、彭真、王若飞、张云逸、贺龙、陈毅、周恩来、刘伯承、郑位三、张闻天、蔡畅、邓小平、陆定一、曾山、叶剑英、聂荣臻、彭德怀、邓子恢、吴玉章、林枫、腾代远、张鼎承、李先念、徐特立、谭震林、薄一波、陈绍禹（王明）、秦邦宪（博古）等四十四人为中央委员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，在整风运动中得罪人无数的康生，排名远在彭总之前，所有的军队高级将领（后来元帅军衔的），彭总是排名最后一位。但是，6月19日的中国共产党第七届一中全体会议上选举了毛泽东、朱德、刘少奇、周恩来、任弼时、陈云、康生、高岗、彭真、董必武、林伯渠、张闻天、彭德怀等十三人为中央政治局委员。虽然是排名最后，但军队将领中，入选的除了德高望重的朱老总，就是彭总了。从这两份名单可以看出，其实这个时候的东哥对彭总是非常不错的。也是非常重视彭总在军队中的地位的。虽然在整风中给了他一个大批判，但在具体的工作安排上，还是尊重了彭总军中二号人物的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月12日：当时中共中央的书记处会议拟订中央军委成员：中共中央军事委员会主席毛泽东，副主席朱德、刘少奇、周恩来、彭德怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，简要地回顾了这个华北座谈会的目的，就是想让同学们了解，以彭总的较为自尊和敏感的个性，他始终没有释怀华北座谈会对他的批判。这一点使他在庐山会议上发言的目的除了公心之外，略有私意的嫌疑。（尤其是这个嫌疑是有他本人的气话作为证明的。），庐山会议作为一个大事件，包罗的各种因素很多，有些因素，历史悠久，有些原因，未必光明正大，所以还是那句话，对于这段历史，后来者最好保持必要的客观和冷静，否则，既然历史的事实无法改变，那就只能阅读者自己徒增烦恼了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;帖子回复：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客2 &lt;strong&gt;历史从来不简单，花之&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客2 &lt;strong&gt;楼主对这篇文章：“告诉你一个真实的大跃进中的毛泽东 ”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是网友-春天的惊雷在乌有之乡发表的，不知楼主对此有何高见？文章题目为：告诉你一个真实的大跃进中的毛泽东&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下文是该文章的总论，全文请看：http://www.wyzxsx.com/Article/Class14/200810/53417.html&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一段时间，右派们又在利用我党“坚持正确的舆论导向”的口号，不断地以大跃进为题，反复地做他们自己的“文章”。我们不得不象当年的马恩“啃酸果子——去批判修正主义者杜林”那样，不断地“尾随着”右派走，把他混淆的历史还原，令他那李戴的张冠重还给“张氏”。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人民尽知，毛泽东出于共产党人对人民、对社会主义的忠诚，无论在过去革命战争，还是和平建设，都坚决地要求破除迷信、思想解放、努力拚搏、积极跃进。不断革命和跃进，是当代真正代表人民、解放人民的根本标志，也是真正共产党人区别于剥削阶级政党、保持革命本色的根本措施。正是基于这一点，毛泽东一生都在坚持革命、主张跃进。而这所作所为，毛泽东又都是实事求是的，在他力主的1958年的大跃进中，也是这样。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一些走资者图穷匕现的今天，走资者也渐现“范跑跑式的‘诚实’”，——开始公布自己的资本主义企图。我们人民今天也已十分明了，从昨天到今时，一切的对毛泽东的栽赃，其实只是服务于一些人的否定社会主义的战略谋图。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文根据了张宏志《还清白于毛泽东》、吴冷西《回忆毛主席》和许全兴的文章（就是说，本文的著作权是属于以上三个人的），写述了以下十个大问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一 大跃进伊始，毛泽东即意识到会有“差失”而布置调查&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二 毛泽东听取汇报，产生新认识&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三 毛泽东确知某些人的浮夸和冒进&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四 毛泽东批评“穷过渡”说：即使我要死的时候，也不急急忙忙过渡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五 毛泽东针对浮夸，摇头撇嘴说:这不是&amp;quot;放卫星”，是&amp;quot;放大炮”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六 毛泽东要求“凡鼓吹高指标，鼓吹浮夸风的一律不登报”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七 毛泽东要求“浮夸性”宣传要转变：“如果不转,《人民日报》就有变成中央日报的危险”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八 1958～59年毛泽东屡次三番地召开纠&amp;quot;左&amp;quot;会议，他尖锐指出：“不要务虚名,而得实祸”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九 不幸为毛泽东言中——1959年，确有人因搞“浮夸”而得“实祸”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十 当年的庐山会议，本意仍是反左的，后来突然变成反右，其中“谜底”，今已现端倪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个事实：毛泽东是大跃进的发动者，并且，为了发动真正的大跃进，之前，他还曾强烈反过“反冒进”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 3 &lt;strong&gt;我以前曾经这样对楼主说过……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“潘大少是一个路数，好臆测，好做东哥肚里的蛔虫；你是另一个路数，好裁剪，好把历史整容成你认定的模样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私以为楼主比潘大少优胜的地方是潘大少那个一看就知道是非常主观的一己之见，不太立得住脚，而楼主则收集了足够多的材料，看似客观，足够全面，还符合TG目前的官方态度，对某些人来说简直是得了救命稻草一样啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面有人指，楼主论据摆得很足，但仔细思索其实根本就得不出楼主最后总结的那个结论，推论关系不成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说比这更严重的是楼主的裁剪修饰功夫吧。材料是够多了，但有利楼主最后结论的材料才是主要因素，起主要作用，不利的材料要么干脆忽略，要么轻描淡写，要么摆出来也是归之为不起决定性作用的次要因素，只是用来装饰一下楼主的客观立场。所以，foxjone，知道你所说的楼主会怎么处理了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，楼主妙语连珠地说了半天书，案头功夫做了个十足，得出的结论其实与这三十年中宣部的定调别无二致，惟一进步的地方可能是：承认彭总个人性格有问题，结怨不少，承认庐山的冲突不只是毛彭两人之间的冲突，在中宣部抽象化脸谱化简单化的宣传上迈出了可喜的一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然是中宣部的一贯调子，大家都知道是啥样的了，无非又是那老一套，而针对主席的潜台词，各人默念都念得出了吧。在楼主洋洋洒洒数万言后，越来越多人觉得不妥，开始不断有人开始爆发了。有人认为这个爆发是思想太纯洁了，不能接受主席的政治权术，我很想说其实不是那回事。反正我早提前一个多月爆发过了，现在就不用再爆了，意料之中的事还做不到淡定面对想想其实挺让人汗颜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说你这种写法还真一点不出我意料呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然知道还不是架不住要出声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真无奈。让人厌倦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我就能很淡定地想：收集这么多材料也不容易啊~当看历史八卦挺好的。至于那个结论，谁说一定要接受啦？花样耍得再多，老一套的说法也是越来越没市场了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后还是我那句话：主席是人，就绝不可能一手遮天。认为主席一手遮天者恰恰是把他当成了神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;太罗嗦，一句话：欲加之罪何患无词足矣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客3 &lt;strong&gt;政治家的话只可参考,你需要如楼主般综合各类材料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探究领袖们到底在做什么!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要总是拿&amp;rsquo;毛说什么&#39;,&amp;ldquo;刘说什么&amp;rdquo;,&amp;lsquo;周说什么&amp;rsquo;等当做其真实思想的体现.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;我们需要各种各样的说法，才能够综合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探究领袖们在干什么！按你的意思，当事人说的话不如局外人说的，是吗？你看楼主的文章的红字不都是在综合一个局外人“李锐”的说法吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客5 &lt;strong&gt;同意你的观点:需要各种说法.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当事人的话更接近事实,还是局外人的话更接近事实,得综合分析.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;到那个层次的领袖，说就是做&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本上，只要说话表态就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做，他们怎么做？每天除了吃喝拉撒睡，不就是批文件和开会说话嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;史教头的文章，综合的不也是各人说的话嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客5 &lt;strong&gt;你可参考美国大选,看看那个级别的领袖说和做有什么不同!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客6 &lt;strong&gt;美国大选不也是BLAHBLAH嘛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做，做什么？演讲骗钱，摆POSE做广告，还是BLAH BLAH。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本质上，这个级别的领袖，说就是做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山1| 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-13/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-13/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1945年，从二月到七月，断断续续之间，（中间隔着著名的中共七大）在延安召开了一次前后有43天的“&lt;strong&gt;华北地方与军队工作同志的座谈会&lt;/strong&gt;”。参加会议的有胡服、彭总、林总等，大会推选薄一波为主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄大将后来和谭震林大吵了一次，争论的非常激烈， 所以黄大将的这个转变是令人寻味的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄大将和谭老板的争吵为得是周惠。周惠当时不仅在私下，也在小组讨论中发言：“依我看，去年各省第一书记，应当各打五十大板”。此言一出，本来就心虚的各路诸侯大怒，尤其是那时的周惠不过是湖南小小的第三书记而已.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月20日，周公召集各个高干开会，其间安徽省委第一书记，长征时的谍报高手，红军电讯战的先驱和功勋，曾希圣忽然发飚了：“&lt;strong&gt;His Mother’s! 各省第一书记，应当各打五十大板屁股，别人都不行，都不能当第一书记，&lt;/strong&gt;”他指着周小舟（因为周惠还没资格参加这个会），“&lt;strong&gt;就你们周惠能当第一书记？His Mother’s， 就他行？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接着谭震林谭老板也发飚了，一拍桌子：“&lt;strong&gt;His Mother’s， 别人不行周惠就行？就他能做第一书记？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会场怔了几秒，黄克诚涨红了脸，也砰的一声，拍了桌子：“&lt;strong&gt;谭震林，你想干什么？！&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;你想干什么？！&lt;/strong&gt;”，谭震林一拍桌子跳起来，好像要冲过来一样，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;你想干什么？！&lt;/strong&gt;”黄克诚怒吼着要迎上去。（上面描写引自《周惠与庐山会议》权延赤）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果周公适时出手，制止了这场斗牛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但更有戏剧性的是后头，第二天黄克诚大将晨练回来，跑进周小舟和周惠的别墅上厕所，出来后才问起这事情的缘由。（原来黄克诚拍桌子的时候，连曾希圣和谭震林为什么对周惠有意见都不清楚。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄大将向来谨慎的人，这一次的表现，实在是反常了。（这件事后来周惠专门去总理那儿做了解释，周公告诉他这件事就以“开玩笑”扯平了，以后说话要注意。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山22 政治局常委会 下 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-22/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-22/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;八月一日的政治局常委会是一次非常重要的会，其重要的程度可以从一个例子看出来，那就是有些持庐山会议彭总是反胡服同志而不是反东哥的论点的作者们，根本就不敢正视这次会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，这次会议很清楚地说明了几点，第一个，批彭是东哥主持并主导的。第二个，东哥对彭总的定性得到了政治局常委的拥护，从而使彭总彻底孤立了。像上一篇一样，俺把李锐的记录稿附在跟贴里。再着重地提几个要点，和大家一起学习这个文件。（请诸位一定看看这个记录）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议开始的一幕就显得很严厉，“第一个发言的是朱德，态度比较温和，只是就信的内容而谈。当然，没有“击中要害”。还没有讲完，毛泽东即将腿抬起，用手指搔了几下鞋面，说：“&lt;strong&gt;隔靴搔痒。&lt;/strong&gt;”弄得朱德脸一红，就停止了发言，直到散会，只是最后讲了几句话。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段记载被很多篇文章所引用，充分显示了当时会议的气氛和东哥的家长作风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这段记载还有一个潜伏的要点，一般都很少点出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们看到，后面东哥的讲话有：“…上海会议重心批李富春，捎了你一句。去年八大二次党代会讲过，准备对付分裂，是有所指的，就是指你。&lt;strong&gt;总司令可能闹乱子，但他只是个招牌（组织不起队伍）&lt;/strong&gt;。我同你历史关系，这么多次，你每次动摇，昨天朋友，今天敌人。根本不认识，就跑过去了。李立三照片都没见过，后来追上来，新来乍到。这回重心是彭，不是总司令，总司令这回态度好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这可见，东哥在庐山不仅对彭总怀着戒心，就是对朱老总，也同样不放心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么？因为朱老总在井冈山红四军的初期就和东哥争过领导权，而我们还要记得，在中央苏区阶段，东哥被整的时候，著名的第四次反围剿不是东哥指挥的，而是周公，朱老总指挥的。这其实说明了一点，那就是东哥被整的时候，朱老总却是在台上啊。那个时候东哥被闲置，家里“连鬼都不上门”，就只有林总给他送一些慰问品，礼物啥的，什么叫患难见真情，这就是例子啊。同样是井冈山的老战友，朱老总就没有来看看东哥啥的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的这一句，“总司令这回态度好”说的很清楚，不是总司令的认识对，而是“态度”好，&lt;strong&gt;可见东哥清楚，对于大跃进的认识，朱老总和他是不一致的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，是林总的发言。“林彪开始只讲了几句话，可谓“击中要害”。为整个即将召开的全会和斗彭纲领定了调子。林彪说，&lt;strong&gt;彭德怀是野心家，阴谋家，伪君子，冯玉祥&lt;/strong&gt;。中国只有毛主席是大英雄，谁也不要想当英雄。他讲这几句话时是&lt;strong&gt;声色俱厉&lt;/strong&gt;的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林总和东哥的关系是非常亲密的，比如林总在平型关之战后受伤去苏联治疗，回国后来延安，就是东哥亲自去接的飞机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种殊遇连周公都没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且林总7月17日上山之初，就在整个会议态势还不明了的情况下，马上对彭总信里的“得不偿失”提出了置疑。说明了林总对东哥的爱戴和林总对政治的敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于这次对彭总的评价，更是“入木三分”，“别出心裁”。因为他首先把彭总的上书视为和东哥争权，也就是说彭总的信不是为了讨论大跃进得失，而是为了攻击东哥，和东哥争位子。（当然，我们很清楚，这封信是东哥向大会公布的，所以林总的这个理由非常牵强。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，林总用冯玉祥来比彭总，是比较狠毒的。因为彭总的一大优点就是艰苦朴素，（朱老总说彭总这一点，党内谁也比不上），但冯玉祥将军历史上也是以此闻名的。然而众所周知，冯玉祥在政治上的“朝三暮四”是有名的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，冯玉祥既然没有政治上的忠诚，他私德里的艰苦朴素也就是一种伪装了。而拿冯玉祥比彭总，那么，彭总的艰苦朴素也成了伪装，换句话说，在林总的妙语下，彭总的优点变成了缺点。所以彭总不仅一无是处，反而更加阴险了。&lt;strong&gt;而这个调子，在常委会上，没有引起异议。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，是东哥从哲学的高度，批判彭总的错误在于经验主义。这看起来似乎比较温和，但事实上，这是TG政治斗争的一个特点，即喜欢扣一个哲学高度的帽子。谭震林在山东战场，批评手下将领就是这样：“&lt;strong&gt;我送你六个字，‘右倾机会主义’&lt;/strong&gt;”！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，东哥此处的批评，前面的哲学名词的解释基本是对的，但是否能和彭总联系得上，尤其是是否能和彭总上书这一具体事件联系得上，俺是不敢苟同的。而且东哥扯了一大通，大多是往事，把旧账掏出来在此时算，本来就不是一个很有力的批判方式，因为很清楚地表明东哥需要从历史中借助力量了。当然，这里面扯到一个重要的史实，值得谈一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在延安攻过贺龙，跟一些将军搞不来，互不喜欢。向他建议，办法是沿门拜客，如伯承、德怀、林彪、向前，他都拜了。灵得很，沿门一拜，是个好方法。我也不沿门拜。延安也拜过，如少奇回来，我拜过。到北京，做大官，不拜了。也有难处，10人拜5个，其他5个不高兴。总司令全拜，10个人都拜。后来就官僚主义，一个都不拜。（彭德怀：我也一个不拜，孤僻。）不交换意见，跟你谈过，孤僻，林彪更如此，贺龙好些。（彭德怀：贺、叶好，林也好些。我无事不上三宝殿。）”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为啥东哥当年要建议贺老总“&lt;strong&gt;沿门拜客&lt;/strong&gt;”呢？因为到了延安后，TG要逐渐统一在东哥的旗帜下，所以几个大山头的首脑，需要敲打一下。贺老总是红二方面军的旗帜，他们长征会合红四方面军后到了陕北，本来也算是一支比较独立的力量。而且刚到陕北，红二的首脑贺龙和任弼时，向中央的详细汇报是找当时的“总负责”洛甫同志，对东哥只是去看了一下，没有仔细汇报的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后不久，红二方面军就在云阳开始了“反军阀主义”斗争，矛头很明显地对着贺老总，只不过具体的斗争是从贺老总的爱将们入手，所以卢冬生将军被气得不行，直接要求去苏联学习去了。而去红二方面军主持这个斗争的，就是彭总，这里引一个王震上将的回忆：“王震后来回忆说：“&lt;strong&gt;彭德怀对六军团的批评太不像话了&lt;/strong&gt;，说六军团游击主义，二军团军阀主义，游击主义是我，因为我在会上写了一个条子要求讲话，说我是代表。周士第那时有点情绪，我就算了。反军阀主义是重点。卢冬生是个好同志，打仗很勇敢，把卢冬生当军阀主义重点来斗，是不对的。反军阀主义矛头指向贺老总是错误的。”[8“王震谈红二、六军团会合及湘鄂川黔边苏区革命斗争和长征等问题纪要”（ 1960年11月22日晚）”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要说明的是，王震上将这里的说话很不客气，原因就在于此时，已是庐山会议后的第二年，彭总已经批臭了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而后来的《王震传》里面不好意思提这件事，但还是说了另一件彭总的逸事，就在“反军阀斗争”之后，王震去延安碰到了徐海东大将，两人一见如故，感情很好，有一天徐海东请王震去吃饭，两人互相称呼“王老弟”“徐大哥”，被彭总听到了，批评他们说：“&lt;strong&gt;革命部队，称什么兄？道什么弟？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而时任红军总参谋长刘帅说：“我们两人不可以，他们两个是工人出身，可以称兄道弟”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此处可见彭总有时候批评人之不近情理。也可见他老人家在“得罪人”方面的天赋了。王震上将如此，贺龙元帅就更不用说了，彭总在开完“华北座谈会”后，本来是被留在中央军委，做总参谋长的，但他这样的性格，做东哥的幕僚长，恐怕对他和对东哥都是一种折磨，所以彭总索性就请命指挥贺老总的部队。（后来的第一野战军前身几乎全都是120师的部队），结果把贺龙元帅在解放战争的中间这段简直成了一个陪衬。这大概也是贺老总在庐山会议上对彭总比较严厉的一个原因吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而反过来讲，东哥的建议，让贺老总“&lt;strong&gt;沿门拜客&lt;/strong&gt;”，就可见东哥的高妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一指点，既促进了贺老总和其他老帅们的团结，又让贺老总从此对他佩服投地。（东哥和贺老总，本来在历史上，是没有“前缘”的）后来东哥和江青结婚，反对者众多，贺老总是坚定的支持者。（但有意思的是，贺老总是东哥姻缘的支持者，贺夫人薛明却是林总夫人的揭发者。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而彭总在这个人际关系上的失败是比较突出的。这一次的常委会也把这个拿出来，批评了彭总的“高傲”“你跟人的关系搞不好，10个元帅，除自己外，都对你有意见，工作怎能做好？对于元帅，你如此看待：一个也不佩服，不在眼下。哪个在眼下？10个大将更不在话下。这种观点同马克思主义政党、阶级斗争、党的学说格格不入。”&amp;mdash;当然，这个批评是实事求是的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，“&lt;strong&gt;交心&lt;/strong&gt;”不够。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥在谈话里专门谈到了“交心”这个问题。俺觉得这一块，东哥也是正确的。因为高级干部之间的“沟通”确实非常重要。这不是一个个人性格的问题，而是当时工作需要的必然要求。在这个环节里，彭总作为下级，做的的确不够，有时甚至还比较任性。这其实也是彭总个人悲剧的一个较为不明显的因素之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四，胡服同志的发言。胡服的发言一部分和林总一样，澄清了一些历史事实，比如华北座谈会，彭总误会是胡服同志搞得，其实是东哥授意的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“如一件事，召集华北座谈会。（毛泽东：这是我建议的。因彭要到党校作报告，怕作不好，对他不利。小范围扯清楚，使彭得到了解，再去作为好。有人要求彭去党校讲讲，何必去党校作报告。不开会，也势必作不好。华北会应开，人家这么多意见，同中央关系如此恶劣，而你名之曰操40天娘。）账挂在我身上。”，再如见关向应，“另一件事，同去看关向应，关流着泪说：“彭总，你不要反对毛主席，闹派别。我是快死的人了。”觉得我没发表意见，对我不满。高岗事件前，讲了对我很多不满的话。这种话，我沾不到边。（毛泽东：关向应讲中了，你这人是搞派别活动的。）值得反省。有些不满并没有讲出来，”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便说一下，关向应之前的革命生涯本来和彭总是没有交集的，他和彭总的接触在抗战期间。而其中发生的一件事是在后来8月16日，东哥的讲话中说到“过去彭德怀对贺龙也是不信任，甘泗淇到华北局(华北军分会,此时是彭总负责) 去请示，回来的时候，他们5 个人写了一封信给我，说贺龙同志政治上靠不住，要把他送到莫斯科学习。那不是让萧克代替吗？六军团、二军团是两个山头。在云阳，反军阀主义就是反贺龙。贺龙是有缺点，但要看大处：对敌斗争坚决，忠于党，忠于人民，有这三条就好。我同贺只见过一面，同你们见过多面。我说，这三条，你总不能驳，对人民有功。彭不从大处看，只几个自己信任的人靠得住，这是资产阶级的一套，你们成了功也搞不久。如果高岗成功，也搞不久的。这次庐山你们成了功，党政军到你们手里，我看，顶多年把两年，你不垮台我就不相信，因为你们那么狭隘嘛。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而因此，贺老总大怒，拍着桌子和关向应说道：“向应同志，我就是不能理解，为什么党内总有一些同志生怕破坏统一战线，为什么总有一些人喜欢背后搞一些小名堂！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，此处关向应说彭总“闹派别”是事出有因的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但胡服对彭总的批评，明显地是跟东哥的调子，并没有特别发挥的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五，林总的发言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为党的副主席，和马上要对彭总取而代之的林总，他的发言除了上面提到的以外，还有一段很值得品味的话：“只有毛主席能当大英雄，你我离得远得很，不要打这个主意，我有暮气，但没有这个野心：搞大局面，自己一套拿出来。这种雄心、信心没有；缺点是有暮气。主席讲元帅中有暮气。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为其他人都是批彭，唯独林总在批彭的同时，还自谦了一把，“你我离得远得很”一句，更是让人喟叹啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的几点都是俺的读书笔记，这个帖子写得有点乱，但也没有办法，因为关于这次常委会的历史纪录，只此一份。所以俺所能做的，就是对这个信息量巨大的纪录做一点解释和评注了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就算如此，这些解释和评注都是很粗浅的。再次提醒诸位感兴趣的同学可以自行研究。但这也可见一点，即研究庐山会议这一块，所需要的资料储备实在太多了。水平所限，俺就浅浅地挖到这里吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>揭秘：彭德怀被诬“颠覆罪”不能平反的内幕</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%8F%AD%E7%A7%98%E5%BD%AD%E5%BE%B7%E6%80%80%E8%A2%AB%E8%AF%AC%E9%A2%A0%E8%A6%86%E7%BD%AA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%B9%B3%E5%8F%8D%E7%9A%84%E5%86%85%E5%B9%95/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%8F%AD%E7%A7%98%E5%BD%AD%E5%BE%B7%E6%80%80%E8%A2%AB%E8%AF%AC%E9%A2%A0%E8%A6%86%E7%BD%AA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%B9%B3%E5%8F%8D%E7%9A%84%E5%86%85%E5%B9%95/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　在中国共产党党内的批评和自我批评中，有一句众所周知的话，叫做“对事不对人”。但在7月26日，会议传达了毛泽东的一条指示：事是人做的，不仅对事，也要对人。要划清界线，问题要讲清楚，不能含糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在指示下达的同一天，毛泽东写了一篇两千多字的《对于一封信的评论》，印发给到会人员。写信的人名叫李云仲，原是国家计委的一个副局长，不久前调任东北协作区委员会办公室综合组组长。他在信里反映了许多当时经济工作中的实际情况和严重问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东在《评论》的开头写道：收到一封信，是一个有代表性的文件。信的作者在我们经济工作中搜集了一些材料，这些材料是专门属于缺点方面的。他认为，从1958年第4季度以来，党的工作中，缺点错误是主流，因此做出结论说，党犯了“左倾冒险主义”、“机会主义”的错误，而其根源在于1957年整风反右斗争中，没有“同时”反对“左倾冒险主义”的危险。他认为几千万人上阵大炼钢铁，损失很大而毫无效益；人民公社也是错误的等。毛泽东称写信人是一个“得不偿失”论者，某些地方甚至是“有失无得”论者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《评论》的后半部分，着重谈的是庐山会议形势。毛泽东写道：现在党内党外出现了一种新事物，就是右倾情绪，右倾思想。右倾活动已经增大，大有猖狂进攻之势，这表现在此次会议印发各同志的许多材料上。这种情况远没有达到1957年党外右派猖狂进攻那种程度，但是苗头和趋势已经很显著，已经出现在地平线上了。这种情况是资产阶级性质的。另一种情况是无产阶级内部思想性质的，他们和我们一样都要社会主义，不要资本主义，这是我们和这些同志基本上相同点。但是这些同志的观点和我们的观点是有分歧的。他们的情绪有些不正常，他们把党犯的错误估计得大了些，而对几亿人民在党的领导下所创造出来的伟大成绩估计得过小了些，他们做出了不适当的结论，他们对于克服当前的困难信心很不足。他们把他们的位置不自觉地摆得不恰当，摆在了左派与右派的中间，他们是典型的中间派，他们是“得失相当”论者。他们在紧要关头不坚定，摇摇摆摆。我们不怕右派的进攻，却怕这些同志的摇摆。因为这种摇摆不利于党和人民的团结，不利于全党一致地鼓足干劲，克服困难，争取胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东最后写道：我们党38年的历史就是这样走过来的。反右必出“左”，反“左”必出右。这是必然的。时然而言，现在是讲这一点的时候了。不讲于团结不利，于党于个人都不利。现在这一次争论，可能会被证明是一次意义重大的争论，如同我们在革命时期各次重大争论一样。在新的历史时期——社会主义建设时期，不可能是没有争论，风平浪静的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东的“划清界线。不仅对事，也要对人”的指示和《对于一封信的评论》，对会议起了加温的作用，使批评的调子再度升高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在批判彭德怀的会上，有人发言开始涉及到他写信的动机和出发点，说“不管彭德怀写信的主观愿望如何，客观上都是向总路线的进攻”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会内的紧张气氛，波及到了会外。负责彭德怀保健工作的护士惴惴不安，不仅每天晚上只给他两片安眠药，而且开始要求他必须当面服下去。彭德怀会心地笑了，他说：“小同志，放心吧，我决不会自杀！”他顺手从抽屉里抓出一大把药片。护士定睛一看，全是安眠药，不禁伸了一下舌头，把安眠药全部拿走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月29日上午，毛泽东在大区负责人会上宣布准备召开中共八届八中全会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月30日上午，聂荣臻和叶剑英一起来到彭德怀住处。彭德怀追忆道：“他们来劝我着重反省自己，即使有些(批评)不完全合乎事实(事实有些出入，总是难免的)，只要于党于人民总的方面有利，就不要管那些细节。他们说，你不是常讲一个共产党员要能任劳任怨、任劳易任怨难吗！今天当着自己检讨的时候，就要能表现任劳任怨的精神。大约谈有两个多小时，最后热泪盈眶而别，感人至深，我非常感谢他们对我的帮助，决心从严检查自己。但他们走后，我内心还是痛苦的。今天的事情，不是任劳任怨的问题，而是如何处理才会有利于人民和党。反右倾机会主义的结果，不会停止‘左’倾，而更会加深‘左’倾危险，使比例失调更加严重，以致影响群众生产的积极性。我给主席的信，不仅事与愿违，而且起到了相反的作用，这将是我的罪恶！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同日上午，毛泽东找了黄克诚、周小舟、周惠、李锐四人，和他们谈话。从中央苏区根据地的历史谈起，谈到当时一、三军团的情况，引导大家重温党和军队的历史，暗示他们要注意同彭德怀划清界线。毛泽东还希望周小舟“不远而复”，及早回头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次谈话时间不长，内容广泛。毛泽东对在座的几个人尽管有批评，但总的调子使周小舟几个人感到宽慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月31日一早，彭德怀接到毛泽东秘书打来电话，通知他到毛泽东处去开会。彭德怀走进“美庐”二楼客厅，见刘少奇、周恩来、朱德、林彪、彭真、贺龙等已在座，另一边坐着黄克诚、周小舟、周惠、李锐等。这是一次中央常委会，黄克诚他们几个人是被召来列席旁听的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会议从上午10点50分开始，一直开到下午5点。首先是毛泽东讲话。他没有谈7月14日彭德怀的信，却系统地讲起了立三路线、两次王明路线、高饶反党联盟，批评彭德怀在历次路线斗争中都犯有错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀插话说：“到1934年1、2月间就已经转过来了，认识到还是由毛泽东同志领导好，这是事实证明了的，这话我向黄克诚谈过。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东接着说，在几次路线斗争中你都摇摆，由于挨了整，心里恨得要死，今后也很难说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东讲到这里，彭德怀说了一句：“我都六十一岁了，耳已顺了，不要紧的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东又问彭德怀：“我同你的关系，合作，不合作，三七开，融洽三成，搞不来七成，三十一年，是否如此？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀没有正面反驳毛泽东，而是从具体问题作解释。他说：“政治与感情，你是结合在一起的，我没有达到这个程度。你提得那么高，我还没有理解，跟不上，掉队远。许多历史事件，我一生无笔记，文件全烧了。对问题认识上有分歧，但不能说感情不融洽。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀接着讲了一些往事。一方面是想表明他从很早的时候起就把毛泽东当作自己的先生，对他是很尊敬的；另一方面是想说明他不同意毛泽东说的他两人的关系是“三七开”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后，彭德怀勉强表示：“我认为我同主席的关系是对半开。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东依然说：“还是三七开。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在对半开还是三七开上，二人一来一往。最后是以彭德怀的沉默做结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　8月1日，是中国人民解放军建军节，中央政治局常委会议继续进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会议由毛泽东主持，出席会议的仍然是原来的一些人。彭真让李锐做记录。会议从上午10点开到下午5点，有多一半的时间是毛泽东讲话，他谈的内容很广泛：从井冈山到庐山，从军事到哲学，从马克思主义到斯大林，从党的历史上几次路线斗争，到苏联的教训等等。他的讲话是漫谈式的，但观点是很鲜明的，批评彭德怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在毛泽东讲话的间隙，刘少奇、周恩来、朱德、彭真等都有一些插话，大都是向彭德怀提一两个具体问题或对前面的发言作点补充和说明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一直沉默的林彪则说彭德怀这回是招兵买马来的，是野心家、阴谋家、伪君子……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　林彪是7月29日上山的，他在北京就知道庐山“出了事”。他的发言，加重了火药气味，给问题升了格，也给彭德怀定了性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　林彪批评彭德怀说：你要抛掉个人的过分自信，抛掉个人英雄主义。“只有毛主席能当大英雄，别人谁也不要想当英雄，你我离得远的很，不要打这个主意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　林彪说完，毛泽东再次讲话，从哲学问题谈起，说彭德怀是资产阶级世界观，不是无产阶级世界观，方法论是经验主义的，不是辩证唯物主义的。说彭德怀这个人有两面性，有革命的一面，也有反革命的一面。在民主革命阶段他是积极的，但革命的方法也有错误；进入社会主义革命阶段就有了变化。他对社会主义也有模模糊糊的认识，要群众又害怕群众。9000万人上山炼铁的革命热情，他看成是小资产阶级的狂热性。毛泽东还说，彭德怀这次对时局估计错了，对自己威信估计高了，对党内同志政治水平估计低了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随后，毛泽东又谈到党的历史，批评彭德怀曾在1935年长征中鼓动林彪要求毛泽东交出军事指挥权。这时，林彪插话说，长征他给中央写信要毛泽东、朱德、周恩来离开军事指挥岗位，由彭德怀来指挥红军作战，这事他并未和彭德怀商量，是他自己决定写这封信的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　就为林彪写的这封信，当年，在中共中央于四川会理城外举行的紧急会议上，毛泽东曾严厉批评过彭德怀。彭德怀发言申明他在会前并不知道林彪写这封信。过后，毛泽东曾屡次提及，彭德怀总持“事久自然明”的态度。不想毛泽东在今天庐山这一历史时刻，旧话重提，使彭德怀既惊讶又伤心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　之后，彭德怀在他于1962年写给毛泽东和中共中央的一封长信中叙及此事，说：“林彪同志庄严申明了，那封信与彭德怀同志无关，他写信彭不知道。”从语气看，彭德怀对林彪挺身而出洗雪了他这一段冤情颇为感动。至于林彪何以缄口25年，这时才出来说明真相，胸怀坦荡的彭德怀，似乎没有顾得上去想它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　林彪申明之后，毛泽东把话题转回到彭德怀7月14日的信上，说彭德怀讲“小资产阶级狂热性”，锋芒是对着中央的，是攻击中央，反对中央；说彭德怀写那封信是准备发表的，用来争取群众，组织队伍，用他的面貌来改造党改造世界；说他要修正总路线，另搞一个出来；说彭德怀那封信的前半部分说总路线正确，“毫无感情”，全部感情放在后半部分。讲到这里，毛泽东严厉地说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　你这个人有野心，历来有野心。你说过参加革命做大事，说我是先生，你是学生，这都是客气话。先生、学生是讲集体，劳动人民才是先生。尊重劳动人民为先生的思想你没有建立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　你要用你的面目改造党、改造世界。过去因各种原因未得到机会，这次从国际上取了点经(不能断定)，去年郑州会议你未参加，武昌会议乱子一出，机会到了，出去考察，到了湖南。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上海会议重点是批评李富春，捎了你一句。去年八大二次会议我讲过，准备对付分裂，是有所指的，就是指你。……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我六十六岁，你六十一岁，我快死了，许多同志有恐慌感，难对付你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东的这一番话，明显地流露出对彭德怀很不放心，也反映出他发动这场斗争的某些考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东的批评使彭德怀难以容忍，但他还是忍住了。他没有正面反驳，只在两个问题上作了委婉的解释：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一、说明他的问题与国外无关。出国访问他实在不想去。出访期间，只是在罗马尼亚访问时，为回答对方的提问，就人民公社的所有制问题作过一点解释，除此之外，在其他国家访问时，关于中国的“大跃进”、人民公社问题从未谈过。他既没有捞什么“资本”，也没有“取经”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二、承认7月14日的那封信有些问题考虑的不成熟，如说“小资产阶级狂热性”，有些问题是带“政治性”的等等，但都是出于自己的考虑，事先没有跟任何人商量过。当时想的主要是看到会议快结束了，写个信供主席参考，有无价值，请主席斟酌。没有想过信还要发表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　经过两天非同寻常的常委会，彭德怀终于明白，毛泽东所要发动的斗争，已远远超出了那封信的范围。最后，他表示：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不管最后会议给他做出什么结论，他保证做到三条：一、不会自杀；二、不会当反革命；三、不能工作了可以回家种田，自食其力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到京后，彭德怀将五十多天辛苦调查的结果——5份报告送到杨尚昆手里，请他转呈毛泽东和党中央，并希望毛泽东看过报告后能如约和他谈谈，他仍希望通过这种办法为党做一点工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《在扩大的中央工作会议上的报告》，以书面形式先发到与会者手中，进行讨论评议。彭德怀在吴家花园接到了报告全文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他仔细读下去，对报告很满意。报告在肯定我国社会主义建设成绩的前提下，指出了几年来工作中的缺点错误：工农业的计划指标过高；基本建设战线过长；国民经济各部门的比例、积累和消费的比例严重失调；人民公社在一个时期内混淆了集体所有制和全民所有制的界线，违反了按劳分配和等价交换的原则，犯了共产风和其他平均主义的错误；对农业增产的速度估计过高，对建设事业的发展要求过急……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对错误产生的原因，报告说，一方面是在建设工作中经验不够，另一方面是几年来党内不少领导同志不够谦虚谨慎，违反了党的实事求是和群众路线的传统作风，在不同程度上削弱了党内生活、国家生活和群众组织生活中的民主集中制原则。报告动员全党切实地抓好国民经济的调整工作，确定了坚决下马的方针。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而，彭德怀向中央请了假，不去参加会议，因为报告中有这样一段话：庐山会议突然出现了以彭德怀同志为首的右倾机会主义反党集团的进攻，他企图利用当时工作中的一些缺点和错误，来达到他蓄谋已久的篡党目的。这样，会议就被迫地不能不转入反对右倾机会主义的斗争，这样做是完全必要的。这个斗争的胜利，对于保卫党的总路线，保卫党的团结，具有重大的历史意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀看到，即使实践已经证明他的意见没有错，他也难于平反。他按下满腹委屈，说道：“我也不希望平反，只要群众有饭吃。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1月27日，刘少奇在大会上讲话，在谈到庐山会议时说：这场斗争是完全必要的，我们开展这场斗争是不是只因为彭德怀同志写了这封信呢？不是的，仅仅从彭德怀同志那封信的表面上来看，信中所说到的一些具体事情不少还是符合事实的，一个政治局委员向中央的主席写一封信，即使信中有些意见是不对的，也并不算犯错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不是为这封信，又是为了什么呢？彭德怀疑惑不解，急急看下去：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“是由于长期以来彭德怀同志在党内有一个小集团”；“同某些外国人在中国搞颠覆活动有关”。彭德怀脸色陡变。在庐山上也没有听到的新罪名突然出现在中央领导人的正式讲话中。接下去：“所有人都可以平反，唯彭德怀同志不能平反。”毛泽东插话：“只要不是里通外国。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀拍案而起，心胆俱裂，怒不可遏，失去一切控制，连声喊道：“诬蔑，诬蔑！”伸手抓起电话筒，就找中共中央办公厅：“请转主席和刘少奇同志，我彭德怀向党郑重申明，没有此事！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从此，“里通外国”就成了彭德怀的第一罪名，他的生命进入了一个真正险恶的历程，呈现出日愈悲凉的色调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　原来这个“里通外国”的罪名，是由于1959年5月，彭德怀率中国军事代表团出访东欧8个国家，在阿尔巴尼亚参加一次宴会前，遇到苏共总书记赫鲁晓夫，两人曾寒暄过几句。在东欧各国，兄弟党对中国的人民公社化和大跃进很关注，不免问及，彭德怀除谈成绩外，也承认存在一些问题和缺点。庐山会议批彭时，有人说彭德怀给毛泽东写信是不是和出国时“取了什么经有关”。这种捕风捉影的说法，彭德怀当时没有看得怎样严重。而今天，竟把出访中这种正常的交往，说成是和赫鲁晓夫通谋，搞颠覆，又以此作为不能给他平反的理由。问题不但没有澄清，反而又升了一级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“七千人大会”结束，彭德怀继写《对八届八中全会决议的看法》之后，又奋笔写下了对刘少奇报告中有关庐山会议一段讲话的评论。对于报告所说长期以来彭德怀在党内有一个小集团之说，他问道：“这个小集团的政治纲领是什么呢？有哪些成员呢？既没有政治纲领，又没有具体成员，那不是虚构是什么呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对于里通外国，他愤愤写道：“我同任何外国人都没有个人接触。”“完全是无中生有。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后，彭德怀写道：“真理只有一个……这个结论是主观主义的，事实将要证明它是错误的，……这对我是诬蔑！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　冬去春回，彭德怀每日黎明即起，到园子里翻土施肥。晚饭后，仍然到园外去散步，有时到群众家中访问。但他读书的时候少了，上午、下午、夜间，总是在想问题，写材料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本文摘自《一代名帅：彭德怀传》，《彭德怀传》编写组编著，当代中国出版社出版&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>汪东兴回忆录：主席称庐山会议后大家跟不上气候</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%B1%AA%E4%B8%9C%E5%85%B4%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BD%95%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%B1%AA%E4%B8%9C%E5%85%B4%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BD%95%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;《汪东兴回忆：毛泽东与林彪反革命集团的斗争》 》（当代中国出版社，2010年版）记录了“文化大革命”中期毛泽东粉碎林彪反革命集团这段历史。汪东兴长期在毛泽东身边工作，对林彪反革命集团的形成、发展和覆灭，有深入的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;党的九届二中全会以后，全国开展批修整风运动，毛主席提出在全党、全军进行一次思想和政治路线方面的教育，特别是要求党的高级干部认真学习马列主义，提倡辩证唯物论和历史唯物论，反对唯心论和形而上学。同时，毛主席本着“惩前毖后，治病救人”的一贯方针和“团结—批评和自我批评—团结”的原则，要求正确对待犯错误的同志，统一全党、全军的思想和认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9月9日我们下庐山后，毛主席的专列先到长沙，毛主席与华国锋同志在车上谈了话。专列停在支线休息，于15日到武昌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在去武昌的路上，毛主席亲切地问我：“你在想什么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说：“我在想自己在庐山会议上的问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席高兴地说：“这好嘛！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说：“在山上开会，忙于会务，没有时间想自己的问题。现在有空闲时间了，可以好好地理理自己的思想了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席对我的态度比较满意。他说：“这样好，想到什么就说什么。你的心是好心。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9月15日，专列抵达武昌。送毛主席到东湖宾馆住下。安顿好后，我就考虑根据自己新的认识，再写一份检查。到了晚上，我的检查写好了，呈送给毛主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的《我的一点意见》，已经点了陈伯达的名，对陈伯达的错误作了深刻的分析和批判，所以，我对自己错误的性质的认识又提高了一些。在这次的检查中，我也批判了陈伯达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现将我第二次书面检讨的主要内容抄录如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　主席：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我这次犯了严重的错误，除了在中央政治局扩大会上的两次检查和一次书面检讨外，最近经主席多次谈话，对我进行严格的批评和亲切的教育。每次谈话对我启发很大，教育很深，我越想越难受，总觉得对不起主席，对不起党中央，对不起受误会的同志，我真是辜负了主席的信任和教育，干扰了主席的战略部署，这是有罪的，我应牢记这次教训，努力改正错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我完全拥护主席《我的一点意见》的英明指示。在这指示以前，我没有识破陈伯达。他的手段特别阴险、恶毒，利用九届二中全会搞突然袭击，造谣和诡辩，欺骗不少同志。他打着论天才的旗号，其实要达到不可告人的目的，要夺毛主席的权，实行资产阶级专政。这次把陈伯达揪出来，使党更加团结，更加纯洁，更加巩固了，这是毛泽东思想的伟大胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我在九届二中全会中前三天被陈伯达利用欺骗有三件事：（一）在华北组他突然地又是有计划的发言，利用我的无能，而心情非常激动，又不加分析，更不顾自己的身份，就起来发言，结果当了陈伯达坏人的炮手。（二）我怀疑陈伯达事先看过修改过华北组的简报，他利用简报来扩大到各组煽动欺骗人。我建议中央派人追查陈伯达，事先是否看过修改过这期简报，这期简报发出最早最快，而且简报内容中他的很少，我的很多。我看有阴谋，有鬼。（三）陈伯达利用听林副主席录音报告时，把论天才的语录交我打印五份（当时我交代打印二十份，准备政治局同志要时免得再打印），现在看来是陈伯达的阴谋诡计，可能是要我发言时引用，结果未得逞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于我的世界观没有改造好，存在着个人主义，骄傲自满思想，有主观片面性，遇事易激动，缺乏冷静的考虑分析问题，再加上文化理论水平低，路线斗争觉悟不高，警惕坏人破坏中央团结不够，平常学用毛泽东思想不好，因此，遇到陈伯达这样的阴谋家、野心家，我不仅没有识破，反而受他蒙蔽利用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次我所犯错误是严重的，是路线的错误，对我触动很大，教育很深，我应很好地接受这次教训。今后要活学活用毛泽东思想，特别要认真学习毛主席的哲学著作。通过学习提高认识，提高两条路线斗争的觉悟，在实际工作中，努力锻炼自己，谦虚谨慎，戒骄戒躁，切实改造世界观。上述认识是否妥当，请指示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　敬礼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　汪东兴&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1970年9月15日&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席看过我的第二次书面检查后，表示满意，在我写给他的信上面用铅笔作了批示：“此件请汪东兴同志面交林、周、康及其他有关同志一阅，进行教育，详由东兴面谈。”在第一页信纸的左右空白处又写道：“陈（即陈伯达—作者注）案另是一个问题，应弄清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9月16日上午10点半，毛主席让吴旭君（毛主席的护士长—作者注）通知我去谈话。这次谈话一直谈到11点50分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“你写的信我看过了，信中对问题的认识很好，接受教训。我看有些同志还不通，上了当，还不通？现在不通，慢慢总要通嘛！有些同志自己不懂马列主义，自己都没有看过马列主义这一方面的书，发言时又要引用。我看还是要进行教育，还是要250多人（指中委、候补中委—作者注）中指定读点马列主义的书，30多本太多，可在30本书内选些章节出来。此事请总理、康老办。我还可以提选一些。不读马列主义怎么行呢？不行的。结果就被陈伯达摆弄了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈到军委办事组时，毛主席说：“我们军委办事组内有几位同志也上当了。发言时，一个口径，用一样的语录，连林彪也受他们的骗。据说他要写信给我，叶群和他们（指黄永胜等人—作者注）不让写。我劝林应好好地想一想，表一个态嘛！今天未想通，待想通后表态也可以。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈到陈伯达的问题时，毛主席说：“我们的任务是对付帝、修、反。而陈伯达不管帝、修、反。我写了一份七百字的意见，给陈看时，他马上说他与苏修无关系。我又不是问他这事，他急着声明这个问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈到九届二中全会的六号简报时，毛主席说：“六号简报要抓紧核实，你怀疑陈伯达看过、改过，应找会议主持同志，还有王良恩同志和记录印发的人。为什么不经你看过，发出最早最快？由总理、康生和你一起查实为好。要他们不要再上陈伯达的当了，有错误就改正。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席一面抽着烟，不时地呷口茶，一面和我慢慢地谈着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他问我：“你说他们（指吴法宪、叶群、李作鹏、邱会作—作者注）在各组一起动作，煽动，他们几个，还有黄永胜报名要发言（会议期间，黄永胜留在北京，但他准备了书面发言稿。—作者注），都用了语录，但他们的简报未发，一说不行了，记录就收回，这当中好像是有点名堂，你清不清楚？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我摇了摇头，说：“我不清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席接着说：“你跟我出来了，他们在北京是否在陈伯达处商量过？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我又摇了摇头，说：“不清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席若有所思地说：“谁知陈伯达住在何处有何活动？谁能知道？陈伯达案另办，与你们好人犯错误不同。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“我在简报上看到，皮定均同志在发言中说，怀疑他们都在24日下午发言，是统一部署的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席还要我找曾思玉单独谈一下，征求一下他有什么看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈话中，毛主席提出要我先回北京。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“你先回去，让总理和康生召集会议，把你给我的信给他们看，传达我对你的信的批示及我今天谈话的内容，争取犯错误的人早点觉悟。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席还说：“你这封信可以启发他们，让他们也可以写或找我来谈。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　出于对毛主席安全的考虑，我说：“我的意见，我们还是一起回北京。我的那封信可以叫通讯员先带回去。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，毛主席还是坚持要我乘送文件来的飞机先回北京。他说：“早一天回去，让他们早一点觉悟也好嘛。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这样，我只好准备第二天早上先飞回北京去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　16日下午，我去找当时任武汉军区司令员的曾思玉聊了两个小时，他还陪我吃了晚饭。谈起庐山会议，曾思玉同志说：“当时我是一盆浆糊，弄不清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我笑着问：“现在你还是一盆浆糊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“开始我脑子是一盆浆糊，毛主席发表《我的一点意见》后，通过学习，慢慢地了解了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我诚恳地说：“庐山会议上我也犯了错误。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“中南组也是紧张的，说有人要推翻毛主席，打倒毛主席，有人要夺毛主席的权。叶群发言就是这样讲的，她还说毛主席是天才没有错。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我讲自己的看法：“毛主席的天才是从实际中学的，是靠看书学习，天才不完全是先天的，天才主要是后天的。我们过去认识不清，现在才有所认识。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　曾思玉说：“那几个副词，我也是同意的。毛主席在‘九大’报告中把它去掉了，我未听进去，总觉得这是毛主席的谦虚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我和曾思玉谈话中，互相交换了一些思想认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　晚饭后，我向毛主席辞行。毛主席已经休息了，我就没有打扰他。午夜12点钟吃过夜餐后，我上床休息。到了凌晨4点钟左右，护士长吴旭君来敲我的门，我正要起身开门，吴旭君说不用开了。她从门缝塞进来一张纸条，并且告诉我说：“你不要起来了，看一看条子就行了。”我捡起条子见上面写着：“主席讲，你不要走了，一齐走。”这样，我就又回到床上睡觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不久，我陪同毛主席一起回北京。当专列走到石家庄时，我将曾思玉同我谈话的情况报告了毛主席。我对毛主席说，曾思玉是老实人，他的态度是好的，有什么谈什么，只是水平与我差不多，我想曾思玉慢慢会通的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席听后“嗯”了一声，没有说什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席回到北京以后，继续做黄、吴、叶、李、邱等人的工作，并将我于9月15日写给他的信和他的批示在政治局作了传达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪看到我的书面检讨和毛主席的批示后，于9月29日第一次写出了书面检讨。在这份检讨中，吴法宪承认“犯了严重的错误，干扰了主席，干扰了主席亲自主持的二中全会”，并带着“最沉痛的心情向主席检讨认错”。可是，他在检讨中把自己说成是“上了大坏蛋陈伯达的当”，是自己“政治上极端幼稚”的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我把吴法宪的这份检讨书送给了毛主席。毛主席看后，在10月14日作了批示：“此件已阅。我愿意看见其他宣讲员的意见。”主席还在吴法宪的检讨书上写了许多批语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪在检讨书中讲到他在庄严的二中全会上，在关系全局性的原则问题上，事先没有请示政治局的同志，更未向主席、林副主席请示报告。毛主席在这段文字下边画了一道杠，又在旁边写道：“作为一个共产党人，为什么这样缺乏正大光明的气概。由几个人发难，企图欺骗二百多个中央委员，有党以来没有见过。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在吴的检讨书中讲他自己的发言“不从全局考虑，不顾影响，不考虑后果，这是极不严肃、极不慎重的不负责任的态度”这段话的下边，毛主席画了一道杠，在旁边写着：“这些话似乎不真实。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在吴法宪谈到陈伯达是“大野心家、大阴谋家、反党分子”这句话的下边，毛主席画了一道杠，在旁边写道：陈伯达“是个可疑分子。我在政治局会议上揭发过，又同个别同志打过招呼”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪交代8月23日晚12点前后，陈伯达来找他和李作鹏、邱会作，谈到过关于“天才”方面的问题。毛主席在这段话下边也画了一道杠，在旁边写道：“办事组各同志（除个别同志如李德生外）忘记了‘九大’通过的党章，林彪同志的报告，又找什么天才问题，不过是一个借口。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当毛主席看到吴的检讨书写到“他（指陈伯达—作者注）还说，主席也批评了你们，我们问他主席批评了什么，他不肯说，……说话神态异常，说时支支吾吾”时，毛主席在旁边批示：“无非是想再骗你们一次，企图挽救他自己。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪的检讨书中揭发8月27日晚上12点以后，陈伯达来问他讲没讲过“有人利用伟大领袖毛主席的伟大谦虚，贬低毛泽东思想”这句话，毛主席在“伟大谦虚”四个字下边画了一道杠，在旁边写道：“什么伟大谦虚，在原则性问题上，从来没有客气过。要敢于反潮流。反潮流是马列主义的一个原则。在庐山我的态度就是一次反潮流。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪提到陈伯达8月27日晚上核对上面那句话时，看到陈的发言稿上有“中央委员会也有斗争”一句话，吴法宪认为这是“造谣”。毛主席在“中央委员会也有斗争”这九个字下边画了一道杠，在旁边写道：“这句话并没有错，中央委员会有严重的斗争，有斗争是正常生活。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当毛主席看到吴的检讨书中写道“……他只参加过两次会，也没有提出什么意见，怎么能这样做，并且告诉秘书不要答复他”这句话时，在旁边批道：“这样对。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　10月12日，叶群也向毛主席交出了第一次书面检讨。承认“我犯了严重错误，干扰了主席，干扰了中央和到会同志，……心情是沉重的”。说毛主席国庆节在天安门城楼上对她的谆谆教导，使她受到极大的启发和教育。但叶的检讨书中把她的问题说成是上了陈伯达的当，自己在九届二中全会上发言的“动机是出于对主席和主席思想的热爱，但效果是很不好的”。10月15日，毛主席看了叶群的检讨，并作了批示：“此件已阅。”并在装检讨书的信封上批示：“林、周、康及其他有关同志阅后退中办存。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中说，她“这次犯的错误是严重的是路线性的”。毛主席在“路线性”三个字下边画了一道杠，在旁边写了一句：“思想上政治上的路线正确与否是决定一切的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中谈到她在北戴河时，连续接了几个这方面反映情况的电话，而她没有注意核实情况时，毛主席在旁边写道：“爱吹不爱批，爱听小道消息，经不起风浪。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中引用毛主席讲过的话“一切结论产生于调查情况的末尾，而不是在它的先头”。毛主席在这句话下边划了一道杠，并在旁边批道：“这是马克思的话，我不过复述一遍而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在讲到林彪要写信给毛主席，她出来劝阻，结果帮了倒忙时，引了毛主席过去讲过的话“矛盾，以揭露为好。要揭露矛盾，解决矛盾”。毛主席在这句话下边划了一道杠，在旁边写了这样一段话：“一个倾向掩盖着另一倾向。‘九大’胜利了，当上了中央委员不得了了，要上天了，把‘九大’路线抛到九霄云外，反‘九大’的陈伯达路线在一些同志中占了上风，请同志们研究一下是不是这样的呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中写道，九届二中全会上她接到军委办事组寄给她一份论天才的语录。毛主席在下边划了一道杠，在旁边写道：“多年来不赞成读马列的同志们为何这时又向马列求救，题目又是所谓论天才，不是在‘九大’论过了吗？为何健忘若此？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群说自己“不加分析地”部分引用了论天才的语录，这就间接地上了陈伯达的当。毛主席在“不加分析地”五个字下边划了一道杠，在旁边写道：“直接地利用材料，所以不必加以分析。材料是一种，无论谁搞的都是一样，难道别人搞的就不算上当吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群还说什么她对陈伯达的反动本质认识不足，警惕不够，因而过去对他的斗争不够有力。毛主席在旁边写道：“斗争过吗？在思想上政治上听他的话，怎么会去同他斗争？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中还对陈伯达提出了一些疑问。毛主席在旁边写道：“不上当是不会转过来的，所以上当是好事。陈伯达是一个十分可疑的人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群表示要按毛主席的教导认真读几本马、恩、列、斯著作，联系实际，改造世界观。毛主席在下边划了一道杠，在旁边写道：“这是十分重要的，一个共产党人不读一点马列怎么行呢？我指的主要是担负高级职务的人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在叶群的检讨书末尾，毛主席写道：“不提‘九大’，不提党章。也不听我的话，陈伯达一吹就上劲了，军委办事组好些同志都是如此。党的政策是惩前毖后，治病救人，除了陈待审查外，凡上当者都适用。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席这些批语清楚地表明，对在庐山九届二中全会上林彪和叶群、黄永胜、吴法宪、李作鹏、邱会作等人所犯的错误，都还是采取批评、教育、挽救的方针的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山九届二中全会后，为了继续解决这次会议上的问题，给林彪等人改正错误的机会，争取和挽救他们，党中央和毛主席倡导开展学习和批判运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这年10月，毛主席对贵州省关于“三支两军”问题的报告作了批示，提出要进行一次思想和政治路线方面的教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　11月6日，党中央发出《关于高级干部学习问题的通知》，传达了毛主席在九届二中全会上关于党的高级干部要挤出时间读一些马列主义著作的指示，建议各单位干部读六本马、恩、列著作和五本毛泽东著作，即：马克思、恩格斯的《共产党宣言》，马克思的《哥达纲领批判》、《法兰西内战》，恩格斯的《反杜林论》，列宁的《唯物主义和经验批判主义》、《国家与革命》，毛泽东的《矛盾论》、《实践论》、《关于正确处理人民内部矛盾的问题》、《人的正确思想是从哪里来的》、《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　11月16日，经毛主席批准，中央作出《关于传达陈伯达反党问题的指示》。指示说：“在党的九届二中全会上，陈伯达采取了突然袭击，煽风点火，制造谣言，欺骗同志的恶劣手段，进行分裂党的阴谋活动。伟大领袖毛主席洞察一切，立即写了《我的一点意见》一文，粉碎了陈伯达的反党阴谋，拨正了全会的航向。在毛主席亲自领导下，全会揭露了陈伯达反党，反‘九大’路线，反马克思主义、列宁主义、毛泽东思想的严重罪行，揭露了他假马克思主义者、野心家、阴谋家的面目。这是我们党的伟大胜利，是毛泽东思想的伟大胜利。”指示提出了解陈伯达的情况和问题的同志，要进行检举和揭发，将揭发材料妥送中央，并号召全党全军立即开展“批陈整风”运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月16日，毛主席对三十八军党委检举揭发陈伯达反党罪行的报告作了批示，建议北京军区党委开会讨论一次，各师要有人到会，时间要多一些，讨论为何听任陈伯达乱跑乱说，他在北京军区没有职务，中央也没有委任他解决北京军区所属的军政问题，是何原因陈伯达成了北京军区及华北地区的太上皇？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月18日，毛主席会见美国友好人士斯诺时说：“什么‘四个伟大’（指伟大导师、伟大领袖、伟大统帅、伟大舵手—作者注），讨嫌！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯诺说：“我有时不知那些搞得很过分的人是不是真心诚意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“有三种：一种是真的，第二种是随大流的，‘你们大家要叫万岁嘛’，第三种是假的。你才不要相信那一套呢。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“四个伟大”是林彪提出来的。毛主席的上述讲话显然是批评林彪。“文化大革命”期间，毛主席几次表示过对“四个伟大”提法的态度。我记得毛主席1967年2月3日会见卡博、巴卢库时，就说过：“又给我封了好几个官，什么伟大导师、伟大领袖、伟大统帅、伟大舵手，我就不高兴。”还有一次，可能是1968年元旦前夕，要发表一篇元旦社论。社论的草稿上提了“四个伟大”，毛主席不同意，他让我拿着社论的清样去钓鱼台找陈伯达和姚文元删掉。我问毛主席，“四个伟大”您就不留一个？主席想了想说，那就留下一个吧！我又问留下哪一个。毛主席说，我是当教员的，就留下那个导师吧。其实导师就是教师，不过比教师高明一点。我到钓鱼台找了陈伯达、姚文元，让他们按毛主席的意见圈掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月19日，毛主席对周总理关于开好华北会议的请示报告作了批示。提出要有认真的批评，从批评达到团结的目的。建议李德生、纪登奎二同志参加会议。黄永胜、李作鹏应同李德生、纪登奎一道参加华北会议。这次会议在全军应起重大作用，使我军作风某些不正之处转为正规化。同时对两个包袱和骄傲自满的歪风邪气有所改正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月22日至翌年1月26日，召开了华北会议，对陈伯达进行揭发批判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　华北会议，中央政治局的同志都参加了，我也去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　去参加会议前，我请示毛主席：“我要不要发言？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“你现在是明白人了，为什么不发言？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说：“我先写一个东西给您看一看，不要又搞错了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“不用写了。根据我与你几次谈话的情况，我看你的思想已经通了。你讲吧，讲错了，回来我们再商量，再批判嘛！”说到这里，毛主席哈哈大笑起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1971年1月8日，毛主席对济南军区政治部《关于学习贯彻毛主席“军队要谨慎”指示的情况报告》作了指示：“林、周、康三同志：此件很好，从理论和实践的结合上讲清了问题。请你们看一下，是否可以转发全军。如同意，请总理在一次政治局会议上宣读、讨论、通过，并加上中共中央、中央军委和军委总政治部的几句指示，即可发出。除军队外，中央机关和地方党、政机关也要发出。我军和地方多年没有从这一方面的错误思想整风，现在是进行一场自我教育的极好时机了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1971年1月9日，中央军委召开一百四十三人参加的批陈整风座谈会。黄永胜等人既不真正批判陈伯达，又不做自我检查。毛主席对黄等人的态度不满。为了改变这种状况，1月26日，中央发了《反党分子陈伯达的罪行材料》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在华北会议结束前（指1970年12月22日至1971年1月下旬召开的华北会议—作者注），毛主席采取了一个重要的措施，即1月24日，中共中央决定：李德生任北京军区司令员，谢富治任北京军区第一政委，纪登奎任第二政委；谢富治任北京军区党委第一书记，李德生任第二书记，纪登奎任第三书记。在这个命令宣布之前，毛主席曾找李德生同志谈过话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　军委座谈会和华北会议前期，都没有开好。对此毛主席进行了批评。2月19日，毛主席在关于开始批陈整风运动的指示中说：“请告各地同志，开展批陈整风运动时，重点在批陈，其次才是整风。不要学军委座谈会，开了一个月，还根本不批陈。更不要学华北会议前期，批陈不痛不痒。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2月20日，军委办事组根据毛主席批评军委座谈会不批陈的问题，写了一个检讨报告。毛主席在这个检讨报告上又批示说：“你们几个同志，在批陈问题上为什么老是被动，不推一下，就动不起来。这个问题应该好好想一想，采取步骤，变被动为主动。”毛主席在这个检讨报告上还批示：“为什么老是认识不足？三十八军的精神面貌与你们大不相同。原因何在？应当研究。”毛主席对黄永胜等人不做自我检查，不认真批陈是抓住不放的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与此同时，毛主席又强调各级干部特别是高级干部，要认真学好马列著作。3月15日，毛主席对《无产阶级专政胜利万岁》一文批示：“看了一遍，觉得可用。只在十八页上去掉一个词，以便突出马列。十七页上已有了这个词，也就够了。我党多年来不读马、列，不突出马、列，竟让一些骗子骗了多年，使很多人甚至不知道什么是唯物论，什么是唯心论，在庐山闹出大笑话。这个教训非常严重，这几年应当特别注意宣传马、列。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　黄永胜、邱会作、李作鹏等迟迟不肯承认错误，不肯做自我批评，直到1971年3月才交出书面检讨。尽管如此，毛主席对他们承认错误做出检讨的行动，仍采取了欢迎的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席看了黄永胜、邱会作、李作鹏的检讨后，于3月24日在黄永胜3月21日的书面检讨上作了如下批示：“黄永胜、邱会作、李作鹏三同志的检讨都看了，我认为写得都好。以后是实践这些申明的问题。只在黄的第二页上有一个注语，请各同志注意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　黄永胜书面检讨的第二页上有段话“过去我对反党分子陈伯达这个人有迷信，被他所谓‘天才理论家’、文化大革命‘有功’、‘小小老百姓’等假象所迷惑。”毛主席对这段话批注：“陈伯达早期就是一个国民党反共分子。混入党内以后，又在一九三一年被捕叛变，成了特务，一贯跟随王明反共。他的根本问题在此。所以他反党乱军，挑动武斗，挑动军委办事组干部及华北、军区干部，都是由此而来。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3月30日，毛主席又对刘子厚在河北省“批陈整风”会议上的检查作了指示，指出：“上了陈伯达贼船，年深日久，虽有庐山以来半年的时间，经过各种批判会议，到3月19日才讲出几句真话，真是上贼船容易下贼船难，人一输了理（就是走错了路线），就怕揭，庐山会议上的那种猖狂进攻的勇气，不知跑到哪里去了。”毛主席还在刘的检查的最后一页批示：“这还只是申明。下文如何，要看行动。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4月15日至29日，根据毛主席的指示，中央召开了批陈整风汇报会。参加会的有中央、地方和部队的负责人共99人。29日，周总理代表党中央在汇报会上做了总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4月18日，我在这个汇报会的华北组小组会议上又做了第三次检查。我把当时检讨的内容抄录如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我在党的九届二中全会上犯了方向、路线错误。在全会期间和全会以后，经过主席多次谈话，对我进行了严格的批评和亲切的教育，每次谈话对我的启发都很大，教育都很深。回京以后，又带着自己的问题，进一步学习了主席的光辉文献《我的一点意见》，学习了马、列和主席的几本著作。遵照主席“在开展批陈整风运动时，重点在批陈，其次才是整风”的指示，我同中央办公厅和警卫局、警卫团的同志们一起揭发批判了反共分子、反革命修正主义分子陈伯达的罪行，同时，也在会上检讨了自己的错误。由于主席的教育，政治局同志的帮助，使我进一步认清了陈伯达的反革命本质，进一步认识了自己错误的严重性，进一步提高了阶级斗争和路线斗争的觉悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党的九届二中全会，在毛主席亲自领导和主持下，会议开得很顺利，气氛很好。但是，会议刚开了一天，陈伯达在他的反革命野心的驱使下，迫不及待地跳了出来，以伪装的面目出现，披着马克思主义的外衣，打着红旗反红旗，采取突然袭击，煽风点火，制造谣言，欺骗同志的恶劣手段，进行分裂党的阴谋活动，妄图实现他反党夺权的罪恶目的。主席很快识破了陈伯达的反革命面目，适时地发表了《我的一点意见》这篇光辉文献，粉碎了陈伯达的反党阴谋，拨正了全会的航向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这次全会上，把陈伯达这个大坏蛋揪了出来，教育了全党，团结了同志，避免了分裂，消除了隐患。这是伟大导师毛主席英明领导的结果，是我们党的伟大胜利，是毛泽东思想的伟大胜利，是毛主席革命路线的伟大胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　主席《我的一点意见》，一针见血地击中了反革命野心家、阴谋家陈伯达的要害，从理论上彻底揭穿了陈伯达的谣言和诡辩，揭穿了陈伯达资产阶级唯心论的反动本质，深刻地阐明了马克思列宁主义的认识论，对于我们党的思想理论建设和组织建设具有重大的深远的意义。我坚决拥护毛主席《我的一点意见》和主席一系列的重要批示，坚决拥护以毛主席为首的党中央的一切决定，坚决跟着毛主席干一辈子革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在毛主席《我的一点意见》没有发表以前，我没有识破他是一个大坏蛋，上了他的当，受了他的骗，当了他的炮手，犯了方向、路线的错误。深感对不起毛主席，对不起党中央，对不起受误会的同志。辜负了毛主席对我的信任和教育，没有听毛主席的话，干扰了毛主席的战略部署。我内心极感沉痛。我的错误是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）在华北组听了反革命分子陈伯达的煽动性发言，我没有考虑分析，没有调查核实材料，更不顾自己的身份，以极不慎重的态度，心情非常激动地说了一些不应该说的话，把不应该上纲上线的问题上了纲、上了线，使会议气氛紧张，不利团结，影响会议顺利地进行，当了反革命分子陈伯达的炮手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）我听到反革命分子陈伯达煽动说，有人不要毛泽东思想，有人听说毛主席不当国家主席，高兴得手舞足蹈，我没有识破他的阴谋，凭着自己朴素的阶级感情，一听说有人反对毛主席，反对毛泽东思想，我就火冒三丈，被他煽动起来了，错误地提议在新宪法中恢复设国家主席一章。主席不当国家主席的问题，还是主席的意见，我是知道的。早在一九七年三月八日，主席要我从外地回京向政治局的同志转达了主席的意见，并且在政治局会议上，大家都拥护主席的意见。可是当我听到反革命分子陈伯达的煽动性的发言，就把主席的指示忘得一干二净。在这关键时刻，我没有冷静思考，没有坚持原则，没有考虑到主席日日夜夜为中国革命和世界革命操劳。我在这个问题上没有听毛主席的话，违反了中央政治局的决定，干扰了毛主席的伟大战略部署，这是十分错误的，也是十分危险的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）反革命分子陈伯达利用“第六号简报”来煽动、欺骗参加全会的同志，妄图分裂党，破坏“九大”“团结起来，争取更大的胜利”的路线。这期简报发出最早、最快，简报内容中陈伯达的很少，我的很多，事先又不给我看，这是一个阴谋，我上了当，被他利用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（四）反革命分子陈伯达利用听录音报告的机会，把关于论“天才”的语录交给我打印五份（当时我交代打印二十份，准备政治局同志要时，免得再打印）。这个语录打印后，放在我那里，没有使用，在陈伯达阴谋诡计被识破后这个语录已封存。现在看来，可能是要我发言时引用，结果未得逞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我犯错误的主要原因：（1）对反革命分子陈伯达的恶意造谣，没有调查核实，没有分析判断。对在哲学上的欺骗和诡辩，自己不懂，也没有向马、列和毛主席的著作请教，主席教导：“我们是马克思主义者，马克思主义叫我们看问题，不要从抽象的定义出发，而要从客观存在的事实出发，从分析这些事实中找出方针、政策、办法来。”而我违反了主席的这个教导，结果情况不明，决心很大，方法不对，犯了严重的主观主义的错误，思想上陷入极大的盲目性。主观主义是唯心主义、形而上学的一种表现，是资产阶级世界观的反映。毛主席指示：“这种反科学的反马克思列宁主义的方法，是共产党的大敌，是工人阶级的大敌，是人民的大敌，是民族的大敌，是党性不纯的一种表现。大敌当前，我们有打倒它的必要。只有打倒了主观主义，马克思列宁主义的真理才会抬头，党性才会巩固，革命才会胜利。”我过去对主观主义的危害性认识很不够，今后必须下决心“打倒主观主义”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）过去没有“认真看书学习”，对马、列和毛主席的书读得很少，而且有些没有读懂。因此，思想和理论水平很低，阶级斗争和路线斗争觉悟不高，警惕坏人破坏中央的团结不够，特别是遇到像陈伯达这样手段很阴险、很毒辣的阴谋家、野心家，我不仅没有识破他，反而受了他的蒙蔽，被他利用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）存在着严重的骄傲自满情绪。世界观没有改造好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今后，我要很好地接受教训，带着问题认真地学习马、列和毛主席的著作，自觉地改造世界观，克服骄傲自满，争取较快地改正错误。真正做到在大风大浪中不迷失方向，能识别真假马列主义，坚决紧跟毛主席干一辈子革命。在毛泽东思想和“九大”路线的指引下，“团结起来，争取更大的胜利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　汪东兴&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1971年4月18日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我的第三次检讨书送给毛主席看后，毛主席对我说：“你的几份检讨有阶段性，火候掌握得好，庐山会议后，大家到现在还跟不上气候，看来你跟上了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山九届二中全会以后，毛主席和党中央在领导开展批陈整风运动的同时，还采取了许多措施，一是接连批发了许多文件和指示，毛主席把这个办法叫做“甩石头”；二是派纪登奎、张才千参加当时被林彪、黄永胜、吴法宪等人控制的中央军委办事组，毛主席把这个办法叫做“掺沙子”；还有就是在前面提到的在华北会议结束前改组北京军区，毛主席说这个办法是“挖墙脚”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山24 政治局常委对中央全会的传达 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-24/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-24/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;八月二日，在开完常委会，对彭总的批斗做完准备工作后。（即在政治局常委内部对彭总的意见取得统一之后），八届八中全会正式在原蒋中正的“庐山军官训练团”旧址开幕。东哥在开幕式上，讲了两点，“修改指标和路线问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前者是东哥在庐山“纠左”的余波，本来是正题，但现在已经被冲淡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此后还会在“反右倾”的洪流里付诸东流。后者是重点，但东哥在阐述中是以保持中央的团结，防止党的分裂这样的高度来论述的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，对于他的听众而言，就痛切地认识到目前形势的严峻了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月四日，为了让这些新来的一百多位中央委员认清形势，以胡服同志主持，政治局常委会的主要成员给到会中委吹个风，说明整个会议的目的所在。政治局常委发言的有四位，（&lt;strong&gt;毛刘周朱陈林邓，毛没出面，陈，邓没上山&lt;/strong&gt;）。发言里面，林总的最忠实于东哥的本意，各方面讲得都很到位，和周公的谈话比起来，林总的讲话有一种军人的杀气和直率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而以援军自命的林总在传达中很清晰地把彭总的主要罪名罗列出来，包括&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）总的目的是为了操娘，为了骂党，骂中央，骂毛主席&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）他是打着反对“小资产阶级的狂热性”的旗帜，来向党进攻，向毛主席进攻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）他实际上是反对第一书记挂帅，反对党的领导。他不仅仅是指的各省，实际上也是指的中央，指着毛主席。他发信之前，跟人说，这封信对毛主席是有刺的。可见，他主要是要刺激毛主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林总的讲话从7点30分到11点，占了一多半时间，另一个讲话时间比较长的是周公的讲话，周公讲的比较客观，没有很多倾向性的形容词，但提出的例子都很扎实，而且比较全面，林总只说彭总，而周公把洛甫，黄大将，周小舟等都提到了，四个人之间的“配合”也说到了，最后周公把彭总对自己错误的认识告诉大家：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“德怀同志承认了四点：思想体系经验主义；有个人英雄主义；同主席关系三七开；这次动摇总路线。但有四个不承认：不承认要拿他的面貌改造党、改造世界；不承认是个人野心家；不承认是伪君子；不承认这次是有计划、有准备、有组织、有目的的活动。我们认为前四个承认和后四个不承认是相关联的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便提一句，就算是在给中央委员传达这样的场合，周公都没忘检讨自己的历史错误。“拿我（周公）来说，也犯过两次比较大的路线错误：一次王明“左”倾路线，一次王明右倾路线，在延安整风时很痛苦，深刻地反省，长期地检查，认识了思想根源。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而朱老总只讲了十分多钟，他的发言力度是较为温厚的。大意在：“主席跟他算账，30年，是三七开，三成合作，七成不合作，不是完全拥护中央，拥护主席。**主席把这个三七开，前前后后讲得很清楚。**英雄主义，经验主义，现在彭自己也承认了。现在毛主席还在，反对毛主席，毛主席让位，我看谁也不赞成的。&lt;strong&gt;德怀同志对总路线动摇，最基本的问题是不认识群众，不认识党。他的最大错误在这里。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而作为主持者，胡服的话似乎不多，并没有特别的表现，除了提到“小组会的发言里，有同志说，他有魏延的反骨。他有异己性，总是有刺，有时候就发牢骚，就骂”其他也没有新意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面关于这四大常委的话都是出自李锐的《庐山会议实录》，俺觉得这个史料比较重要，其实常委们给中委做传达，介绍庐山会议的情况，也等于是在给我们这些后来者做小结。因此，也把全文附在跟帖里，请有兴趣的同学，前去一观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在俺要说明的是三个问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一， 常委们这样的传达是否对彭总“&lt;strong&gt;公道&lt;/strong&gt;”？俺觉得判断这件事的标准在于当东哥在二十六日最终发出“对事也要对人”的动员令后，事实上所有庐山上的高干都必须在东哥与彭总间做一个选择，这个选择在当时是无法逃避的。而且，所有选择东哥的常委都有充足的理由，毕竟，首先东哥在历史上要比彭总正确的多。其次，彭总的“骂娘”论把问题的矛盾从说理变成性格冲突，使矛盾转换和激化，使得其他高干无法在这种情况下站在彭总一边。（因为那将意味着他们也对东哥操娘了。）其三，彭总在TG领导层里的人缘也实在太差。因之，站在当时的角度，站在现实的角度，常委们和东哥站在一起是可以理解的。但，我们必须要指出，有两点责问却是东哥和这些常委无法逃避的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，彭总的信无论如何是私下，并指给东哥一人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而公开他信的，是东哥。因此，彭总的信的目的只可能是私下对东哥的建议（无论这建议本身是否合理），而不是煽动其他同事反对东哥。这一点，是铁打的事实，也是彭总耿耿于怀的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是东哥在“诉讼程序”上对彭总的不厚道之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，彭总的上书之针对大跃进的得失，而东哥对他的批判却是联系彭总前半生的历史，算他的总账，这种做法，从法理上说，是不成立的。说得难听一点，有“罗织”的嫌疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，对于其他政治局常委而言，他们必须意识到，对东哥这种做法的支持是对党内民主原则的践踏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这种践踏，事实上是一个历史性的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此从这个角度看，庐山会议的这一幕是当时中国较为幼年期的政治民主实践的一个典型案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二， 对于被传达的中央委员们而言，他们收到的并非全然是信息，而包括了定性的结论和指明的任务。对彭总的“斗争”是为了维护这个政党的团结，防止党的分裂，这同时也让后来的中央全会以及随之的小组会变成了一个彻底的单方面的批斗会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在后来的表决里，对彭总的处分意见是全票通过的，对此，李锐曾很伤心，认为这么多中委竟然没有一个主持正义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实这个常委会传达的形式就很清晰的说明，当时的中委，更多地是执行常委的决定，而不是通过自己的调查，对事态做独立的判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三， 对于彭总以及他的赞同者而言，这个传达会意味着刀俎已经准备好了。现在他们所面临的问题是他们的错误将会在哪一个程度被定级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面已经说到，东哥给他们圈定的是“军事俱乐部”，也就是小集团。但这个小集团的罪名一旦成立，（此时东哥所知道的证明只有罗大将在23日晚看到二周和李锐从彭总住处出来），则可以成功地把他们原先针对大跃进得失发表意见的原意歪曲为“有组织，有目的，有计划地向党进攻。”因此，彭，黄，张，周等六位将面临一百多位中委的汹涌攻击，他们将如何面对这些曾经并肩作战的战友们的责难，如何在东哥泰山压顶的气势下说清自己的清白，成为此后庐山会议的主要画面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而此时，东哥住在苦斗了二十一年的老对头，蒋中正的别墅里，望着窗外庐山飘浮的烟云，心潮澎湃。在中央全会开幕之日，面对洛甫多次要面见他的请求，东哥回了一份信。通篇没有清晰的说理和冷静的交流，只是嬉笑怒骂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该文文采斐然，但若作为一份政治文档或历史文件，却显得力量不足而火气有余。也录在后面，请诸位同学观赏。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;【文摘】林总传达全文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林彪说，他前一段没参加，是半路上山的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议半中腰出现新的思想上的分歧，路线上的分歧，中央决定展开这个争论。要做思想斗争，在思想领域里开战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我是先到的援兵，你们是最后到的一批援兵。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家都看到彭的信，骤然一看，还不大容易看得出其精神和用意。信发出来后，在会议中引起了思想上的不一致。过细一读，有很严重的错误。除信以外，他还在小组会里讲了很多暴露观点的荒谬言论，还有会外的活动。总的方面是右倾的，是反对总路线的，反对大跃进的，反对人民公社的。他是夸大缺点，否定成绩的，对于大办钢铁、办人民公社，都持否定态度。他散布的情绪和言论都是泼冷水的、松劲的。他虽没有提出毛主席的名字，但是在前前后后，会内会外的讲话，字里行间，攻击的目标非常明显，就是反毛主席，反对党的领袖。对于总路线，他只是讲“基本正确”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;党内习惯用法，说基本对，那么就还有不对。这样的话绝不是冲口而出，而是很有分寸的。在这些话里，埋伏要修改总路线、动摇总路线、推翻总路线的观点。我们说总路线正确，大跃进成绩很大，办人民公社、办钢铁办得好。这中间当然在某些具体措施上面有些不恰当的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从去年9月起，一次一次的中央会议，毛主席的信，这些部分不妥当的地方，中央都及时纠正了。可是他却认为我们认识过迟了，而且没有及时调整。这些问题的发生，他不认为是我们一些机关工作的责任，而把责任完全推到党中央身上。他有很清楚的句子：“计委虽然有安排，但是由于各种原因，难于决断。”这个话就有伏笔。计委之上还有谁呢？领导经济建设的当然是毛主席，所以他在这里很显然是影射毛主席。他还说“有失有得”，哪里是有失有得呢？他说的其实主要是失。我们说主要是得，部分损失。所以他这样倒过来说，是有文章的。他在小组会中很多插话都是散布右倾思想，觉得还不够，所以要写信。说庐山会议讨论不够，民主不够，他要发动讨论。实际上他在会外讲，华北座谈会操他40天娘，这次他不可以操20天娘吗？所以总的目的是为了操娘，为了骂党，骂中央，骂毛主席。他把我们一时的局部失调，夸张得很大，认为影响到城乡之间、工农之间、各阶层之间、什么什么之间的关系，而且是政治性的，是政治路线的错误。他夸大了各地的浮夸作风和所受损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于去年我们广大的群众运动，他认为是“小资产阶级的狂热性”。实际上这样广大的群众运动是中国一穷二白的真正产物，是广大人民在党领导下想翻身的一种产物，这是必然的产物。他是打着反对“小资产阶级的狂热性”的旗帜，来向党进攻，向毛主席进攻。还说我们只搞政治挂帅，不讲经济法则，认为我们目前的主要任务是反对“左倾”，反对“小资产阶级狂热性”。他这样看法同事实恰恰相反。我们有部分失调的地方，已经纠正或正在纠正，基本形势已经好转了。现在的问题是右倾抬头，无论党内党外，以至国外，都有这种反映。如果按照他的方向反“左”，那就不是鼓足干劲，而是泄掉干劲；不是鼓气，而是泄气。如果这种思想传播下去，不但要产生马鞍形，而且要产生很大的马鞍形，那就会动摇总路线，影响今年指标的完成；党在群众中的威信，&lt;strong&gt;领袖在群众中的威信&lt;/strong&gt;，就会大大受到损失，受到挫折。他说1070万吨的指标没有经过中央讨论就决定了，这显然是反对毛主席的。他还说，公社化引起的问题，是主席应该负责的。他还说，我们得意忘形，头脑发热，毛主席在上海也作了检讨的。他说庐山会议有压力，大家不敢讲话。他说，几个月不供给油，是主观主义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他还说，第一书记挂帅，这也挂帅，那也挂帅，他实际上是反对第一书记挂帅，反对党的领导。他不仅仅是指的各省，实际上也是指的中央，指着毛主席。他发信之前，跟人说，这封信对毛主席是有刺的。可见，他主要是要刺激毛主席。他说很多同志在会议中不勇敢发言，这是软弱。照他的意见，照他的办法，就是要拼命向党进攻；不向党进攻，就是软弱。写信正是为了公布他的政治纲领。所说要提倡勇敢讲话，是要提倡赫鲁晓夫的精神；要脱裤子，并且要自己脱，不要人家脱。以上就是他在信内、会内会外所表现的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林彪接着说，常委同彭谈话时，主席、少奇、恩来、朱德、彭真、贺龙发了言，我也讲了一点。主席讲话的内容，林彪作如下概括介绍：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是讲他的世界观。主席说，他有另外一种世界观。发现他有另外的政治纲领、政治路线，另外的革命方法，另外的搞社会主义的办法，另外的建党的办法。而且发现他参加革命有另外的用意。无论从他的思想意识上、思想方法上，还是政治纲领上，都有另外的一套，而这一套是隐藏着的，没有暴露的。他的世界观就是一种经验主义的世界观，狭隘的经验论的世界观。经验主义表现的另外一种形态，就是实用主义。在政治方面，少奇也讲他有另一套纲领，另一套做法。社会主义他是干的，革命也是干的，但是他有另外一套。共产党他也是要搞的，但他是搞家长式的党。他要用自己的面貌来改造党。他自己的面貌是资产阶级思想体系的反映，是要用资产阶级思想体系来改造我们的党，改造党的路线，改造党的作风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林彪说，我们几个人的意见大体差不多，就是揭发他思想意识方面的东西，他个人品质方面的东西，包括组织观念方面的东西。他是个人英雄主义的思想意识。我的直接印象，这个人非常英雄主义，非常骄傲，非常傲慢，瞧不起人，非常目空一切，对人没有平等态度。不但对他的下级当儿子一样，随便骂；就是对上级，也很不尊重，可以说是傲上慢下。他野心很大，想大于一番，立大功，成大名，握大权，居大位，声名显赫。死后留芳百世。他非常嚣张，头昂得很高，想当英雄，总想做一个大英雄。他参加革命，包含着很大的个人野心。毛主席才是真正的大英雄。他觉得他也是个大英雄。自古两雄不能并立屈此就要反毛主席。这是事情的规律。毛主席无论在天资方面，学问方面，事业的成就，工作能力，马列主义的水准方面，更何况思想意识，在哪方面他能比得上呢？但是他太自不量力了。他这个人是功归于己，过倭请人。他平时摆出张飞的面貌，坦率的面貌。在生活上比较朴素，比较检点，这是他的长处。大家看问题容易从小的方面看，在这方面，他是迷惑了人的。毛主席说，跟他的关系是三分合作，七分不合作，三七开。我在长征时看得很清楚。当时他一肚子意见，到处同人讲同他的政委讲，在司令部讲，还同底下的人讲。要他报告中央，写好电报，他又不签字。毛主席说，他是老于世故。他说自己有时说话走火，也说自己是老奸巨猾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛主席这次对他的问题，他的思想，看得很重。他的这一套，在这次会议暴露出来，是我们党内一种右倾的政治危险，发展下去，是极其危险的，那会动摇、破坏我们的总路线、大跃进。另一方面从长远来说，他是我们党里面的一个隐患。毛主席说，去年5月间讲党的分裂问题，主要是指他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个晚上的通气会，从7点30分到11点，林彪讲话占了一多半时间。通篇没有称呼一个“彭德怀同志”，只以“他”代替。其他三个常委都称“彭德怀同志”。从这个细节，可见林彪把界线划得何等分明。关于彭德怀是野心家、阴谋家、伪君子、冯玉祥，这是林彪在常委会上定的调子。这时却不直接讲出，而是说，其他常委有这样的看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;【文摘】周公传达全文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周恩来的讲话也比较长。主要介绍了庐山会议的经过，前后两个阶段的情况。说大跃进搞了一年，大家都很忙，很辛苦，到庐山来总结经验，顺便也休息一下。主席根据湖南省委的三句话，将“经验很多”改成“问题不少”，提出“成绩伟大，问题不少，前途光明”这样概括的三句话，并提出了18个问题。前15天分组开会，有时开点汇报会。准备解决十一二个问题，起草一个会议记录，不叫决议。工业方面指标比较落实了，但是具体布置还有些问题如铁、钢、木材、运输、粮食等，在山上顺便同部长们解决。当然还有个别失调，部分紧张，一定要解决，抓紧起来，大家努力，就会好转的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于“得不偿失”的议论，山上山下，党内党外，都有这种说法。我们说成绩是主要的，驳右的说法。会议中有一种苗头，就是要多讲缺点，夸大缺点，以彭德怀同志为代表。他在火车上就谈到若不是中国工人、农民好，会出匈牙利事件。**7月7日在主席那里汇报时，他也谈了这个看法。我们听到就不以为然。**第二次在主席处汇报，他又说，工业的大跃进，是农业的浮夸搞起来的。归罪于农业，也是不对的。大跃进是工业跃进在先。农业是主席直接领导的。他攻击谭震林，也是项庄舞剑意在沛公。原来的安排，确是想把十几个问题解决好，写入会议记录，15日下山的。德怀同志写出一封信，就影响了一些人，形势就起了变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常委会找彭谈，认为这封信是有计划、有准备、有组织、有目的的活动，是一个反党中央、反总路线、反毛主席的活动，是一个纲领性的东西。彭在政治局会议上总是冷言冷语，大家也未在意。他的意见是逐步形成的到下面找缺点，搜集材料。在主席处两次汇报，关于公社问题，主席顶了他，说当然公社不办，迟几年也未尝不可；但是现在办了，就应办下去。别人也有同他争的，他觉得他的话总是有人听，所以在西北小组放了一些暗箭，也俘虏了一些人。他觉得他的话有市场，有影响。有右倾保守思想的人，就跟着走了。毛主席说的军事俱乐部，首先是一个国防部长、一个参谋总长，总是密切合作的了。黄克诚同志是同林彪同志一起上山的。17日下午我们一起谈时，林彪同志驳了“得不偿失”。&lt;strong&gt;黄也感到信中有刺，但他第二天在小组会上，就是批“左”的东西，还气势汹汹，跟谭震林吵架&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张闻天同志急于表态，7月10日以后，找粮食部。银行和商业部同志了解情况。他讲了三个钟头。“武文合璧，相得益彰。”一文一武，国防、外交。省上有周小舟同志，他也是打着无产阶级旗帜向“小资产阶级狂热性”进攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如主席在8月2日全会开幕时说的，原来设想的问题不少，是说大跃进、公社化、总路线伟大成绩中；有个别偏差和不好的地方，那些已基本纠正了，只是留有一些问题没有完全解决。大家上山来，谈一谈，解决一下。比如市场问题，上山后，马上批了一个文件下去。粮食问题，马上讨论解决。财政、工交方面的问题，都在讨论，以求逐步解决。这是原来的设想。彭信一出来，问题性质变了。所谓问题不少，不是这些问题了，变成松劲、泄气、悲观这类东西；是纠“左”之后，右倾机会主义露头了。山上山下，党内党外，国内外都有。彭德怀同志是这一危险的右倾机会主义的主要代表。所以这次全会毛主席提出来，全会的任务，就是要为保卫总路线，反对右倾机会主义，反对党的分裂而斗争。问题的本质是这么一件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于彭德怀同志错误的根源。**彭做过许多有益于人民的事，这要肯定。**首先是思想根源。这方面自觉性很低，常从实际利益中认识，不是从思想上认识党的路线和政策。凡是党内发生路线错误时，他几乎都跟着走了一段，然后又分开。分开常常是突然的分开，不是从痛苦的认识中，把思想弄清，以后避免不犯或少犯。**拿我来说，也犯过两次比较大的路线错误：一次王明“左”倾路线，一次王明右倾路线，在延安整风时很痛苦，深刻地反省，长期地检查，认识了思想根源。**主席上山，第一条叫我们读书。彭是从利害关系看，没从思想上挖根。抗战初王明的右倾路线，他在华北是宣传了的。一到1938年，在桥儿沟六中全会时，他一上台就反王明，话讲得最尖锐。主席那时觉得不必要那么尖锐。他的经验主义根深蒂固，还有二元论思想，认为主客观可以并列。如对毛主席、对领袖、对党，他说思想通了，感情不通。思想、意志与感情总是统一的。他说他逐步服了主席，但不盲从。他对主席讲，他对主席就是不服，如反对个人崇拜，说偶像崇拜不对。他在政治局说，不要唱（东方红）。他没有领袖观点，自己也说，有无政府主义。华北座谈会说他是个人英雄主义，他骂娘，不服。说操了他40天，他现在要操20天。主席说，好，予以满足，咱们现在也来个40天。他没有俯首甘为孺子牛的精神。他对待群众，也是二元论思想，群众起来之后，站在外面，指手画脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于历史根源，彭德怀同志自己承认人党前有个人英雄主义，人党以后改了。他说在旧社会敢于犯上，在党内也敢于犯上，不是无政府嘛。他敢犯上，叫有党性。他对别人说，你们不敢写信，没有骨气；你有党性，没有骨气。他要把旧社会的骨气带到党内，犯上作乱。主席自己说得很感慨：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我现在66岁了，要准备后事了，如果我有三长两短，谁还管得住你？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主席说这话时，&lt;strong&gt;他是不动声色的，不受感动的&lt;/strong&gt;。他说他孤僻，刚直，有离群索居的味道，这是反集体主义的。说他欣赏彭玉群，别号为彭刚直。对党刚，而不是驯。这些根子要挖，否则难改造。德怀同志承认了四点：思想体系经验主义；有个人英雄主义；同主席关系三七开；这次动摇总路线。但有四个不承认：不承认要拿他的面貌改造党、改造世界；不承认是个人野心家；不承认是伪君子；不承认这次是有计划、有准备、有组织、有目的的活动。我们认为前四个承认和后四个不承认是相关联的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅对彭德怀同志，对同他接近的人，都要帮助。过去觉得黄克诚同志不错，人很好。这回也要刺痛他。这次黄同彭的关系，表现他对人不公，党性不纯，如他同谭震林吵了架，到处讲。张闻天同志，主席说他是楚太子的病。他在小组会的这篇检讨，还是让别人念的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;【文摘】东哥给洛甫的信&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闻天同志：怎么搞的，你陷入那个军事俱乐部去了。真是物以类聚，人以群分。你这次安的是什么主意？那样四方八面，勤劳艰苦，找出那些漆黑一团的材料。真是好宝贝！你是不是跑到东海龙王敖广那里取来的？不然，何其多也！然而一展览，尽是假的。讲完没两天，你就心烦意乱，十五个吊桶打水，七上八下，被人们缠住脱不得身。自作自受，怨得谁人？我认为你是旧病复发，你的老而又老的疟疾原虫远未去掉，现在又发寒热症了。昔人咏疟疾词（这首曲子，调名《叨叨令》）云：“冷来时冷的在冰凌上卧，热来时热的在蒸笼里坐，痛时节痛的天灵破，战时节战的牙关挫。真个是害杀人也么哥，真个是害杀人也么哥，真个是寒来暑往人难过。”同志，是不是？如果是，那就好了。你这个人很需要大病一场。昭明文选〔２〕第二十四卷，枚乘〔３〕《七发》，末云：“此亦天下之要言妙道也，太子岂欲闻之乎？于是太子据几而起，曰：涣乎若一听圣人辩士之言，涊然汗出，霍然病已。”你害的病，与楚太子相似。如有兴趣，可以一读枚乘的七发，真是一篇妙文。你把马克思主义的要言妙道通通忘记了，如是乎跑进了军事俱乐部，真是武文合璧，相得益彰。现在有什么办法呢？愿借你同志之箸，为你同志筹之。两个字，曰：“痛改”。承你看得起我，打来几次电话，想到我处一谈。我愿意谈，近日有些忙，请待来日。先用此信，达我悃忱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛　泽　东 八月二日 根据手稿刊印。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注　释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;〔１〕　张闻天，当时任中共中央政治局候补委员、外交部副部长。一九五九年八月在中共八届八中全会上，被定为“彭德怀、黄克诚、张闻天、周小舟反党集团”的成员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;〔２〕　指南朝梁昭明太子肖统组织编选的《文选》，收载自秦至南朝梁诗文词赋七百余篇，是现存我国古代第一部质量较好的诗文选集。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;〔３〕　枚乘，西汉辞赋家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;整旧账的党内斗争方法其实也是一个传统&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从整风时候就开始了，毛泽东亲自编辑《六大以来》，搞一个历史决议，就是这种方法的一个体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对整风，这种方法很有效，因为确实需要痛说留苏派给革命造成的损害，树立毛泽东本土派的威望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是后来建国了历次斗争还要追溯历史，就过了，文革尤甚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一帮老头，数落起当年年轻火气大时的旧恩怨，长征时你错了我对了，所以你一贯就是错了，让人感觉很无语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;是啊，所以这个传统如果在延安整风期间，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是为了教育广大老同志，唤醒他们对王明路线的惨痛回忆。&amp;mdash;-但庐山之上，对于彭总的私下的对工作建议性质的信，用这种做法，显然违背了党内民主原则。&amp;mdash;好的东西难以坚持，坏的东西易于传染。&amp;mdash;此之谓也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;博古把毛泽东称为狭隘经验论者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个评论其来有自。毛泽东本人对实践经验的重视，远远超过对书本知识的重视。——当然他自己饱读群书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我认为，整风的成功经验对毛泽东的影响不可忽视，以后党内的矛盾中，他往往用起这一套法宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于说党内民主，我倒是觉得有些问题是难以避免的，因为毛泽东太成功，很多人在他的巨大威望面前自动投降了，放弃了自己手中一票的权力。这个问题，其实许多老干部自己的回忆录中都有所反映。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛泽东自己晚年提倡怀疑一切，未尝不是认识到这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;所以庐山会议就是TG作为执政党在其党内组织生活&lt;/strong&gt;的一个里程碑的事件啊。。东哥的大错误就在于坏了规矩，未能以身作则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;太祖的手稿，拍卖的话，现在不知能否上1百万。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;也不能算是坏规矩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此前的重大事件如高饶等，也是按照这个模式来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先是小范围统一看法（包括毛、刘、周几个——他们几个之间的互动如何，目前还是空白，说不好谁影响谁，按常理应该是毛泽东的意见占主要成分），然后把这个看法向政治局的其他人透底，然后由政治局形成决策意见向中央委员会公布，中央委员会形成决议后层层传达到全党干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实现在的TG中央，也是这个模式，多少年没变。第一号人物的意见，总是占优势的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为在庐山会议中毛泽东的错误在于，受到个人情绪的支配，不恰当地算历史帐（比如把彭张搞到一起，明显就是受会理会议的影响），按自己的想像搞出一个小集团来。当然有些人趁乱打棍子，落井下石，把局面更加恶化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在TG提倡决策科学化民主化，但这个提法就有问题，科学和民主有时候会打架，受制于人的认知程度。现在看来，庐山上彭德怀的意见是科学的，但是最后处理彭德怀，人人喊打（7月23日上午不就一致声讨彭德怀了么），也不能说不民主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>杨尚昆回忆庐山会议始末</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%9D%8E%E9%94%90%E5%85%B6%E4%BA%BA%E5%85%B6%E4%BA%8B%E6%9D%8E%E9%94%90%E7%99%BE%E5%B2%81%E5%AF%B9%E5%BE%97%E8%B5%B7%E5%85%9A%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%9D%8E%E9%94%90%E5%85%B6%E4%BA%BA%E5%85%B6%E4%BA%8B%E6%9D%8E%E9%94%90%E7%99%BE%E5%B2%81%E5%AF%B9%E5%BE%97%E8%B5%B7%E5%85%9A%E5%90%97/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1959年夏的庐山会议，在党的历史上产生了深远的影响，中央办公厅一些老同志建议把它列为《杨尚昆回忆录》的一章，得到杨尚昆的同意。1996年12月，1997年3月、5月，杨尚昆三次同我们谈庐山会议前后情况。他说，我作为庐山会议的正式成员，又是会务工作的总负责人，是应当对这次会议说几句话的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一次被推迟了的中央工作会议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;众所周知，庐山会议本来是要纠“左”，后来因为毛泽东严厉批判彭德怀的《意见书》，急剧转向了反右倾。杨尚昆当时对此也没有思想准备，但是在和我们谈庐山会议的第一阶段――中央工作会议（政治局扩大会议）的时候，他分析认为，即使没有彭德怀的《意见书》，庐山会议纠“左”的初衷也很难实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1958年11月第一次郑州会议后，毛泽东召开了一系列会议，研究解决“大跃进”、人民公社化运动中存在的问题。1959年6月4日、5日，中央书记处连续两天召开会议，讨论当年工业生产指标。会后，我去毛泽东处汇报，毛泽东对我谈了他对当时形势的一些看法后说，中央对农村和市场方面都有了指示，下面贯彻落实需要一定的时间，原定6月召开的中央工作会议，可以推迟到7月。他说想利用这段时间出去摸摸情况，做到心中有数。6月13日，毛泽东在颐年堂召开中央政治局会议，他强调计划必须落到实处，要注意综合平衡。他说，1958年搞“ 大跃进”，成绩很大，现在出现了一些问题不要紧，不碰钉子不会转弯。1957年调低指标是必要的，1956年的错误是不应该公开反冒进，明年的指标也可以低一些，搞一个马鞍形。现在要解决的问题是怎样办好农村食堂。他宣布，6月的中央工作会议不开了。20日，毛泽东离京南下，次日，到达郑州。当晚，毛泽东的秘书高智打来电话，说主席提议在庐山召开省、市、自治区党委书记座谈会，要我征询中央常委各同志的意见。我当即报告刘少奇，刘少奇连夜召开会议，中央常委一致同意毛泽东的意见。因对庐山承办会议的条件一无所知，决定让我先去庐山，进行安排。这已经是22日凌晨了。上午，我即召集有关人员开会，对庐山会议的会务工作作了简单部署。23日，我直飞南昌，同江西省委的同志见面后即赶赴庐山，到庐山已是晚9时多了。这时我又得悉毛泽东准备回韶山，会议推迟到7月 1日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月1日，毛泽东、刘少奇、周恩来、朱德陆续到达庐山。2日，会议开始。毛泽东提出了准备讨论的从读书到形势和任务，从国内到国际共19个问题。会议的开法是先用几天时间座谈以上一大堆问题，有的问题争取形成文件，然后再开两三天的中央政治局扩大会议，讨论通过文件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议一开始，毛泽东就借用湖南省委提出的“成绩伟大、问题不少、前途光明”三句话作为会议的指导思想。当时，与会者对于如何评价总路线、“大跃进”、人民公社“三面红旗”，有很大分歧。毛泽东说，“大跃进”、人民公社运动中发生的问题，从郑州会议到现在己经初步解决了。从全局来说，是九个指头和一个指头的问题。刘少奇提出，成绩要讲够，缺点要讲透。有一些同志认为“大跃进”的成绩应该肯定，但是存在的缺点、错误和带来的后果，比想象的要严重得多，应该认真总结经验教训，承认指导思想有失误，采取措施切实纠正。也有一些同志不愿多讲缺点和教训，还有意无意地压制别人揭露问题、提意见。随着讨论的不断深入，批评“三面红旗”的意见越来越多。特别是7月16日毛泽东以《彭德怀同志的意见书》为题，批印了彭德怀的那封信以后，坚持还是否定“三面红旗”的分歧更加鲜明突出，基本赞成彭德怀《意见书》观点的占多数。这期间，李锐也曾问周恩来对彭德怀的《意见书》的看法，周恩来说“那没有什么吧”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月8日，周恩来召集小会，商谈会议讨论的哪些问题需要形成文件。到会同志一致认为会议讨论的问题，许多尚不成熟，可以形成文件的不多，并建议会议尽早结束。10日，毛泽东指定我、胡乔木、陈伯达、吴冷西、田家英5人组成小组，负责为这次会议讨论的问题起草一个《记录》。13日，毛泽东提出5人小组增加陆定一、谭震林、陶鲁笳、李锐、曾希圣、周小舟6人，扩大为11人小组，限2日内写出初稿，14日夜印好送给他。遵照这一指示，起草小组立即开会，给“秀才”们分题目，分头起草，由胡乔木抓总，我负责组织联系。当天午夜，各位“秀才 ”交卷，随即付印。14日凌晨印出清样，各小组全天逐条逐句边讨论、边修改，14日夜如期印出一稿分送毛泽东、中央常委和各组同志人手一份。15日各小组全天都在开会讨论《记录》。那几天，时间抓得很紧，真是分秒必争，大有会议即将结束之势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月15日，就在各组讨论《记录》的同时，毛泽东提出要北京再来一些人，参加最后几天的会议。16日，毛泽东批印彭德怀《意见书》的同时，又提出改变庐山会议分组办法。具体地说，就是北京来的同志要调一下组。比如你原来分在华东组，那么从明天起就不再参加华东组的会议了，换到别的组去。毛泽东说:“这样做，见闻将广博多了，可能大有益处。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各组对《记录》的意见，大多集中在“关于形势和任务”部分。实际上就是如何评价“三面红旗”问题。尽管前一段对“三面红旗”的批评意见很多，后来对彭德怀的《意见书》也是多数表示赞成，但是在最后形成正式文件时，就要字斟句酌了。有人说《记录》对“大跃进”所取得的伟大成绩和丰富经验表述得不够充分，而对存在的问题写得过于具体，会给群众泼冷水；有人说《记录》对缺点看得过重，是一个泄气文件。7月23日以后，有人干脆指责《记录》和《意见书》“唱的是一个调”。这表明，当时虽然许多同志看到了急于求成的指导思想给社会主义建设事业带来的危害，要纠“左”；但另一方面，自己头脑里求速成的急躁情绪并未得到克服。在这种情况下，庐山会议纠“左”的初衷，注定无法实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月17日，彭真到达庐山。22日，由彭真主持中央书记处会议，讨论修改《记录（第二稿）》，意见还是集中在“关于形势和任务”部分。不料，23日，毛泽东突然在大会上讲话，严厉批评彭德怀的《意见书》，风云突变。但这时刘少奇仍然要求起草小组尽快改出《记录（第三稿）》，争取提交会议通过，形成正式文件发下去。24日，毛泽东也在大区负责人会议上说，《记录》已改到第三稿，合乎实际，有利团结工作。起草是个过程，一稿被推倒，二稿作者本人不满意，现在三稿准备发表。但是随着会议反右倾的不断升级，《记录》的事也就不再提了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月29日，毛泽东主持召开中央政治局扩大会议，宣布中央关于召开八届八中全会的决定，议题是:（一）经济建设指标问题；（二）总路线问题。8月2日，中共八届八中全会开幕。但是人们习惯上把这次会议同前一段的中央工作会议（政治局扩大会议）统称为庐山会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从纠“左”转向反右&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨尚昆一生做了两件违心的事，一件是1978年11月28日，为了尽快出来工作，违心地在留有尾巴的审查结论上签了字；另一件就是在庐山会议上违心地批判彭德怀。对后者，他一直是心怀内疚的。他和我们详细讲述了庐山会议从纠“左”转向反右，特别是批判彭德怀的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月23日，毛泽东在大会上讲话，对彭德怀的《意见书》中的观点逐条批判。他声色俱厉地说，假如做了10件事，9件都是坏的，都登在报上，一定灭亡，应当灭亡。那我就走，到农村去，率领农民打游击，造反。你解放军跟不跟我走？我看解放军会跟我走的。毛泽东把问题看得如此严重，会议气氛骤然紧张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月26日，毛泽东又以《对于一封信的评论》为题批印了东北协作区办公厅干部李云仲反映当时经济生活中一些问题给他的信。这封万余言的长信，既反映了一些重大问题，指出在反对右倾保守思想的同时，忽视“左”倾冒险主义的侵蚀；关于农民和工农关系问题以及计划工作中存在主观主义等；也反映了一些具体问题，如指出铺张浪费之风严重等。毛泽东对此信作了长达2500字的评论，指责信的作者专门收集缺点方面的材料，而对成绩方面的材料，可以说根本不发生兴趣。他认为“现在党内党外出现了一种新的事物，就是右倾情绪、右倾思想、右倾活动已经增长，大有猖狂进攻之势”。这一天，各小组又传达了毛泽东讲的几句话:“事是人做的，对事，也要对人。要划清界限，问题要讲清楚，不能含糊。”话不多，但分量很重。一个文字评论，一个口头谈话，意思是明白的，同彭德怀划清界限，反右！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月30日 ，迫于当时形势，我在小组会上也不得不违心地批判彭德怀。我说《意见书》的政治方向，是反对建设时期总路线和1958年以来的“大跃进”、人民公社化运动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月31日、8月1日，中央政治局常委两次开会，在小范围内清算彭德怀的历史总账和思想根源。但是会议情况都及时地向各小组传达，推动了大范围对彭德怀的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8月2日，中共八届八中全会开幕。毛泽东在讲话中把对彭德怀的批判提到路线斗争的高度，要求大家讨论路线是非问题。同日，毛泽东写信给张闻天，信中说“你陷入那个军事俱乐部里去了”，说彭德怀同张闻天是“文武合璧，相得益彰”。军事俱乐部是怎么回事呢？就是在会议期间，有人看见黄克诚、张闻天、周小舟曾经到彭德怀那里去串门，这本来是同志间的正常交往，可就是有人把它当作问题煞有介事地反映给毛泽东，大概是表白自己同彭德怀划清界限吧。毛泽东就说他们是军事俱乐部。其实，张闻天、周小舟根本与军事无关；彭德怀主持军委工作，黄克诚是总参谋长，他们交往密切是很正常的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时给彭德怀戴了几顶帽子，说彭德怀的《意见书》是“争取群众”、“组织队伍 ”，是“有组织、有计划、有准备的反总路线、反党中央、反毛主席的活动”，“代表右倾机会主义向党进攻的纲领”。彭德怀是“漏网的高饶反党集团的重要成员 ”。是“里通外国”、“与苏修反华相呼应”。彭德怀从维护大局出发，不得不违心地反复检讨，承认“客观上起了反对‘三面红旗’的作用”，“造成严重后果 ”，但始终不承认“高饶反党集团成员”和“里通外国”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄克诚是7月17日才到庐山的。19日，黄在小组会上发言，对“三面红旗”的看法和彭德怀的观点差不多。于是有人批评他，他蒙了。当晚，他跑来找我，问我怎么回事。我把前一段会议情况向他作了简要介绍。他说不管怎么样，有些话我还是要说。23日，毛泽东讲话后，黄克诚同许多人一样，思想不通。当晚，周小舟、周惠、李锐一起到黄的住处，议论毛泽东的讲话。周小舟说了一些过激的话，还说:“主席有没有斯大林晚年的危险？”黄克诚劝他们，有意见应直接找主席当面谈，不要随便议论。这件事后来传出去了，就成了他们背后进行反党活动的证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月21日，张闻天在小组会上作了长达3小时的系统发言。在这以前，胡乔木听说张闻天准备发言，特意给张打电话，要他“注意形势，少讲缺点”。但是张闻天还是按照他准备的发言提纲讲了。他在基本肯定了“大跃进”的成绩以后，着重讲了缺点、缺点的后果以及产生缺点的原因。他肯定彭德怀的《意见书》，说:“这份《意见书》提出了一些问题，中心内容是希望总结经验，本意是很好的。但是从各方面的反映看，不少同志似乎对彭德怀同志这个出发点研究不多，只注意了他信中的一些具体说法，其实是肯定了成绩的。他说，成绩是基本的，这同大家说的一样。至于个别说法，说得多一点少一点，关系就不大。”他强调“现在的问题是防止骄傲自满、麻痹大意的情绪。要更多地看到存在的问题的一面。”他指出:“总结经验时，就不能满足于说缺乏经验，而应该从思想观点、方法、作风上去探讨。”张闻天的发言材料翔实、观点鲜明，论述有理有据，讲后反应很大。后来把张闻天的这篇讲话说成是对彭德怀的《意见书》“全面系统地发挥”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个小插曲。按照惯例，与会同志在小组会上发言，都摘要刊登会议《简报》。那天，刊登张闻天发言要点的《简报》刚刚准备付印，他就打电话来要求撤回。我就去请示刘少奇。刘少奇说:“人家自己的东西，要求退回去，就退给他吧。”这说明张闻天在思想上也有顾虑。他在会上评说“大跃进”的缺点是冒了很大风险的。他要求退还他的发言稿，对我来说也很为难，如果我不请示刘少奇就退给他，就会有人说我同“教条主义者”又弄到一块去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周小舟那时有些年轻气盛，加上他过去曾经当过毛泽东的秘书，在毛泽东面前说话不大拘谨。在庐山，开始他比较活跃。7月11日夜，毛泽东找周小舟、周惠、李锐谈话，周小舟反映“大跃进”中下面干部讲假话的情况，还说“上有好者，下必甚焉”。毛泽东听了不但没有表现反感，反而谈笑风生，气氛轻松。这次谈话后，周小舟就向人散布空气，说毛泽东要反“左”，引起下面议论纷纷。周恩来听到议论，问我这是从哪里传出的话。我告诉周恩来，听说是周小舟讲的。周恩来就让我转告周小舟，不要再传这个话了。周小舟也把毛泽东找他们谈话的情况告诉了彭德怀，并怂恿彭也去找毛泽东谈谈。彭怕当面谈不好，就写了7月14日给毛泽东的那封信。16日，彭的信印发以后，周小舟在小组会上表示赞同。23日毛泽东讲了话，周小舟就成了重点批判对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8月10日，小组会上有人揭发周小舟在7月23日毛泽东讲话的当天晚上，在黄克诚处讲过“主席像斯大林晚年”的话。全场大哗。后来又有人揭发李锐曾向周小舟转述田家英说过“将来有一天他调离中南海时，准备向毛泽东提三条意见:（一）能治天下，不能治左右；（二）不要百年之后有人来议论；（三）听不得批评，别人很难进言。这又引起巨大震动。李锐当场咬定这话不是田家英说的，是他自己的想法。会议转向批判李锐，被刘少奇制止，说李锐不是中央委员，他的问题另外解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庐山会议从纠“左”转向反右，彭德怀的《意见书》是“导火索”，看来事情带有偶然性，其实不然。会议前期，大家思想并没有敞开，对形势的估计一直存在分歧，一些不同意见遭到压制。毛泽东原来估计，彭德怀的《意见书》印发后，会引起一些人的批评和反对，而实际情况却是得到了不少人的同情和支持。毛泽东怀疑党内有人在刮风；一些“左”派人物感到批评“三面红旗”的人越来越多，会使人泄气，担心“左”派队伍守不住阵地，有人就到毛泽东那里去告状，要求毛泽东出来讲话。与此同时，从中央到地方都不断传来对“三面红旗”的尖锐批评；在国外，赫鲁晓夫和东欧国家的一些领导人，也连续发表批评中国“大跃进”和人民公社的讲话和文章。这一切都使毛泽东感到形势严重，必须进行反击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议从纠“左”转向反右，事先并没有经过中央政治局常委讨论。刘少奇对反右是有保留的。他曾找胡乔木谈话，表示对彭德怀的《意见书》，可以在小范围内批判，总的部署还应继续纠“左”，《记录》要争取发出去，让下面继续纠“左”。他要胡乔木向毛泽东反映这个意见，胡乔木说这已经不可能了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周恩来担心彭德怀对突如其来的严厉批判，身心承受不了，就要我安排彭的夫人浦安修上山，从生活上照顾彭德怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8月1日，朱德在中央政治局常委会议上，就彭德怀的《意见书》谈自己的看法，言词比较缓和，还没有讲完，就被毛泽东打断，指责他“隔靴搔痒”，弄得朱德下不来台。林彪调子最高，说彭德怀“这回是来招兵买马的”，“想当大英雄”，“是野心家、阴谋家、伪君子”；又说这次解决彭德怀的问题，消除了党内可能出现分裂的隐患和避免了经济上出现大马鞍形。林彪的话得到了毛泽东的赏识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邓小平、陈云因病留守北京，没有参加庐山会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8月16日，八届八中全会闭幕。全会通过了《为保卫党的总路线、反对右倾机会主义而斗争》的决议和《关于以彭德怀同志为首的反党集团的错误的决议》。会后，从中央到基层全面开展反右倾斗争，错误地批判和处分了大批党员和干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保护“秀才”过关&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庐山会议期间，陈伯达、胡乔木、田家英和吴冷西、李锐等一批“秀才”，由于基本赞成彭德怀的《意见书》，并私下对“三面红旗”有所质疑，被卷入到批判当中。最初由彭真提议，几位中央常委也同意，最终保护了陈伯达、胡乔木、田家英和吴冷西过关。杨尚昆在这期间为此做了一些具体工作，他给我们简略讲了讲这个情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上庐山的路上，陈伯达、胡乔木、田家英和吴冷西、李锐等一批“秀才”，对 1958年以来的形势就有一番议论。“秀才”们说话百无禁忌，尽管他们在思想上也不可能不受“左”的影响，但他们面对“大跃进”带来的严重后果，却不能不对“三面红旗”提出质疑。会议开始不久，“秀才”们开始接受起草庐山会议记录任务，心思都集中在如何总结“大跃进”的教训，继续纠“左”问题上。当时，田家英曾把他在四川调查中反映浮夸问题的材料送给毛泽东参阅，引起四川省委负责人的不满；田家英在小组会上发言时，还同四川省委的那位负责人发生了争吵。彭德怀的《意见书》印发以后，“秀才”们都反映写得不错，同他们起草的《记录》基本观点相同。有的组对彭德怀的《意见书》提出批评，田家英、吴冷西还作了解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月23日，毛泽东讲话后，风云突变，这对“秀才”们如晴天霹雳。有人批评田家英反映四川问题是攻击“大跃进”和人民公社；有人批评吴冷西和彭德怀一个鼻孔出气，“犯了路线错误”。使“秀才”们最担心的是他们在会下议论过的一些“ 私房话”，如果泄露出去，会引起不必要的麻烦。但是，没有不透风的墙。“秀才”们会下议论过的“私房话”还是传出去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，会议除集中对彭德怀、张闻天等人开火外，那些曾经表示赞成或基本赞成彭德怀的《意见书》观点的人，也无不遭到严厉指责，批斗范围有进一步扩大之势。彭真就来找我商量，提出要保护“秀才”。为此，彭真、薄一波和我专门找李锐谈话，要他到此为止，不要再扯宽了。我把这个意思向刘少奇、周恩来和毛泽东汇报，他们也表示同意。随后毛泽东分别找陈伯达、胡乔木、田家英谈话，批评“秀才 ”们前一段表现不好，方向有些不对头；同时又要他们不要过分紧张，要夹着尾巴做人；还说过两天向会上打个招呼，下“停战令”，对“秀才”们挂“免战牌”。我到“秀才”们的住地，告诉他们:主席已经要我向各组组长打了招呼，要他们集中精力开好八中全会，不要再提“秀才”们的事情，你们可以放心了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8月11日，毛泽东在八中全会上作长篇讲话，对彭德怀等同志作了系统的批判，同时也讲了要“保护秀才”。他说军事俱乐部那些人想把“秀才”们挖去，我看挖不去。“秀才”是我们的人，不是你们的人。他还说“李锐不是秀才，是俱乐部的人”。这就正式把陈伯达、胡乔木、田家英和吴冷西保护过了关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，庐山会议后。中央根据庐山会议对“秀才”们的揭发材料，仍决定对他们立案审查。10月，彭真两次找“秀才”们谈话，核对材料。几位“秀才”也向中央作了书面检讨和申辩。10月17日，毛泽东找四位“秀才”谈话，说你们在庐山的表现不好，但不属于敌对分子和右倾机会主义分子，而是属于基本拥护总路线、但有错误观点或右倾思想的人。至此，事情宣告结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;庐山会议后的彭德怀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庐山会议后，撤销了彭德怀在军队内的职务，但仍保留中央委员、中央政治局委员的职务。党内文件照发，中央政治局会议也照常通知他参加，不过彭德怀照例请假就是了。根据毛泽东的意见，彭德怀有什么事都是通过杨尚昆这个办公厅主任向中央反映。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1959年国庆节前夕，彭德怀搬出中南海，移居吴家花园。10月21日，毛泽东找彭德怀谈话，刘少奇、周恩来、朱德、邓小平、彭真、贺龙、陈毅等同志都到了，我也在座。毛泽东肯定了彭德怀9月9日写信要求学习和参加生产劳动的意见，说读几年书好，要学点马克思主义的哲学、政治经济学。谈话时气氛很好，谈话以后又共进午餐。彭德怀离去以后，毛泽东嘱我以后要经常去看望彭德怀，每月至少两次，主要是了解他的思想动态，帮助他联系和解决学习和生活上的一些问题。11月9日，我和彭真一起去彭德怀处，在彭那里召集高级党校党委常委会，杨献珍、艾思奇、范若愚等同志都到了。当场安排了彭德怀到党校学习的问题，并当面交代，彭德怀是毛主席批准到党校学习的，要派专人辅导他的学习，有什么问题由杨献珍同彭德怀直接联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，毛泽东多次提出，要彭德怀出来做点事。有一次，他对我说，可以让彭德怀当农垦部部长，要我去征求彭德怀的意见。当然，如果彭德怀同意，下一步还要做王震的工作，让王震把农垦部部长的位置让出来。我考虑，那时彭德怀的情绪很不好，不可能出来工作，因而一直没有同彭德怀谈。还有一次，毛泽东指定我和陈毅、聂荣臻三个人去做彭德怀的工作，主要是说服彭德怀承认错误，有所表示。可是彭德怀心里不服，一直顶着不表态，我们三个人都认为不好开口。以后我见到毛泽东，就说你要我们三个人去做彭德怀的工作，你讲个方针才好。毛泽东看到我们有难处，笑了笑说，那就算了吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1961年9月19日，彭德怀给毛泽东写信，要求到农村去做调查研究。请求中央允许他先去湖南故乡搞三个月，了解农村情况，明年春天再去山西太行。他提出，如果允许他外出调查，行前希望见主席一面。我立即把彭德怀的信送给毛泽东，过了些日子，毛泽东批回来:“彭德怀到哪里去都可以，半年也行。”10月23日，我去彭德怀处，把毛泽东同意他下去调查的情况告诉他。25日晚，彭德怀到我的办公室，交来一份去湖南的调查提纲，并要求中央办公厅给他派一个临时秘书，随他去湖南，帮助整理调查材料。第二天，我把金石同志找来，对他说:“彭德怀最近提出要回湖南家乡看看，作些农村调查。因为庐山会议后彭原来的秘书都回军委去了，这次他下去要求中办给他派一位同志帮他整理材料，我们考虑你去比较合适。”金石有些紧张，我对他说:“彭德怀现在仍然是政治局委员，你还是要尊重他。你帮他整理材料，他要你怎么写，你就怎么写，有错误由他负责，与你无关。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10月30日，彭德怀离京去湖南。他到长沙后，湖南省委书记胡继宗向他介绍了有关情况；在湘潭，由湘潭地委书记华国锋接待。11月3日，彭德怀就到了他的家乡湘潭县乌石大队为民生产队彭家围子村。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个多月以后，彭德怀从华国锋那里得知中央准备召开一次由中央局、省、地、县委和大的厂矿企业一级负责人参加的扩大的中央工作会议，他认为这个会议主要是总结1958年“大跃进”以来的经验教训，十分重要，决定立即结束湖南调查返回北京。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀这次去湖南，历时50多天，最后整理了5份调查报告，他要金石交给我，并附信说:“这些材料都已经和省、地、县委同志交换过意见，没有大的不同意见。如有错误，完全由我负责。”我把彭德怀的几份调查材料，连同金石写的随彭德怀去湖南情况的报告，一并报送毛泽东。这件事，事前经过毛泽东批准，事后又向毛泽东作了报告，从工作程序和组织原则上讲都是无可指责的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀回京以后，看到1962年1月扩大的中央工作会议（即七千人大会）的文件，对刘少奇的书面报告认为是比较实事求是地总结了1958年以来的经验教训，还是满意的；对报告中再次肯定庐山会议的反右倾斗争，也不想要求平反。但是，1月27日，刘少奇在大会上讲话，说:“彭德怀的错误不只是写了那封信，一个政治局委员向中央主席写信，即使信中有些意见是不对的，也并不算犯错误。”“庐山会议之所以要展开反对彭德怀同志的反党集团的斗争，是由于长期以来彭德怀同志在党内有一个小集团。他参加了高岗、饶漱石反党集团。”“更主要的不是高岗利用彭德怀，而是彭德怀利用高岗，他们两个人都有国际背景，他们的反党活动，同某些外国人在中国搞颠覆活动有关”。因而，“所有的人都可以平反，唯彭德怀同志不能平反”。彭德怀对此非常气愤，立即打电话给我说:“请转报主席和刘少奇，郑重声明没有此事。”事后，彭德怀还向人表示，看了刘少奇的讲话，很不舒服，书读不下去，觉也睡不好。彭德怀本来打算春节以后再到太行山老解放区去看看，搞些调查研究，现在这个样子不能去了，去了人家不好办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七千人大会结束以后，彭德怀立即动手把自己的一生经历，是非曲直，详细地写了一个书面材料，要求中央予以审查。这就是后来所谓彭德怀翻案的《八万言书》。6月16日，彭德怀到中南海把这份材料亲手交给我，我按照他的要求，印发给毛泽东和中央政治局、书记处各同志。为了郑重，《八万言书》印出清样后，派人先送给彭德怀，请他校阅后再正式印发。他却说：“相信中央办公厅，不看了，印发吧。”当年7月，毛泽东在北戴河召开的中央工作会议上，指责彭德怀翻案，提出要批判“翻案风、黑暗风、单干风”。9月，在北京召开八届十中全会和随后的国庆13周年活动，就不再通知彭德怀参加了。在全会上，毛泽东明确表示：我对彭德怀这个人比较清楚，不能给以平反。全会还决定成立“彭德怀专案审查委员会 ”，对他进行全面审查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，彭德怀专案审查委员会派人去湖南，对1961年彭德怀回乡作农村调查情况作“追踪调查”。原来，彭德怀在湖南调查结束后，湖南省委曾正式书面报告中央，反映彭德怀在湖南期间表现是好的；但这时却又出尔反尔，向中央报告说彭德怀当时有“反党言行”。这次专案调查人员也专门收集一些反面材料，断章取义，肆意歪曲，编造了一个《关于彭德怀同志1961年回湘潭情况的调查报告》，说彭德怀那次回乡调查是“别有用心”、“满腹牢骚”，散布了一系列“反党言论”。这个《报告》送我印发时，我发现《报告》上把那些随彭德怀去湖南的工作人员名字也写上了。我当即打电话给彭德怀专案审查委员会负责人，说那几个随行人员都是组织上派去做具体工作的，不要把他们的名字写上。这样，避免了一次可能发生的新的株连。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1965年9月11日，毛泽东要彭真代表中央找彭德怀谈话，说中央决定你去西南工作，任西南三线建设委员会副总指挥。彭德怀表示，我是共产党员，应该服从党的分配，但我犯了错误，说话没有人听，对工业也是外行，还是希望去农村作调查。23日，毛泽东亲自找彭德怀谈话，刘少奇、邓小平、彭真也在座。毛泽东说:“彭德怀去西南，这是党的政策，如有人不同意时，要他同我来谈。我过去反对彭德怀是积极的，现在要支持他也是真心诚意的。”“对老彭的看法应当是一分为二，我自己也是这样”。毛泽东还对彭德怀说：“也许真理在你那边。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10月19日，彭德怀来找我，要我帮助他解决去西南赴任的一些具体问题，我当即应允。次日，我派中办警卫局副局长田畴、中办机要室副主任赖奎到彭德怀那里，问他有什么要办的事，要一一帮他办好。11月28日，彭德怀乘火车离京去成都，我的中央办公厅主任一职已被免去，不便以私交关系送他，实属憾事。又岂知，更为遗憾的是， 10月19日一面，竟成永别！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨尚昆和彭德怀友谊深厚，情同手足。1998 年初，在撰写纪念周恩来、刘少奇两篇文章的同时，他不顾疲劳，又开始撰写纪念彭德怀百年诞辰的文章。他强调一定要把彭德怀最突出的特点写出来，主要写他时刻以党的利益为重，无私无畏，为党为人民奋斗终生，立下丰功伟绩，最后在蒙冤的逆境之中，革命意志弥坚，是一个真正高尚的人。那年5月，杨尚昆去上海，我随行去上海档案馆查档。这期间，他还召集我们随行人员反复讨论这篇文稿。不料，杨尚昆这次归来后就病倒了，《追念彭大将军》一文是他最后的日子里在病榻上定稿的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（苏维民，原载《百年潮》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>1959年庐山会议上周恩来的两难处境 | 于继增</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/1959%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E4%B8%8A%E5%91%A8%E6%81%A9%E6%9D%A5%E7%9A%84%E4%B8%A4%E9%9A%BE%E5%A4%84%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/1959%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE%E4%B8%8A%E5%91%A8%E6%81%A9%E6%9D%A5%E7%9A%84%E4%B8%A4%E9%9A%BE%E5%A4%84%E5%A2%83/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;　　1959年的庐山会议，本来是要反“左”，讨论和纠正“大跃进”以来积累的诸多问题。但由于彭德怀给毛泽东写了一封信，使得会议陡然改变了方向。处于政治漩涡中心的国务院总理周恩来，既要按照毛泽东的意图反右，又要遵循客观规律务实；既要纠正“大跃进”带来的负面影响，又要维护好毛泽东的威望，这就构成了一些不可回避的两难处境。周恩来顶着巨大压力，既小心谨慎，又敢于负责，将国民经济尽可能纳入正常发展的轨道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乱云飞渡的庐山，见证了这艰苦卓绝的一幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来怀着高兴的心情上了庐山，在会上，他抓住机会全力纠偏务实&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1958年的“大跃进”尽管轰轰烈烈，热火朝天，但违反经济规律的做法很快受到惩罚，带来的种种问题开始暴露。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来、刘少奇等中央一线领导人显得忧心忡忡，而毛泽东对“大跃进”中的一些问题也开始有了觉察和纠正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1959年6月13日，毛泽东主持召开政治局会议，他和周恩来、李富春都持有一致的意见，认为“大跃进”的主要问题，就是对综合平衡、有计划按比例地发展国民经济重视不够。毛泽东说：“不晓得讲了多少年的有计划按比例发展，就是不注意，横直是一样，就是高炉、平炉、小高炉、小转炉，各个工业部门的联系，重、轻、农的联系，就没有顾到……世界上的人，自己不碰钉子，没有经验，总是不会转弯。”毛泽东实际上讲他自己也是碰了钉子才转弯的。为了促进这种共同的“转弯”，进一步廓清“大跃进”以来的问题，毛泽东提议召开一次政治局扩大会议，把核心人物统统召集到他一直想去的江西庐山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山会议就是在这种背景下提出的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1959年6月29日，毛泽东在从汉口到九江的轮船上，确定了庐山会议将要讨论的包括读书、形势、任务、体制、食堂等19个问题。此前他在长沙与还在北京的周恩来通了电话，两人都感到现在人们的头脑发热，应该先冷静下来读点书。毛泽东在电话中说，这次会议不要搞得太紧张，要适当注意休息。他还就会议讨论的问题告诉周恩来，在周的建议下又增加了一个“国际问题”。这19个问题都是从总结经验教训的目的出发提出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　6月28日，周恩来到达武昌，随后乘客轮至九江。7月1日上了庐山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对庐山会议，周恩来是抱着很大希望和兴奋的心情参加的。此前，在大跃进当中，因他提出反冒进，受到毛泽东多次公开严厉的批评，以至周恩来不得不向中央提出自己是否适合继续担任总理的问题。可以说，从大跃进开始，周恩来内心是在异常苦闷和矛盾中度过的。在他想辞去总理一年后，事情出现转机，毛泽东主动提出要在庐山“降温”和反“左”，怎不令人高兴呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他后来谈到参加庐山会议的心情时，是这样说的：“那时候，是本着一年来党的总路线的执行情况，跃进了一年，大家都很忙，找到庐山来，把经验总结总结。主席说了，也带一点休息的意思。这一年的大跃进成绩伟大。有些问题，在逐步解决，已经解决了不少，剩下的还在解决中，在认识上前途是光明的。是这样的心情，这样的意思上山的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当时周恩来的心情的确不错，对庐山会议抱有很大的信心，曾任毛泽东秘书的李锐回忆说:“上山前，总理约我们在庐山开完会去他家做客……可是会议结束后，这个提议当然不可能了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　巍峨的庐山紫云缭绕，神秘莫测。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东7月1日从南麓登上庐山，便抒发了他的豪迈诗情:“一山飞峙大江边，跃上葱茏四百旋。冷眼向洋看世界，热风吹雨洒江天……”此次庐山会议，毛泽东就下榻在蒋介石和宋美龄曾经住过的“美庐”别墅，他一进来便风趣地说了一声“蒋委员长，我来了！”看起来他的心情不错，对前来看望的江渭清、聂荣臻、曾希圣等人说：“好吧，进屋来谈吧！你们把形势和问题，都一块儿说说，这次中央扩大会议上，主要是反‘左’的问题，不要怕右。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月2日，会议第一天，毛泽东便说：“这次会议的主题是反“左”，反瞎指挥，反脱离实际的主观主义。大跃进的重要教训之一，就是没有搞好综合平衡，这是经济工作中的根本问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会议按毛泽东定下的基调，从7月3日开始，分6个大区分组讨论。主要是围绕形势和任务，大家畅所欲言，各抒己见，有的还对“大跃进”以来的问题提出了尖锐的批评，但气氛很好。白天学习讨论，晚上听戏、跳舞或看电影。正如薄一波说的“会议开得轻松愉快，人们称之为‘神仙会’”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　作为总理，周恩来抓住这个千载难逢的好机会，把侧重点放在了纠“左”务实上。但是在一些“度”的问题上，又很难把握，所以他感到左右为难。怎么办呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他首先巧妙地“借鸡下蛋”。会议第二天，他受留守在北京主持工作的国务院副总理兼国家经委主任薄一波之托，给毛泽东写了一封信，建议将国家经委党组提交的《关于当前工业生产中急待解决的几个问题向中央的报告》分送与会各同志参考。这份报告强调：“大跃进以来所出现的国民经济各部门之间以及工业内部比例关系的某些失调现象也是严重的，低估这方面也是危险的。”为此报告提出了一系列调整、巩固的措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同一天，周恩来还建议毛泽东，将6月5日浙江省一生产队长写给毛泽东的一封信印发给了政治局到会人员。信中反映的是农村存在的不实事求是、不因地制宜、不讲真话、搞浮夸、瞎指挥等恶劣作风，呼吁“中央该管一管了，大跃进该刹一刹了”。这封信为庐山反“左”开了个好头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其次，他不在理论上评论“大跃进”的是非，而是用事实和数字说话。所以他的方法既策略又谨慎。7月6日，他在听取了华东、西南、华南、中南、华北等协作区主任柯庆施、李井泉、陶铸、王任重、林铁等人的汇报后说：“主要是计划指标偏高，基建规模偏大，造成国民经济比例失调。今年下半年的任务是在指标落实后好好安排，争取完成计划。”7月16日他出席各协作区主任会议时说：“在跃进的基础上，寻找新的平衡，不会右倾，不是机会主义。跃进速度不可能每年都一样高，但五年平均起来是很高的。钢的生产，第一个五年计划期间年平均增长31%，第二个五年计划期间年平均增长35%，问题是一个一个发现的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“因为摸问题，就发现了一些问题。”一个突出问题是1959年上半年出现了财政赤字，这是他在毛泽东处谈话时才了解到，是李先念汇报的。于是他连续3天召开财政问题座谈会，仔细算账，研究情况和措施。刘少奇说：“略有赤字，一年不要紧，如果今年继续有赤字，而且数目还大，那就不应该了。”周恩来说：“我们现在看出这个问题，就应该抓住解决，如果现在还不解决，那就是我们的责任了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来随后提出算账、收权、归口等5条解决办法，责成李先念、习仲勋等人具体负责落实。他举一反三，从财政部门反映出来的问题联想到其他经济部门存在的问题，还讨论了工业、基建等问题，他在总结讲话中指出：“差不多半年的时间，我们综合平衡的工作做得不好，存在的问题比我们想得还更多。今天说一点个人意见，就是没有安排好，一千八(万吨钢)也好，一千六百五(万吨钢)也好，总得有个安排。这个安排就是主席说的综合平衡。旧的平衡打破了，在大跃进的基础上，新的平衡需要逐步建立，一放松就会出失调的现象。”针对清理基建项目，周恩来说：“采取断然措施，坚决砍掉，不要怕得罪人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会议按照预先的安排，除了统一思想，还采取切实的措施，纠正“大跃进”以来积累起来的许多实际问题。谭震林当时评价这几天的会议说：“把经济关键问题都清清楚楚摆出来了，这样问题就解决了一大半了。这几天算账很重要，很有好处。总理把这个问题再讲一遍，很有必要。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这阶段的会议中，整个来说，反“左”纠偏的呼声比较强烈。但也出现了不同声音。如有的人就提出：不能认为“大跃进”破坏了按比例发展的客观规律，那种认为指标越低越能落实的说法，实际上是以“落实”掩盖保守思想。甚至还有人直接指责周恩来，说落实指标就是泄气，是散布悲观情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所以实际上庐山会议一开始，周恩来就面临着许多矛盾难题。显然，“大跃进”以来膨胀的指标不降低是不行的，不降低就根本无法实现；但降低也不那么容易，你一说调整便有人放冷箭。这就迫使周恩来不得不在务实的同时还要小心地加以解释和说明，他在7月21日开会时针对“泄气”说：“我看不是。落实指标就是要把到底跃进多少回答一下。我只是把问题摆出来，并不是散布悲观情绪。我这个人这一点还有一点干劲吧？总是想搞好吧？我尽管犯过保守主义的错误，但是，你总是要搞好。现在是机不可失，时不再来。”7月23日，他又在会议上强调摆问题是为了解决问题，他说：“我希望把落实跟泄气两件事区别一下，不要说数字稍微降低一点就是泄气……只靠干劲，只能冲出一点来，干劲必须落实。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来硬是顶着“保守思想”的无端指责，一边检讨，一边埋头做他想做的事情。只要能把指标落到实处就行，至于说自己什么无关紧要。他的高明之处在于，不直接回击那些对于个人的指责，不正面评价“大跃进”的得失，不过多纠缠思想和理论的是非，不刺激一些敏感的话题；而是用来自基层和部门反映上来的事实，来说明“大跃进”带来的虚夸指标、财政赤字、比例失调等严重后果，然后采取果断措施调整和补救。这体现了他作为一个成熟政治家和实干家的处事原则和艺术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　事实证明，周恩来当时采取的态度和做法是明智的。而彭德怀采取的态度和做法就显得激烈。他7天时间里在西北组发言7次，许多话据说连负责记录的秘书们都“手指发抖”。他说：“要找经济教训，不要埋怨，不要追究责任。人人有责任，人人有一份，包括毛泽东同志在内。‘1070’(注：毛泽东提出1958年钢产量要达到1070万吨，2年内超过英国)是毛主席决定的，难道他没责任？上海会议他作了批评，说他自己脑子也热了一下。”“政治与经济各有不同的性质，因此思想教育不能代替经济工作。毛主席与党在中国人民中的威信之高，是全世界找不到的，但滥用这种威信是不行的。”“我们党内总是‘左’的，难以纠正，右的比较好纠正；‘左’的一来，压倒一切，许多人不敢讲话。” 邓小平后来评论说：“彭老总的写信、说话，特别是说话，确有不妥当的地方。”胡乔木也说：“庐山会议上彭德怀用那样一种态度提意见，确有不妥之处。当面心平气和地讲，不用赌气，情况也许不同一些。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东对这些发言并没有什么激烈的反应。7月10日，毛泽东召集各组组长开会，针对前一阶段会议的情况，只是指出需要统一思想，他说：“对形势的认识不一致，就不能团结。要党内团结，首先要统一思想。”他认为，“有些同志缺乏全面分析，要帮助他们认识，得的是什么？失的是什么？要向他们说明，从具体事实来说，确实有些得不偿失的事，但总的来说，不能说得不偿失。取得经验总是要付学费的。”毛泽东将形势概括为：“成绩是伟大的，问题是不少的，前途是光明的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来开始是同意和支持彭德怀那封信的，针对别人的议论，他说“没有什么了不起”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以后的会议开得很顺利，既肯定了成绩，又找出许多因“大跃进”引起的问题，还采取了调整措施。然而谁也没有料到，“神仙会”却因一封信陡然间改变了进程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　按照毛泽东7月10日在组长碰头会上的安排，庐山会议准备在7月15日结束。14日这天，会议已经印发了胡乔木等起草的《庐山会议诸问题的议定纪录（草稿）》，共12个问题，待最后通过。但是，就在这一天的傍晚，毛泽东收到彭德怀的一封信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　原来，彭德怀听说会议很快就要结束，他认为不少同志尚未冷静地研究“大跃进”的经验教训，因此深为“左”的错误不能得到进一步纠正而感到忧虑。他曾就对参谋王承光说：“大跃进以来那么多严重问题，硬是没有多少人讲。”他想找毛泽东当面谈又怕讲不好引起误会，于是想到写信，“主要是将我在西北小组会上不便讲的一些问题，提要式地写给主席。这些问题是涉及到总路线、大跃进和人民公社的一些具体政策问题，以及某些干部的工作方法问题。”他说：“我当时对那些‘左’的现象是非常忧虑的。所以我七月十四日给主席写信的目的，就是为了尽早地纠正存在的那些问题……”（《彭德怀自述》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这封长信阐述了他对“大跃进”的看法，在肯定成绩的同时又指出存在的严重问题，建议中央采取措施。表示只要团结起来加以克服，他对“伟大的成绩和光明的前途”充满了信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　信中涉及的问题以及“比例失调”、“浮夸风”等原因分析，实际上代表们都讨论过了，毛泽东做的调查研究和掌握的情况并不比彭德怀少。然而信中说大炼钢铁是“有失有得”，搞跃进是“小资产阶级的狂热性”、“左倾错误”等评语，毛泽东无法接受。联系彭德怀在小组会上说过的“胜利冲昏了头脑”、“相信浮夸，只喜欢好听的”、“滥用威信”等一系列发言，使得毛泽东很生气。 7月16日凌晨，毛泽东在这封信上批示：“印发各同志参考”，并加了一个标题《彭德怀同志的意见书》。这天上午，他把刘少奇、周恩来、朱德三位常委召来说：“收到彭德怀同志14日的一封信，我已经给这封信加上标题，并指示‘印发各同志参考’。我建议大家评论评论这封信的性质。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　据王任重回忆，他同毛主席一起去游泳，对主席说，他把彭的信看了，看来彭有一些不同意见。毛主席讲，都是政治局委员，给党中央的主席写信，那是正常现象嘛。有不同意见，可以讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另据胡乔木等人回忆，其实这并不是毛泽东的全部想法。他试图给大跃进“降温”，并已经着手进行局部纠正，但他不愿意让人们给形势泼冷水。他认为，缺点和错误是存在的，那些持反对意见的人抓住这些东西来攻击总路线，是把总路线引到错误的方向去。他反复斟酌后确定，彭德怀这封信就是要求改到相反的方向去，即从“左”改到右。那当然就是“右倾”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　印发彭德怀信的那几天，各小组讨论时就有人对信提出反对意见；但相当一部分人赞同，包括外交部副部长张闻天、总参谋长黄克诚、湖南省委第一书记周小舟等都在讨论组发言，说：“彭老总给主席的信总的精神是好的，我同意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　没有人告诉周恩来毛泽东真正的态度。他还认为彭德怀的信中使用的材料和观点并没有什么不妥的地方，他没有料到这件事会引起那样大的一场政治风波。据李锐回忆：“七月十九日或二十日，晚上跳舞时，我坐在周恩来的旁边，我有意问道：你看彭总的信怎么样？周恩来说：那没有什么吧。意思是这是一种正常的情况。”周恩来的秘书李岩证实，周在另外的场合也讲过“彭总的信确实反映了一些实际情况”的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月21日，周恩来召开国务院各部长汇报会，还谈到“大跃进”的问题，他说：“在去年大跃进的基础上，出现了相当紧张的情况，我想也是由于我们主观上的工作没有做好，我们综合平衡未做好，现在必须要落实指标。落实指标不是泄气，就是到底能跃进多大，这个问题要回答，并不是对跃进怀疑。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀是7月17日上午收到中央办公厅送来的那封信的印发本的。当他看到“意见书”这几个字的标题时不免一惊，明明是写给毛主席“亲启”作参考的信件，怎么成了“意见书”还要铅印？他想不通。他申明“这封信是仓促写成的，而没有完全写明意思”，要求收回这封信，但覆水难收，信已同时发到各讨论组。这封信在送给毛泽东前，他想到最好还是先找他谈一谈，曾两次走到“美庐”，却因毛主席已经休息而回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山表面依然平静。但彭德怀却感到某些不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　直到7月23日毛泽东讲话为信定性时，周恩来还没有意识到问题的严重程度。那天下午，他在同国务院副总理座谈时，谈到那封信，对彭德怀说：“主席说了，基本是好的，方向不大对。当然，他没有指名。要注意，也没有什么了不起。你还没有反冒进的那个情况，有那么一个趋势。你停止了，认识了就是了。这个批评也很好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来同意那封信的看法，其实就他掌握和体会的浮夸事实，要比彭总反映的严重得多。但“大跃进”毕竟是毛泽东亲自发动的，他还不能对彭德怀说得那么明确。这也是他“两难”心理的反映。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来虽然知道毛泽东对彭德怀的这封信有意见，还让政治局常委思考“这封信的性质”，但不至于发生什么大的麻烦。这是他的良好愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而事实上，毛泽东已开始转向对所谓“右倾机会主义”的严重关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来对彭德怀的信持肯定态度，但在会上又不得不违心地对他提出批评&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山的平静终于在这一天被打破。彭德怀的信成了这场风暴的导火索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1959年7月23日，8点20分，毛泽东来到庐山交际处直属招待所参加第二次政治局扩大会议。他在主席台就座后看到了会场内坐在最后一排的彭德怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他一坐下便开了火：“你们讲了那么多，允许我讲个把钟头，可以不可以呀？吃了三次安眠药，睡不着觉，想讲几句。”这是毛泽东讲话特有的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“小资产阶级狂热性有一点，不那么多。说是小资产阶级狂热性吧，我看不能那样说。有一点小资产阶级狂热性，的确是狂热，无非是想多一点，快一点……河南人、河北人创造了真理，有了罗斯福说的‘免于贫困的自由’，想早点搞共产主义。对这种热情如何看法？总不能说全是小资产阶级狂热性吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他在指出党的历史上有陈独秀、李立三、王明和高饶“四条路线”后，说：“现在又是一条路线。站不稳，扭秧歌，现在又表现出资产阶级的动摇性、悲观性。他们不是右派，可是自己把自己抛到右派的边缘去了，距右派仅有30公里，相当危险。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我劝另一部分同志，在这样的紧急关头，不要动摇。据我观察，有一部分同志是动摇的。他们也说大跃进、总路线、人民公社都是正确的，但要看讲话的思想方向站在哪一边，向哪一方面讲。这部分人是第二种人，‘基本正确，部分不正确’的这一类人，但有些动摇。有些人在关键时刻是动摇的，在历史的大风浪中不坚定。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　明眼人一听，这“第二种人”显然不只是说彭德怀。在场的周恩来立刻紧张起来。他听出毛泽东话中有话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我劝一部分同志，讲话的方向问题要注意。讲话的内容我看基本正确，部分不妥。要别人坚定，首先自己要坚定；要别人不动摇，首先自己不动摇。这又是一次教训。这些同志，据我看不是右派，是中间派，不是左派。我所谓方向，是因为一些人碰了钉子，头破血流，忧心如焚，站不住脚；动摇了，站到中间去了。究竟是中间偏左偏右，还要分析。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东的这些话在引起与会者极大震动的同时，也深深地刺激着周恩来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东也作了自我批评，他说：“1958年、1959年主要责任在我身上，过去说别人，现在别人说我，应该说我。过去说周恩来、陈云同志，现在应该说我，实在一大堆事没管。”周恩来是顾全大局的人，也是一个绝顶睿智的人，他知道，这次庐山会议虽然毛泽东决定反“左”，也有限度地作些自我批评，但他内心深处却有着某种不平衡和一个“结”——始终对几年前的“反冒进”耿耿于怀，所以一有机会便点一下。今天他表面上是在表扬周恩来吸取了“反冒进”的教训，这次“站住脚”了，没和彭德怀搅在一起，但实际是在警告他不要像彭德怀那样再搞“反冒进”。周恩来已听出这弦外之音，所以他一言不发。所有的人都感到了紧张，感到庐山会议的风向在变。彭德怀更是出乎意料，他在“自述”中说：“自主席批判了我那封信以后，会议的空气就变了，我的情绪也是紧张的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当天下午，周恩来召集几位副总理谈话，彭德怀也参加了这次谈话，周恩来说：“目前的情况有些紧张，要想办法解决得好，为什么出现这个情况，这是大跃进中的紧张，胜利中的困难，出现这些困难的原因，主客观都有，指标太高，超过了实际可能，综合平衡没有做好。”“要鼓气，但要把虚气去掉，鼓气必须跟落实同时并进。干劲必须落实，才是脚踏实地的干劲。”“主席要求综合平衡，但是比例关系失调；主席要求留有余地，但这个本子（注：指冶金部关于生产安排的报告）没有留有余地，把一切都打得满满的。这样调整的结果，一定要有一部分厂血淋淋地下来，那没办法……非当机立断不可。”这说明，周恩来在得知毛泽东又要反右的情况下，还是尽己所能纠“左”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀也参加了这次谈话，听到了周恩来这些与自己类似的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀问：“这些情况为什么不到会上讲一讲呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来回答：“开始就讲这些困难，像诉苦会了，误会成泄气不好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　接着说：“这是方法，不是一九五六年犯了反冒进的错误吗？当时是冲口而出的，没有准备好，跑到二中全会讲了那么一通。应当谨慎，吸取教训。”由此看出，周恩来是赞同彭德怀的信的内容的，只是劝他注意方式，要谨慎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山会议不仅改变了一个或几个人的命运，而且至深至远地改变了中国的历史发展进程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　面对突变的政治风云，许多人再也没有心思欣赏庐山美景，“神仙会”变成了批判会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本来埋头给经济指标“降温”，并期待庐山会议能够纠“左”的周恩来，也不得不腾出相当的精力来关注“反右”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月26日上午，周恩来召集国务院各部委负责人开会说：“庐山会议的严峻形势，是突然发生的，连我也没有料到的。既然发生了，就有个战略和战术的问题，也就是政治方向和工作态度问题。”他说：“政治方向上，我们不能动摇和否定党的总路线，这是第一位的问题。我们在战略上要藐视敌人，藐视右派，要跟他们斗争，还要跟党内右倾思想斗争，我们相信能够解决这个困难。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他强调：“在工作中就应该采取积极态度，不是说空话，而是面对铁的事实，然后找出办法来解决，不能这样疲疲沓沓、松松懈懈地过去。武昌会议大家看出来了，高指标不行。但拿基本建设来说，我跟几个部长交换意见，到最后都承认还是在今年3000万吨、明年5000万吨、1961年8000万吨钢的基本建设摊子上削一点，不是从战略上重新设想、布局。……这次庐山会议还不把这个问题讲清楚的话，到年底就会出现更多的不平衡的现象，各种失调的现象。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　下午继续开会，他说必须坚持两点，“一点是在政治上维护总路线，另一点是实事求是地抓工作。这两点一个是政治方向，一个是工作态度。我们一定要注意，我们正是拥护总路线，我们就应该采取积极的态度来解决一些问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来召集国务院计委、经委、建委负责人开会，要求大家“一边落实，一边反右。落实是落在可靠的基础上，还要鼓足干劲。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　周恩来的这些讲话，很能体现他在两难处境中的矛盾心态。 他一边反右，一边做那些很可能被认为是“右”的诸如削减基建、降低指标的工作。不反右不行，不务实也不行。如果说庐山会议前期周恩来面临的两难处境，主要是既要纠“左”又要维护毛泽东；那么，后阶段他又面临新的两难，即既要反右又要实事求是地抓工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　眼看着批判彭德怀越来越厉害，周恩来的心情十分沉重。他曾对黄克诚不无惋惜地说：“你来晚了一步。如果你在7月14日以前上庐山，彭总那封信就不会拿出来了。”他在发言中除了批评彭德怀等人的表现“欠妥”、“不慎重”之外，还讲了自己的责任，“没有将工作做好，致使彭德怀同志过问此事，酿成今日的错误。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月26日，周恩来对各部委负责人讲话时说：“会议形势的发展，事前我也无思想准备。也许有人感觉到‘山雨欲来风满楼’；许多人是‘不识庐山真面目’。四个星期会议的发展，大家慢慢懂得了。不是简单的经验总结，而发现是方向问题，是一场政治斗争。……彭总的信是右的代表。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7月31日至8月1日，毛泽东在自己的住处主持召开中央政治局会议批判彭德怀。两天的会议中午都没休息，吃工作人员送来的包子充饥。参加会议的有刘少奇、周恩来、朱德、林彪、彭德怀、彭真、贺龙；旁听的有黄克诚、周小舟、周惠、李锐等。毛泽东说：“讲小资产阶级狂热性，你主要是向着中央领导机关……其实讲这个，锋芒是攻击中央。你不承认，也可能承认。我们认为你是反中央，信是准备发表的，以争取群众，组织队伍，按照你的面貌改造党和世界。就是说你这个人有野心，历来有野心。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在会上，周恩来讲话很少，只是在插话中，批评彭德怀“骄傲”、“犯上”，不同意彭讲的“驯服”就是没有“骨头”的观点。而7月17日刚刚上山的林彪在发言中措辞激烈，说彭德怀有“野心”，并指责他的那封信是有准备、有组织、有目的的活动，是反党中央、反总路线、反毛泽东的活动，是一个纲领性的东西。林彪的“这个发言很不善，以后成了定性的基调”。（《黄克诚自述》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　面对林彪的不实之词，彭德怀据理力争，但招来的是更猛烈的炮火，以致说他组织反党集团、“军事俱乐部”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东以后又在一个材料上批示：“庐山出现的这一场斗争，是一场阶级斗争，是过去十年社会主义革命过程中资产阶级与无产阶级两大对抗阶级生死斗争的继续。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1959年8月16日，彭德怀、黄克诚、张闻天、周小舟作全面检查，彭德怀承认自己是“老野心家、阴谋家、伪君子，也是魏延式、纳吉式的人物”。他在“自述”中说，面对这样局势“我只能毁灭自己”了。随即召开的八届八中全会通过了《关于以彭德怀为首的反党集团的错误的决议》。8月17日毛泽东主持了中央工作会议，宣布撤销彭德怀的国防部长、中央军委委员职务；撤销黄克诚的国防部副部长、总参谋长、中央军委委员和秘书长职务；撤销张闻天的外交部副部长职务；撤销周小舟的湖南省委第一书记职务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同一天，周恩来召集大区负责人会议，布置庐山会议结束后的工作，要求回去以后与中央密切配合，“在反右鼓干劲的精神鼓舞下，保证各种指标能够完成或接近完成”。如果说庐山会议前期反“左”曾鼓舞了人们的情绪，使大家看到了希望；那么，转为反右后便使得纠偏务实工作举步维艰，积极性受到很大挫伤，何来“干劲”和“精神鼓舞”？——这是周恩来在两难处境中说出的言不由衷的话。他的矛盾心理可见一斑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其实周恩来始终处于矛盾中，他同意彭德怀的主要观点，又违心地批判他；他同情这位几十年的战友的不幸遭遇，又硬着头皮通过对他的处理决定。当年在他身边的秘书李岩说：“我们看到总理的心情非常沉重，忧心忡忡，很少发表意见。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山会议后，党内外在一片“反右”气氛笼罩下，急躁冒进再一次抬头，各地的指标不仅没有降下来，反而出现了新一轮的“跃进”风潮。旧的困难没有消除，又增加了新的困难。阶级斗争的理论与实践也从此升级。庐山这场斗争“在政治上使党从中央到基层的民主生活遭到严重损害，在经济上打断了纠正‘左’倾错误的进程，使错误延续了更长时间”（《关于建国以来党的若干历史问题的决议》），直接导致政治、经济和思想文化上的长期混乱。周恩来在庐山处于被动尴尬的地位。在这种处境下，他忧心如焚，顾虑重重，内心常常充满矛盾。他难以忍受一些过头的做法和违反经济规律的事，但又不便在公开场合提出不同意见。他惟一能做到的，就是根据实际情况，把毛泽东和中央做出的这些决定加以变通，尽量减少损失，而“变通”起来往往是力不从心，困难多多。特别是“投鼠忌器”，他在尽最大可能消除“大跃进”消极影响的时候，还必须顾及到毛泽东的形象不受影响；他在反右倾保守的时候，还要考虑务实，挤去虚高的水份。他就是在这些矛盾的夹缝中周旋着，在两难处境中游走着。实践证明，庐山会议以后的历史虽然没有因为周恩来当时的努力而改写，但在经济上却把因批右造成的损害减小到了最低程度。周恩来功不可没！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在会上，周恩来虽然讲了一些违心的话，但庐山作证，周恩来在艰难的处境下，尽到了自己最大的努力。庐山会议期间，毛泽东曾再三提议，会后由周恩来负责抓一下1959年的计划、生产和建设问题。而这时离年底只有4个月了，再加上必须面对的苏联的指责和中印边界武装冲突，真是困难重重。但是，“对困难，我从来没有投降过。”周恩来是这样表的态。他承受着各方面的巨大压力，竭尽全力维系中国的建设事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　来源：&lt;a href=&#34;http://dangshi.hebei.com.cn/dsb/index.html&#34;&gt;中共河北省委党史研究室主办—河北党史网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>凯文凯利68岁生日给年轻人的68个建议 | 火山灰 </title>
      <link>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%87%AF%E6%96%87%E5%87%AF%E5%88%A968-bits-of-unsolicited-advice/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%87%AF%E6%96%87%E5%87%AF%E5%88%A968-bits-of-unsolicited-advice/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;凯文凯利生日时给年轻人的68条建议。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;学着从那些你不认同甚至是冒犯你的人身上学习。看是否能从他们所信奉的东西中找到真相。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;充满热情抵得上 25 点智商。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;做任何事都应该设个 deadline。它可以帮你排除那些无关紧要之事，并避免追求尽善尽美，而是努力去做到与众不同。差异胜于完美。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要担心自己问的问题听起来很傻。99% 的情况下，其他人都有和你一样的问题，只不过羞于问出口而已。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;善于倾听是一种超能力。倾听你所喜欢的人时，要不时地追问「还有吗」，直到他们没有更多东西可讲。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;一个有意义的年度目标是去充分了解一个话题。这样，（到了年底的时候，）你就会对一年前的无知感到难以置信。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;感恩可以解锁其他所有美德，也是你能做得更好的一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不管是旧识还是新交，请他吃饭都是一个既简单又行得通的办法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;别信有什么万能药。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;经常为你的孩子读书既能巩固你们的感情，也能开启他们的想象力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要用信用卡去透支。唯一可接受的透支或负债，应该用来获取那些极可能增值的事物。绝大多数事物在你买下它的那一刻起就开始贬值了。别为那些没有未来的事物而透支。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所谓高手，不过是善于从跌跤中优雅起身的菜鸟而已。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;非同寻常的观点要有非同寻常的证据，才能令人信服。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;别成为一群人里最聪明的那个。和那些比你聪明的人待在一起，向他们学习。如果能找到和你观点相左的聪明人，那就更好了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对话的“数字 3 原则”：想要摸清一个人的真正意图，请他就刚才所说再深入一些，如此反复，直到第三遍，你所得到的就近于真相了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;别做最好的。做唯一的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;大家其实都很羞涩。没准儿人们正等着你去向他们做自我介绍，或是给他们发邮件，或是约他们见面。大胆往前走。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果被别人拒绝了，别往心里去。假设他们和你一样忙，一样腾不出手来，一样无暇分心。稍后再试一次。第二次的成功率超乎你想象。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;习惯的意义在于无需再为某类行为纠结，不用再为要不要做它而费思量。做就是了。讲真话和用牙线都属于好习惯。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;及时回应是表示尊重的一种方式。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在你年轻的时候，至少花六个月到一年的时间，尽可能穷地过日子，尽可能少地拥有身外之物，居陋室而箪食瓢饮，以体验你可能会经历的最穷困潦倒的生活。这样，当你在将来需要行冒险之事时，就不至于为最糟糕的情况而忧心不已。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;相信我，这世上没有“他们”。（注：出自爱尔兰摇滚乐队 U2 的一首歌 Invisible，&amp;ldquo;There&amp;rsquo;s no them / onlyus&amp;rdquo;。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你越有兴趣了解他人，他人就会发现你越有趣。要成为有趣的人，先要对别人感兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;尽你所能行慷慨之事。没人会在死前后悔给出去太多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想做好一件事，做就是了。想把一件事做到令人称颂，那就再来一遍，再来一遍，再来一遍。把事情做到极致的秘诀在于不停地重做。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“设身处地”是待人接物之道。它是所有其他美德的基石。（注：英文中，“黄金法则”是指应该用自己希望被对待的方式来对待他人。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你在房间里遍寻某样东西并最终找到的话，那么用完后不要放回你找到它的地方，而是放到你最初找它的地方。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;存钱和投资都是好习惯。几十年如一日不假思索地进行定期小额投资，是一条致富之道。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;犯错乃是人性。难的是责己。承认错误，勇于担责，并尽力弥补——没有什么比这更可贵的了。是自己搞砸的，就该坦承。这反而能彰显你的强大。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要在亚洲陷入地面战争。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你既可以专注于服务你的客户或听众，也可以专注于打败你的竞争对手。两者都行得通。但专注于服务你的客户会让你走得更远。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在场。坚持在场。某个成功人士说过：99% 的成功只不过是因为在场。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;将创造和改进分开。你不可能在写做的同时进行编辑，也不可能在凿刻的同时进行打磨，更不可能在制造的同时进行分析。如果你这么做，求善之心就会打断创造之意。创新时就要忘掉已有方案；勾勒草图时就不能太着眼于细处。写作时，先打草稿而不要去抠细节。在新事物之初，创意的思想必须得到无拘无束的释放。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你从未跌倒过，那么你也就从未努力过。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;也许宇宙中最违反直觉的真理就是，你给予他人越多，你收获的就越多。这是智慧的起点。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;朋友胜过金钱。用钱能办到的事情，朋友可以做得更好。很多时候，自己有条船不如有个有船的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;相信我，你很难欺骗一个诚实的人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当你找不到一样东西时，它往往就在上次现身之处的一臂之内。仔细搜寻这个范围，你就能找到它。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你的所作所为定义了你——既不是你所说的，也不是你所信的，更不是你所支持的，而是你花费时间于其上的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你把电源线、充电器什么的丢在或落在某个地方，不妨去问问你的酒店。绝大多数酒店都会有满满一抽屉的电源线、数据线和充电器——都是其他人落下的，没准儿其中就有你的。酒店也并不介意你借用后随身带走。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;仇恨是一种对被仇恨者并无卵用的诅咒。它只会毒害仇恨者。把你的怨恨当作毒药一样丢掉吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;没有最好，只有更好。个人的天分有高有低，但不论高低，自身的提升都永无止境。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;任何一项大工程（修房子、拍电影、开发 app）完成度为 90% 的时候，你都要做好心理准备：剩余的大量细节工作会占掉你另一段与之前相当的时间。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;离世时，除了名声，你什么都带不走。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;上岁数之前，尽可能多地参加葬礼并听听人们的谈话。没人会谈论死者的成就。人们记住的只有死者的人品。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你购买实体商品时所花的每一元钱，将来都要再花一元钱去维修、保养，或是在它报废后处理掉它。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;任何真实之物都源于虚构之意。想象是宇宙中最强大的力量，也是你能够日益精进的能力。生命中可以因不知众人所知而获益的能力，仅此一项。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当危机和灾难来袭时，别错过他们。没有问题，就没有进步。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;度假时，先跳过城市，去路线中最偏远的地方。这样你就能最大程度地体验到异域风情带给你的冲击。而在返程的路上，你则可以享受熟悉的城市所带给你的舒适。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当你被邀请在未来的某个时间点做某件事情时，问问自己：如果这件事情明天就启动，你会否接受？绝大多数邀约都经不住这种迫切性检验。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要在邮件里对他人品头论足——如果这些话你不会当面说给那些人听的话。要知道，他们早晚会读到你的这些评论。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你只是迫切需要一份工作，那么对老板来说，你不过是又一个问题。如果你能解决老板的很多问题，那你自然能得到这份工作。要得到一份工作，需要像老板一样去想问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;艺术藏身于你所遗漏之处。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;拥有物品很少能带给你极大的满足感。但拥有体验则能。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;研究的“数字 7 原则”：当你愿意就一个问题深入七层时，总能找到你想要的答案。如果你求教的第一层人不知道，那么就问问他们应该去找谁。如此追索下去。到第七层时，通常都会如愿以偿。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如何道歉？快速，具体，真诚。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要在电话上答应任何请求或提议。所谓的紧急不过是个假象。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当一个人对你粗鄙、无礼、刻薄、甚至是无耻下流时，当他们有病就好。这有利于你对他生出同情心，从而缓解冲突。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;清除杂物，为真正重要的东西腾出空间。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你绝不会想要出名。不信的话，随便找本名人传记读读。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;经验往往被高估了。招募的时候，要看资质，技能则可以培训。许多令人惊奇和赞叹的事情，都是由第一次做的人做出来的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;假期 + 灾难 = 冒险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;买工具时，起步阶段一定要买最便宜的。升级那些使用频次高的工具。如果你的工具是用于工作，那么买你能买得起的最好的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;学会毫不尴尬地打 20 分钟小盹儿。（注：20-minute power nap 通常指午后 20～30 分钟的小憩。近期有研究表明，20-minute power nap 有助于提振情绪，提升专注度和创造力。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在你不知道自己真正的激情所在时，追寻心之所向往往会带你误入歧途。对年轻人来说，更好的格言是：“精通一件事，任何事。”在精通一件事的过程中，你可以顺着带给你更多快乐的方向继续深入，并最终发现你的心之所向。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我敢肯定，我今天确信的很多事情在 100 年后都会被证明是错误的，甚至是错得离谱。而我非常努力在做的事情，就是去识别我对今天的错误认知。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;从长远来说，未来取决于乐观主义者。成为一个乐观主义者并非要对我们制造的问题视而不见，而是要想象如何提升我们解决问题的能力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;整个宇宙都在背后为你而谋划。要相信，天助人愿。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;下面是其2021年生日时给出的99条建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;让你在小时候显得很怪的东西，反而会让你在长大后成为一个很棒的人——如果你还没有失去它的话。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你对自己是否能一次搞定怀有任何疑虑的话，就对自己好点，分两次搞定吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;实现目标后的结果，远没有实现目标过程中的成长重要。在你的葬礼上，人们不会去回忆你的功绩；他们只会记得你带给他们的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成功的配方：少承诺，多给予。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果道歉夹带了借口，那就算不上是道歉。如果称赞夹带了要求，那就算不上是称赞。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;耶稣、超人与特蕾莎修女从不创作艺术。只有不完美的人才能创作艺术，因为艺术始于残缺。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果某人试图说服你，想让你认为那不是传销，那么它就是传销。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;学会怎么打称人结。而且要摸黑练习、单手练习。在今后的日子里，你根本想不到它有多有用。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果在你能预计到的情况下失败了，那就算不上是失败。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要被紧迫性的专横牵着鼻子走，做事应该要基于对重要性的评估。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你穿过的门原来是什么样子，走过去以后也要保持那个样子。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最高的奖赏来自于那些人们还不知道叫什么的东西。如果可以的话，去做那些人们还不知道怎么描述的工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;阳台或者门廊应该至少有两米深，不然就用不上。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要为了赚钱而创造，而要为了创造而赚钱。工作优秀的奖赏是更多的工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所有的事情——除了爱——都应该从退出策略开始。要对结束做好准备。几乎所有事情都是进入容易抽身难。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;把你的员工训练到可以让他们找到另一份工作的水平，但同时也要善待他们，这样他们就永远不会想去找另一份工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要试图让别人喜欢你；尝试让他们尊敬你。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成熟的基础：不是你的过错并不代表就不是你的责任。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;需要很多坏主意才能带来一个好主意。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所谓智慧，就是拥有的问题比答案多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在背后夸奖别人。这会传回到你自己那里。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;大多数的一夜成功——实际上是任何重要的成功——都需要至少5年的努力。请以此来规划你的人生。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;只要能够改变你自己的头脑，你就可以永远保持年轻。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;假定任何人因为任何原因向你索要账户信息的做法都是想要欺骗你，除非他们被证明是无辜的。证明无辜的方法是给他们回电，或者使用你的（而不是他们提供）号码或网站来登陆自己的帐号。不要在他们联系你的电话、消息或邮件中暴露任何个人信息。你必须控制途径。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;持续的愤怒会让你变蠢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;严于律己，宽以待人。反过来对谁都是灾难。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对待侮辱最好的回应就是「你可能是对的」。而事实经常确是如此。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;历史上最坏的罪恶往往都来自那些自以为是在打击罪恶的人。留心自己打击罪恶的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你可以不去寻找别人的认同，那么你的力量就是无穷的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当一个孩子问出一连串的「为什么」的时候，最聪明的回复就是「我不知道，你是怎么想的呢？」&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想要变得富有，就去积攒所有那些金钱买不来的东西吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成为你自己想要看到的那种改变。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;头脑风暴、即兴以及与其他人合奏的时候，如果你可以充满兴致地表示「是的，而且……」并愿意在彼此的基础上更进一步，而不是令人泄气地表示「不是，而是……」的话，那么你将会走得更远更深。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;工作是为了「成为」，而不是「获得」。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要借钱给你的朋友，除非你愿意把借出去的钱当成礼物。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在追求远大目标的过程中，要像完成最终目标那样去庆祝哪怕最微小的胜利。这样无论你最后可以走多远，你都是胜利的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;沉稳是具有传染性的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;即使是一个愚蠢的人，在大多数事情上仍然可以是正确的。大多数传统的智慧都是真的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;切东西的时候不要冲着自己。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;给我看看你的日程表，我就能知道你的优先顺序。告诉我谁是你的朋友，我就可以知道你要去往何处。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;搭便车的时候，你得看上去像一个你自己也愿意接上车的人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;打量别人的弱点很容易。打量自己的弱点很难，但却会给你更高的回报。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这值得说两遍：量两次才切一次。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你人生的热情应该恰到好处；但你的人生目标应该超越自己。为那些远比你更宏大的东西而工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你不知道自己急切需要的是什么，那很可能就是睡觉。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;玩《大富翁》的时候，把你所有的钱都用来购买、交换或交易橙色物业。不用管那些公共设施。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你借了什么东西，试着在归还的时候把它变得比你借到时的状态更好。清洁它、打磨它、填充它。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;即使在热带地区，晚上的气温也比你想象的要凉。打包得暖和一点。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想要让人群或醉汉安静下来的话，只需要小点声说话就行。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最便宜的疗愈方法，就是每天写下一件让自己感恩的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当有人告诉你某件事是错的时候，他们通常都是对的。当有人告诉你如何解决这个错误的时候，他们通常都是错的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你觉得你看到了一只老鼠，那么你肯定就是看到了。而且，如果有一只的话，就会有更多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;金钱被高估了。真正新鲜的事物很少会需要很多钱。不然的话，百万富翁们应该早就垄断了对新事物的发明了，但他们并没有。相反，几乎所有的突破都来自那些缺钱的人，因为他们被迫不得不依靠自己的热情、坚持与才智，去找到新的方法。贫穷是创新上的优势。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;忽略别人可能对你持有的看法，因为他们压根没有在想你。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;尽量别用贪睡功能，它会训练你睡过头。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;言多必失。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你得到生命这份馈赠，是为了发现你生命中的天赋。你的使命就是找到自己的使命是什么。这不是一个悖论，此乃正道。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对待别人的标准，不是他们有多坏，而是你自己有多好。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;「通过改变行为来改变你的想法」要比「通过改变想法来改变你的行为」更容易实现。把你所追求的改变付诸行动。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你可以吃任何想吃的甜品——如果你可以只吃三口的话。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;每次联络别人的时候，要给他们带去一个祝福；这样他们才会在你给他们带去麻烦的时候感到开心。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不好的事情总是发生得很快，而几乎所有好事都发生得很慢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要担心自己如何开始或是在哪里开始。只要你继续前行，你就会比你开始时更加成功。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当你面对一个拧不动的螺栓或螺丝钉的时候：右转是拧紧，左转是拧松。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你碰到一个混蛋，忽略他们。如果你总是到处碰到混蛋，那就得好好看看你自己了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;用臀部来跳舞。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我们不是短暂拥有灵魂的躯体。我们是短暂拥有躯体的灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;总有人会持有一些愚蠢的信念，但你可以通过提高自己对这些人背后原因的理解，来降低这一现象的讨厌程度。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你的目标没有时间表，那它就只是一个梦想。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生活中所有最重要的收益——财富、关系或知识——都来自复利可以放大稳定微小收益的魔法。你只需不断稳定地净增1%，就可以达到富足。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;人们之所以会错过最伟大的突破，就是因为它们看上去就很难。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;人们能在一次演讲中记住的观点不会超过三个。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我遇到的那些让我钦佩的人，无一例外都比我读的书多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最好的老师就是「行动」。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有限的游戏是为了输赢。无限的游戏是为了让游戏继续。应该去寻找无限的游戏，因为它们会产出无限的收益。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;任何事情在变容易之前都是困难的。在某个东西成为一个突破之前，它都只是一个愚蠢的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;能用钱解决的问题，都不是真的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你被困住了，去睡一觉。让你的潜意识来帮你解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你的工作是无穷无尽的，但你的时间是有限的。你无法限制你的工作，所以你必须限制自己的时间。时间是你唯一可以管理的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想要成功，就让别人付钱给你；想要富有，就去帮助别人成功。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;孩子完全接受——甚至渴望——家规。「在我们家，我们对 X 有一个规矩」是家长设立家庭规范时所需的唯一理由。事实上，「我对 X 有一个规矩」是你给自己设定规范所需的唯一理由。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所有的枪都上了膛。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;很多退步都来自停步不前。（逆水行舟，不进则退。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;现在是去创造一些东西的最好时机。未来 20 年最伟大、最酷的发明都还没有出现。你并没有迟到。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不经历风雨，怎么见彩虹。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你遇见的每一个人，都对某些你一无所知的东西了如指掌。你要做的就是去发现那是什么东西，当然那并不会很明显。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;和你结婚的，不只是一个人，而是一个家庭。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远要分享荣誉，承担责备。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远保持节俭，除非是为了自己的热情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;做东西的时候，总要多备上一些——额外的材料、额外的部件、额外的空间、额外的饰面。这些额外的东西可以为错误提供备份、减轻压力，还可以为未来储备资源。它们是最便宜的保险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有些东西不需要达到完美，就已经足够精彩了。特别是婚礼。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要让你的收件箱变成待办清单。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;打开纠缠在一起的绳结的最好方法，不是要去「解开」绳结，而是要不断地把松动的部分拉得更宽。尽可能把那团乱麻弄大、弄松、弄开。当你打开绳结的时候，它们就会自行解开。这招适用于绳索、线、软管、毛线或者电线。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;做一个良善的先人。做一些让未来世代感激你的事情。其中一件简单的事情就是去种一棵树。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;要想打败对手，就成为他们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;去拿一个很简单的东西——几乎任何东西都行，但是极其认真地对待它，就好像它是世上唯一的东西一样，或者就像整个世界都在它里面一样。通过认真对待这件东西，你将会点亮天空。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;历史教育我们，你现在相信的假定在 100 年后很可能会被证明是错的。一个在今天就可以问自己的好问题就是「我可能错在哪里了？」&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对你的孩子好一点，因为他们未来会给你选养老院。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这些建议都不是定律。它们更像是帽子。如果其中一顶不合适的话，就试试另一顶。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>RSA算法解释</title>
      <link>/post/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%A8%E8%AE%BA/rsa%E7%AE%97%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%A8%E8%AE%BA/rsa%E7%AE%97%E6%B3%95/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;彻底讲清楚。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;一一点历史&#34;&gt;一、一点历史&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1976年以前，所有的加密方法都是同一种模式：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）甲方选择&lt;strong&gt;某一种加密规则&lt;/strong&gt;，对信息进行加密；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）乙方使用&lt;strong&gt;同一种规则&lt;/strong&gt;，对信息进行解密。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由于加密和解密使用同样规则（简称&amp;quot;密钥&amp;quot;），这被称为&amp;quot;对称加密算法&amp;quot;（Symmetric-key algorithm）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种加密模式有一个最大弱点：甲方必须把加密规则告诉乙方，否则无法解密。保存和传递密钥，就成了最头疼的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1976年，两位美国计算机学家&lt;code&gt;Whitfield Diffie&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;Martin Hellman&lt;/code&gt;，提出了一种崭新构思，可以在不直接传递密钥的情况下，完成解密。这被称为&amp;quot;Diffie-Hellman密钥交换算法&amp;quot;。这个算法启发了其他科学家。人们认识到，加密和解密可以使用不同的规则，只要这两种规则之间存在某种对应关系即可，这样就避免了直接传递密钥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种新的加密模式被称为&amp;quot;非对称加密算法&amp;quot;。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）乙方生成两把密钥（公钥和私钥）。公钥是公开的，任何人都可以获得，私钥则是保密的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）甲方获取乙方的公钥，然后用它对信息加密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）乙方得到加密后的信息，用私钥解密。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果公钥加密的信息只有私钥解得开，那么只要私钥不泄漏，通信就是安全的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1977年，三位数学家&lt;code&gt;Rivest&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;Shamir&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;Adleman&lt;/code&gt;设计了一种算法，可以实现非对称加密。这种算法用他们三个人的名字命名，叫做RSA算法。从那时直到现在，RSA算法一直是最广为使用的&amp;quot;非对称加密算法&amp;quot;。毫不夸张地说，只要有计算机网络的地方，就有RSA算法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种算法非常&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/RSA_Factoring_Challenge&#34;&gt;可靠&lt;/a&gt;，密钥越长，它就越难破解。根据已经披露的文献，目前被破解的最长RSA密钥是768个二进制位。也就是说，长度超过768位的密钥，还无法破解（至少没人公开宣布）。因此可以认为，1024位的RSA密钥基本安全，2048位的密钥极其安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面，我就进入正题，解释RSA算法的原理。文章共分成两部分，今天是第一部分，介绍要用到的四个数学概念。你可以看到，RSA算法并不难，只需要一点&lt;a href=&#34;http://jeremykun.com/2011/07/30/number-theory-a-primer/&#34;&gt;数论知识&lt;/a&gt;就可以理解。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;二数论基础&#34;&gt;二、数论基础&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;1互质关系&#34;&gt;1、互质关系&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;如果两个正整数，除了1以外，没有其他公因子，我们就称这两个数是&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/zh-cn/互素&#34;&gt;互质关系&lt;/a&gt;（coprime）。比如，15和32没有公因子，所以它们是互质关系。这说明，不是质数也可以构成互质关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于互质关系，不难得到以下结论：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;任意两个质数构成互质关系，比如13和61。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;一个数是质数，另一个数只要不是前者的倍数，两者就构成互质关系，比如3和10。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;如果两个数之中，较大的那个数是质数，则两者构成互质关系，比如97和57。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;1和任意一个自然数是都是互质关系，比如1和99。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;p是大于1的整数，则p和p-1构成互质关系，比如57和56。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;p是大于1的奇数，则p和p-2构成互质关系，比如17和15。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;2欧拉函数&#34;&gt;2、欧拉函数&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;请思考以下问题：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;任意给定正整数n，请问在小于等于n的正整数之中，有多少个与n构成互质关系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（比如，在1到8之中，有多少个数与8构成互质关系？）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;计算这个值的方法（或者说函数）就叫做&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/欧拉函数&#34;&gt;欧拉函数&lt;/a&gt;，以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(n)\)&lt;/span&gt;表示。在1到8之中，与8形成互质关系的是1、3、5、7，所以 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) = 4 \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(n)\)&lt;/span&gt;的计算方法并不复杂，但是为了得到最后那个公式，需要一步步讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n = 1 \)&lt;/span&gt;，则 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(1) = 1 \)&lt;/span&gt;。因为1与任何数（包括自身）都构成互质关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(n\)&lt;/span&gt;是质数，则 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) = n-1 \)&lt;/span&gt;。因为质数与小于它的每一个数，都构成互质关系。比如5与1、2、3、4都构成互质关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果$n$是质数的某一个次方，即 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n = p^k \)&lt;/span&gt; (p为质数，k为大于等于1的整数)，则：
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=φ(p^k) =p^k - p^{k-1}
\)&lt;/span&gt;
比如 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(8) = φ(2^3) =2^3 - 2^2 = 8 -4 = 4\)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;是质数的某一个次方，那只有从1到&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(n\)&lt;/span&gt;中一个不包含质数p的数，才可能与$n$互质。而包含质数p的数一共有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p^{(k-1)} \)&lt;/span&gt;个，即&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( 1×p、2×p、3×p、…、p^{(k-1)}×p \)&lt;/span&gt;，把它们去除，剩下的就是与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;互质的数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的式子还可以写成下面的形式：
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=φ(p^k) =p^k - p^{k-1}=p^k(1-\frac{1}{p})
\)&lt;/span&gt;
可以看出，上面的第二种情况是 k=1 时的特例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果n可以分解成两个互质的整数之积，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n = p_1 × p_2 \)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;则
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n) = φ(p_1p_2) = φ(p_1)φ(p_2)
\)&lt;/span&gt;
即积的欧拉函数等于各个因子的欧拉函数之积。比如，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(56)=φ(8×7)=φ(8)×φ(7)=4×6=24\)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一条的证明要用到&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Chinese_remainder_theorem&#34;&gt;&amp;quot;中国剩余定理&amp;quot;&lt;/a&gt;，结尾展开了，这里先只简单说一下思路：如果&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p_1 \)&lt;/span&gt;互质（&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a&lt;p_1 \)&lt;/span&gt;），&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b \)&lt;/span&gt;与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p_2 \)&lt;/span&gt;互质（&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b&lt;p_2 \)&lt;/span&gt;），&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c \)&lt;/span&gt;与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p_1p_2 \)&lt;/span&gt;互质（&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c&lt;p_1p_2 \)&lt;/span&gt;），则&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c \)&lt;/span&gt;与数对&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( (a,b) \)&lt;/span&gt;是一一对应关系。由于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;的值有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1) \)&lt;/span&gt;种可能，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b \)&lt;/span&gt;的值有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_2) \)&lt;/span&gt;种可能，则数对&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( (a,b) \)&lt;/span&gt;有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1)φ(p_2) \)&lt;/span&gt;种可能，而&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c \)&lt;/span&gt;的值有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1p_2) \)&lt;/span&gt;种可能，所以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1p_2) \)&lt;/span&gt;就等于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1)φ(p_2) \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为任意一个大于1的正整数，都可以写成一系列质数的积。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ n=p^{k_1}_1p^{k_2}_2...p^{k_r}_r \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据第4条的结论，得到：
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=φ(p^{k_1}_1)φ(p^{k_2}_2)...φ(p^{k_r}_r)
\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再根据第3条的结论，得到
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=\\
p^{k_1}_1p^{k_2}_2...p^{k_r}_r
×
(1-\frac{1}{p_1})(1-\frac{1}{p_2})...(1-\frac{1}{p_r})\\
=\\
n(1-\frac{1}{p_1})(1-\frac{1}{p_2})...(1-\frac{1}{p_r})
\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是欧拉函数的通用计算公式。比如，&lt;code&gt;1323&lt;/code&gt;的欧拉函数，计算过程如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ φ(1323)=φ(3^3×7^2)=1323×(1-\frac{1}{3})×(1-\frac{1}{7})=756 \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3欧拉定理&#34;&gt;3、欧拉定理&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;欧拉函数的用处，在于证明&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/欧拉定理_(数论)&#34;&gt;欧拉定理&lt;/a&gt;。&amp;quot;欧拉定理&amp;quot;指的是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果两个正整数a和n互质，则n的欧拉函数$φ(n)$可以让下面的等式成立：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ a^{φ(n)}\equiv 1\pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也就是说，a的$φ(n)$次方被n除的余数为1。或者说，a的&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) \)&lt;/span&gt;次方减去1，可以被n整除。比如，3和7互质，而7的欧拉函数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(7) \)&lt;/span&gt;等于6，所以3的6次方（729）减去1，可以被7整除（728/7=104）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理的证明比较复杂，这里就省略了。我们只要记住它的结论就行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理可以大大简化某些运算。比如，7和10互质，根据欧拉定理，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 7^{φ(10)}\equiv 1\pmod {10} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已知&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(10) \)&lt;/span&gt; 等于4，在十进制下，可以得到7的4倍数次方的个位数肯定是1：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 7^{4k}\equiv 1\pmod {10} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，7的任意次方的个位数（例如7的222次方），心算就可以算出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理有一个特殊情况。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;假设正整数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;与质数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p \)&lt;/span&gt;互质，因为质数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p \)&lt;/span&gt;的&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p) \)&lt;/span&gt;等于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p-1 \)&lt;/span&gt;，则欧拉定理可以写成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ a^{p-1}\equiv 1\pmod {p} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就是著名的&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/费马小定理&#34;&gt;费马小定理&lt;/a&gt;。它是欧拉定理的特例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理是RSA算法的核心。理解了这个定理，就可以理解RSA。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4模反元素&#34;&gt;4、模反元素&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;还剩下最后一个概念：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果两个正整数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;和&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;互质，那么一定可以找到整数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b \)&lt;/span&gt;，使得&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a×b-1 \)&lt;/span&gt;被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;整除，或者说&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a×b \)&lt;/span&gt;被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;除的余数是1。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ a×b\equiv 1\pmod {n} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时，b就叫做a的&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/模反元素&#34;&gt;&amp;quot;模反元素&amp;quot;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;比如，3和11互质，那么3的模反元素就是4，因为 (3 × 4)-1 可以被11整除。显然，模反元素不止一个， 4加减11的整数倍都是3的模反元素 ，即如果b是a的模反元素，则 b+kn 都是a的模反元素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理可以用来证明模反元素必然存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\[ a^{φ(n)}=a×a^{φ(n)-1}\equiv 1\pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;令&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( b=a^{φ(n)-1}$，$ab\equiv 1\pmod {n } \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看到，&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;的&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n)-1 \)&lt;/span&gt;次方，就是&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;的模反元素。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;三rsa算法&#34;&gt;三、RSA算法&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;1初始化&#34;&gt;1、初始化&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;RSA算法涉及的数学知识，就是上面这些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们通过一个例子，来理解RSA算法。假设&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/爱丽丝与鲍伯&#34;&gt;爱丽丝&lt;/a&gt;要与鲍勃进行加密通信，首先是鲍勃要给爱丽丝发消息，爱丽丝该怎么处理呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她需要自己生成公钥和私钥，把公钥通过公开的可验证路径公开出来，当然，鲍勃也可以获取到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://www.ruanyifeng.com/blogimg/asset/201307/bg2013070302.png&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一步，随机选择两个不相等的质数p和q。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝选择了61和53。（实际应用中，这两个质数越大，就越难破解。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二步，计算p和q的乘积n。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝就把61和53相乘。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;n = 61×53 = 3233&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;n的长度就是密钥长度。3233写成二进制是110010100001，一共有12位，所以这个密钥就是12位。实际应用中，RSA密钥一般是1024位，重要场合则为2048位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三步，计算n的欧拉函数φ(n)。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据公式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ φ(n) = φ(p×q)=φ(p)×φ(q)=(p-1)×(q-1) \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝算出&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(3233) \)&lt;/span&gt;等于60×52，即3120。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四步，随机选择一个整数e，条件是&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( 1&lt; e &lt; φ(n) \)&lt;/span&gt;，且e与φ(n) 互质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝就在1到3120之间，随机选择了17。（实际应用中，常常选择65537。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五步，计算e对于φ(n)的模反元素d。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ e×d ≡ 1 \pmod{φ(n)} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个式子等价于：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ e×d - 1 = k×φ(n) \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，找到模反元素d，实质上就是对下面这个二元一次方程求解：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ ex + φ(n)y = 1，其中x=d，y=-k \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已知 e=17, φ(n)=3120，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;17x + 3120y = 1&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个方程可以用&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/扩展欧几里得算法&#34;&gt;&amp;quot;扩展欧几里得算法&amp;quot;&lt;/a&gt;求解，此处省略具体过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，爱丽丝算出一组整数解为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( (x,y)=(2753,-15) \)&lt;/span&gt;，即 d = 2753。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此爱丽丝这边所有计算完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六步，将n和e封装成公钥（n，e），n和d封装成私钥（n，d）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在爱丽丝的例子中，$n=3233，e=17，d=2753$，所以公钥就是 (3233,17)，私钥就是（3233, 2753）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际应用中，公钥和私钥的数据都采用&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/zh-cn/ASN.1&#34;&gt;ASN.1&lt;/a&gt;格式表达（&lt;a href=&#34;http://hi.baidu.com/mathack/item/d0ad4cc1514a3663f7c95da2&#34;&gt;实例&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后把公钥发布出去。通常是发布到一个权威的第三方网站，可供所有人任意访问获取。如果有人想给爱丽丝发送保密信息，就通过这些第三方网站查找到爱丽丝的公钥然后去加密。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2加密和解密&#34;&gt;2、加密和解密&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;有了公钥和密钥，就能进行加密和解密了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）加密要用公钥 (n,e)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设鲍勃要向爱丽丝发送加密信息m，他就要用爱丽丝的公钥 (n,e) 对m进行加密。这里需要注意，m必须是整数（字符串可以取&lt;code&gt;ascii&lt;/code&gt;值或&lt;code&gt;unicode&lt;/code&gt;值），且m必须小于n。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓&amp;quot;加密&amp;quot;，就是算出下式的c：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ m^e ≡ c \pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝的公钥是 (3233, 17)，鲍勃的m假设是65，那么可以算出下面的等式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 65^{17} ≡ 2790 \pmod {3233} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，c等于2790，鲍勃就把2790发给了爱丽丝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）解密要用私钥(n,d)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝拿到鲍勃发来的2790以后，就用自己的私钥(3233, 2753) 进行解密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以证明，下面的等式一定成立：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ c^d ≡ m \pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，c的d次方除以n的余数为m。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，c等于2790，私钥是(3233, 2753)，那么，爱丽丝算出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 2790^{2753} ≡ 65 \pmod {3233} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，爱丽丝知道了鲍勃加密前的原文就是65。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此，&amp;quot;加密--解密&amp;quot;的整个过程全部完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以看到，如果不知道d，就没有办法从c求出m。而前面已经说过，要知道d就必须分解n，这是极难做到的，所以RSA算法保证了通信安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有个问题，&lt;strong&gt;公钥(n，e) 只能加密小于n的整数m&lt;/strong&gt;，那么如果现实中要加密大于n的整数，该怎么办？有两种解决方法：一种是把长信息分割成若干段短消息，每段分别加密；另一种是先选择一种&amp;quot;对称性加密算法&amp;quot;（比如&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/资料加密标准&#34;&gt;DES&lt;/a&gt;），用这种算法的密钥加密信息，再用RSA公钥加密DES密钥，这里设置DES密钥小于n即可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综合以上计算过程，需要计算的过程是初始化取的两个质数，并根据质数的乘积结果的欧拉函数结果再自行选择一个私钥。之后就是乘法和求模运算。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3rsa算法的可靠性&#34;&gt;3、RSA算法的可靠性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;回顾上面的密钥生成步骤，一共出现六个数字：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　p
　　
　　q
　　
　　n
　　
　　φ(n)
　　
　　e
　　
　　d&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这六个数字之中，公钥用到了两个（n和e），其余四个数字都是不公开的。其中最关键的是d，因为n和d组成了私钥，一旦d泄漏，就等于私钥泄漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么，有无可能在已知n和e的情况下，推导出d？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( ed≡1 \pmod {φ(n)} \)&lt;/span&gt;。只有知道e和&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) \)&lt;/span&gt;，才能算出d。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n)=(p-1)(q-1) \)&lt;/span&gt;。只有知道p和q，才能算出&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n=p×q \)&lt;/span&gt;。只有将n因数分解，才能算出p和q。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;结论：如果n可以被因数分解，d就可以算出，也就意味着私钥被破解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，大整数的因数分解，是一件非常困难的事情。目前，除了暴力破解，还没有发现别的有效方法。维基百科这样写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;对极大整数做因数分解的难度决定了RSA算法的可靠性。换言之，对一极大整数做因数分解愈困难，RSA算法愈可靠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如有人找到一种快速因数分解的算法，那么RSA的可靠性就会极度下降。但找到这样的算法的可能性是非常小的。今天只有短的RSA密钥才可能被暴力破解。到2008年为止，世界上还没有任何可靠的攻击RSA算法的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要密钥长度足够长，用RSA加密的信息实际上是不能被解破的。&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;举例来说，你可以对3233进行因数分解（61×53），但是你没法对下面这个整数进行因数分解。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　1230186684530117755130494958384962720772853569595334792197322452151726400507263657518745202199786469389956474942774063845925192557326303453731548268507917026122142913461670429214311602221240479274737794080665351419597459856902143413&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;它等于这样两个质数的乘积：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　33478071698956898786044169848212690817704794983713768568912431388982883793878002287614711652531743087737814467999489
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　　　×
　　36746043666799590428244633799627952632279158164343087642676032283815739666511279233373417143396810270092798736308917&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;事实上，这大概是人类已经分解的最大整数（232个十进制位，768个二进制位）。比它更大的因数分解，还没有被报道过，因此目前被破解的最长RSA密钥就是768位。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4私钥解密的证明&#34;&gt;4、私钥解密的证明&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最后，我们来证明，为什么用私钥解密，一定可以正确地得到$m$。也就是证明下面这个式子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
m^e \equiv c \pmod n\\
c^d \equiv m \pmod n\\
其中，e与φ(n) 互质，e×d ≡ 1 \pmod{φ(n)}.
\)&lt;/span&gt;
因为，根据加密规则：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ ｍ^e ≡ c \pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，c可以写成下面的形式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ c = m^e - kn\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将c代入要我们要证明的那个解密规则：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(m^e - kn)^d ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们知道将左式展开所有包含$n$项的式子都可以被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(n\)&lt;/span&gt;整除，所有去掉那些可以被整除的项，仅剩&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{ed}\)&lt;/span&gt;，它等同于求证：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[m^{ed} ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[e×d ≡ 1 \pmod {φ(n)}\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[e×d = h×φ(n)+1\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将上式代入得：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[m^{hφ(n)+1} ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，分成两种情况证明上面这个式子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）m与n互质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据欧拉定理，此时，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{φ(n)} ≡ 1 \pmod n\)&lt;/span&gt;，或者说&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\([m^{φ(n)}]^h ≡ 1 \pmod n\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上式两边同时乘以$m$，就可以得到&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[[m^{φ(n)}]^h × m ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原式得到证明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）m与n不是互质关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，由于n等于质数p和q的乘积，所以m必然等于$kp$或$kq$。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m = kp\)&lt;/span&gt;为例，考虑到这时k与q必然互质，则根据欧拉定理，下面的式子成立：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{φ(q)}≡1 \pmod q\)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(q)=q-1\)&lt;/span&gt;，上式扩展为：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{q-1} ≡ 1 \pmod q\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步得到，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\([(kp)^{q-1}]^{h(p-1)} ≡ 1 \pmod q\)&lt;/span&gt;，两边再乘以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(kp\)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[[(kp)^{q-1}]^{h(p-1)} × kp ≡ kp \pmod q\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\((q-1)(p-1)=φ(n)\)&lt;/span&gt;，且&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(ed = hφ(n)+1\)&lt;/span&gt;，则&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{ed} ≡ kp \pmod q\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将它改写成下面的等式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{ed} = tq + kp\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析式子，三个多项式两个都有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(p\)&lt;/span&gt;，而剩余的&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(tq\)&lt;/span&gt;里&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(q\)&lt;/span&gt;和&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(p\)&lt;/span&gt;互质，那么这时&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(t\)&lt;/span&gt;必然要能被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(p\)&lt;/span&gt;整除，即&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(t=t&#39;p\)&lt;/span&gt;，那么式子可以写成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{ed} = t&#39;pq + kp\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m=kp，n=pq\)&lt;/span&gt;，所以&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{ed}=t&#39;n+m\)&lt;/span&gt;，也即&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[m^{ed} ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原式得到证明。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;5rsa加密算法的缺点&#34;&gt;5、RSA加密算法的缺点&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;虽然RSA加密算法作为目前最优秀的公钥方案之一，在发表三十多年的时间里，经历了各种攻击的考验，逐渐为人们接受。但是，也不是说RSA没有任何缺点。由于没有从理论上证明破译RSA的难度与大数分解难度的等价性。所以，RSA的重大缺陷是无法从理论上把握它的保密性能如何。在实践上，RSA也有一些缺点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;产生密钥很麻烦，受到素数产生技术的限制，因而难以做到一次一密；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分组长度太大，为保证安全性，n 至少也要 600 bits 以上，使运算代价很高，尤其是速度较慢。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;因此现在通常是将RSA和其他加密算法结合，RSA算法加密其他算法其中核心的部分，减轻运算量。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;四实例&#34;&gt;四、实例&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;1加密cloud&#34;&gt;1、加密cloud&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;取质数13和7，它们相乘的结果为91。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(91)=(13-1)×(7-1)=12×6=72\)&lt;/span&gt;，挑一个与72互质的数作为公钥，可选的有5,7,11,13,17等等，简单点就选5位公钥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;运用&lt;strong&gt;拓展欧几里得算法（辗转相除法）&lt;/strong&gt;，计算出29与5的成绩与72的模结果是1，也即得到私钥是29。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　　　p=13
　　　　q=7
　　　　n=91
　　　　φ(n)=72
　　　　e=5
　　　　d=29&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这些参数&lt;code&gt;（max:91，pub:5，priv:29）&lt;/code&gt;定义了一个充分实用型RSA系统。你能取一个数字并且用它乘以它自己5次来加密它，然后取那个数字并且用它乘以它自己29次然后你得回了原来的数字。所以公钥就是 (91, 5)，私钥就是（91, 29）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以用这些标准来加密信息“CLOUD”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了用数字表示这个信息，我们要把字母转换成数字。拉丁字母表的通常代表是&lt;code&gt;UTF-8&lt;/code&gt;，每个字母相当于一个数字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个编码下，&lt;code&gt;CLOUD&lt;/code&gt;转换成数字是&lt;code&gt;67,76,79,85,68&lt;/code&gt;。这些数字均小于我们的最大值91，所以我们可以单独地加密它们。让我们开始加密第一个字母。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$67^5≡C\pmod {91}，c=67^5\mod 91$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可算得c=58。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，数字&lt;code&gt;67&lt;/code&gt;的加密值为&lt;code&gt;58&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重复这个过程，&lt;code&gt;CLOUD&lt;/code&gt;的数字&lt;code&gt;（67,76,79,85,68）&lt;/code&gt;经过&lt;code&gt;（max:91，pub:5，priv:29）&lt;/code&gt;加密变成&lt;code&gt;（58,20,53,50,87）&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解密过程，先解密第一个数字：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(58^{29}≡m\pmod {91}，m=58^{29}\mod91\)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解得m=67。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其余与之类似。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2ssh-两种验证方式&#34;&gt;2、SSH 两种验证方式&lt;/h4&gt;

&lt;h5 id=&#34;1用户名密码验证方式&#34;&gt;1、用户名密码验证方式&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104111525691-1181039165.png&#34;&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104111525691-1181039165.png&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（1） 当客户端发起ssh请求，服务器会把自己的公钥发送给用户；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（2） 用户会根据服务器发来的公钥对密码进行加密；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（3） 加密后的信息回传给服务器，服务器用自己的私钥解密，如果密码正确，则用户登录成功。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;2基于密钥的登录方式&#34;&gt;2、基于密钥的登录方式&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104140144831-1650956401.png&#34;&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104140144831-1650956401.png&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（1） 首先在客户端生成一对密钥（ssh-keygen）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（2） 并将客户端的公钥ssh-copy-id 拷贝到服务端；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（3） 当客户端再次发送一个连接请求，包括ip、用户名；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（4） 服务端得到客户端的请求后，会到authorized_keys中查找，如果有响应的IP和用户，就会随机生成一个字符串，例如：qwer；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（5） 服务端将使用客户端拷贝过来的公钥进行加密，然后发送给客户端；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（6） 得到服务端发来的消息后，客户端会使用私钥进行解密，然后将解密后的字符串发送给服务端；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（7） 服务端接受到客户端发来的字符串后，跟之前的字符串进行对比，如果一致，就允许免密码登录。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者： hukey&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出处：&lt;a href=&#34;https://www.cnblogs.com/hukey/p/6248468.html&#34;&gt;https://www.cnblogs.com/hukey/p/6248468.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;版权：本作品采用「&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/&#34;&gt;署名-非商业性使用-相同方式共享 4.0 国际&lt;/a&gt;」许可协议进行许可。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;五进阶&#34;&gt;五、进阶&lt;/h2&gt;

&lt;h5 id=&#34;1求模&#34;&gt;1、求模&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[a^{10} = a^{(0×2^0+1×2^1+0×2^2+1×2^3 )} = a^{(2^1)} × a^{(2^3)}\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;--END--&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>刘慈欣为《三体》英文写的跋</title>
      <link>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%88%98%E6%85%88%E6%AC%A3%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 16:01:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%88%98%E6%85%88%E6%AC%A3%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%BA%8F/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;童年的某个夜晚清晰地印在我的记忆里挥之不去：我站在河南省罗山县某村庄的池塘边，那是我的祖辈曾生活过的地方，我身边还站着许多人，有大人也有孩子。我们一起仰望着晴朗的夜空，一颗小星星缓缓划过黯淡的天际。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是中国发射的第一颗人造卫星：东方红一号。那天是1970年4月25日，我七岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从“斯普特尼克号”（人类第一颗人造卫星）发射到太空已过13年，距离第一位宇航员飞出地球也已历时9年。而就在一周前，“阿波罗13号”从险象环生的登月行动中安全返航。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些我都不知道。当我凝视着那颗小小的、滑翔的星星时，我的心中充满了难以形容的好奇和向往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而让我感同身受且记忆深刻的，是腹中的饥饿。那时，这片地区非常贫穷。饥饿伴随着每一个孩子。我比较幸运，因为我的脚上还有鞋子。站在我身边的小伙伴，大部分都是光着脚的，有些小脚丫还长着前一年冬天的冻疮，没能痊愈。在我身后，微弱的煤油灯从破茅草屋墙上的缝隙中透出昏黄的光线——这个村子直到20世纪80年代才通电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在旁边的大人说，这颗卫星可不像飞机，它是飞离地球之外的。那时的大气层还没有被工业粉尘和废气污染，繁星璀璨，银河系清晰可见。在我看来，满天星星的距离并不比那颗滑翔的小卫星远多少，所以我想它正飞向群星之间。我甚至担心，它在经过密集的恒星团时会撞上其中一颗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的父母没和我在一起，因为他们在一千多公里外山西省的一处煤矿工作。几年前，当我还年轻的时候，矿井一直是文革派系内部的作战区。我记得半夜的枪声， 卡车从街上经过，到处是拿着枪、 戴着红色臂章的男人。但当时我太小了，我不能确定这些画面是真实的记忆，还是我后来的幻想。然而，我知道一件事：因为矿井太不安全，我的父母也受到了文革的影响，他们别无选择，只能把我送到祖籍地河南。看到东方红的时候，我已经在那里住了三年多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了几年，我才明白那颗卫星与星星之间的距离。当时我读着一套正流行的基础科学书籍，叫做《十万个为什么》。从天文学卷中，我学会了光年的概念。在此之前，我已知道光可以在一秒钟内穿越相当于环地球飞行七圈半左右的距离，但我并没有想过以如此快的速度飞行一整年能跨越怎样的可怕距离。我想象着一束光以30万公里/秒的速度穿越寒冷寂静的太空，我努力用想象力抓住那令人战栗的深远和辽阔，感受到巨大的恐怖和沉重的敬畏， 同时享受着药物般的兴奋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从那一刻起，我意识到我有一种特殊的天赋：那些远远超出人类感官范围的尺度存在——无论是宏观还是微观——对别人来说似乎只是抽象的数字，在我脑海中却可以呈现出具象的画面，我可以触摸它们，感受它们，就像其他人可以触摸树木和岩石一样。即使在今天，150亿光年的宇宙半径和比夸克小很多数量级的“弦”令大多数人麻木时，一光年或一纳米的概念仍然能在我的脑海中产生形象且宏伟的画面，并在我心中唤起一种难以言喻的、宗教般的敬畏和震撼感。与大多数没有这种感觉的人相比，我不知道我是幸运还是不幸。但可以肯定的是，这样的感受让我先成为一个科幻迷，后来又变成了科幻作家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我被光年所震撼的那年，我的家乡附近发生了一场洪水（1975年8月大洪灾）。一天之内，河南驻马店的降雨量突破了100.5厘米。58座大小不一的水坝相继倒塌，24万人死于这场洪灾。洪水退去后不久，我回到村子，已是满目疮痍，到处都是灾民，恍若世界末日的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，卫星、饥饿、繁星、煤油灯、银河、文革、光年、洪水……这些看似无关的事物融合在一起，成为我早年人生的元素，也塑造了我今天的科幻作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个“科幻迷”出身的科幻作家，我不会用我的小说来隐喻和批判现实。我觉得科幻小说最大的魅力是创造许多现实以外的虚构世界。我一直认为，人类历史上最伟大、最美丽的故事不是由吟诵诗人唱的，不是剧作家和小说家写的，而是由科学讲述的。与文学讲述的故事相比，科学讲的故事更加宏伟壮丽、纷繁复杂、惊悚跌宕、恐怖神秘，甚至更加多愁善感，韵味无穷。只是，这些精彩的故事被锁定在冷冰冰的方程式中，大多数人难以读懂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与大爆炸的荣耀相比，世界各民族和宗教的创造神话显得苍白无力。生命从可自我复制的分子到智慧文明的30亿年进化史包含着任何神话或史诗都无法比拟的曲折和浪漫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对论中有宏观时空的诗意视觉，量子力学中有诡异的亚原子微观世界&amp;hellip;&amp;hellip;这些奇妙的科学故事都具有不可抗拒的吸引力。通过科幻小说的媒介，我利用想象力创造我自己的世界，揭示自然在那些世界中的诗歌，讲述人类和宇宙之间展开的浪漫传说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我不能逃避和脱离现实，就像我不能脱离我的影子。现实在每个人身上都标注了不可磨灭的烙印。每个时代都给经历过它的人戴上了无形的枷锁，我只能在这个枷锁中舞文弄墨。在科幻小说中，人类经常被描述为一个整体。在这本书中，一个名叫&amp;quot;人类&amp;quot;的整体面临着灭顶之灾，他们在面对生存和毁灭时所展现出来的一切，无疑都来源于我所经历过的现实。科幻小说的奇迹是， 当我们给某些世界特殊的设定， 它可以把我们现实中邪恶和黑暗的东西变成光明和正义的，反之亦然。《三体》系列试图做到这一点，但无论现实如何被想象力扭曲，现实仍然在那里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直觉得外星文明将是人类未来最大的隐忧。其他的大变故，如气候变化和生态灾难，都有一定的过程和缓冲适应期，但人类与外星人的接触随时可能发生。也许一万年后，人类凝视的星空仍将空无一物，寂静无声，但也许明天醒来时，就发现一艘和月球一样大的外星飞船停在地球轨道上。外星文明的出现将迫使人类对抗另一个“他者”。在那之前，人类作为一个整体，从未接触过来自外部的对应物。这个“他者”的出现，或者仅仅知道“他者”的存在，都将对我们的文明产生不可预知的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类面对宇宙时所表现出的天真和善良揭示出一种矛盾：在地球上，人类可以毫无顾忌地踏进另一个大陆，通过战争和瘟疫摧毁那里的同胞。但是，当他们凝望星星时，却变得感性，他们相信，如果外星文明存在，它们当然是受普遍、高尚、道德约束的文明，仿佛珍爱其他文明是理所当然的宇宙行为准则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为应该恰恰相反：让我们把对外星人的善意转移到地球的人类同胞身上，建立不同民族和文明之间的信任和理解。但对于太阳系以外的宇宙，我们应该时刻保持警惕，并将最坏的恶意归于太空中可能存在的任何人。对于像我们这样弱小的文明来说，这无疑是最负责任的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为科幻小说的粉丝，它塑造了我的生活，我读过的科幻小说中，有一部分来自美国。我很高兴美国读者现在可以享受我的书。科幻小说是属于全人类的文学作品。它描绘了全人类感兴趣的事件，因此科幻小说应该是不同国家读者最易接触到的文学流派。科幻小说经常描述人类将形成一个和谐的整体，我相信这一天的到来不需要等待外星文明的出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>泡沫往哪里去-2</title>
      <link>/post/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/%E6%B3%A1%E6%B2%AB%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB-2/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/%E6%B3%A1%E6%B2%AB%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB-2/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;转载一篇。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年，世界遭受疫情冲击，全球经济的复苏却并不乐观。疫情引起的跨国产业链断裂、跨国投资大幅下降、地缘政治风险的急速加剧以及各国经济刺激政策背后隐藏的各种风险无一不在挤压着中国经济发展的外部空间。早在2018年，杜克大学社会学系教授高柏曾在《文化纵横》刊文，论述将经济增长动力建立在内部循环的基础上、及时进行国内调整的必要性；如今中国已经开始推动以内循环为主、国内国际“双循环”的新发展格局，而本文则重点论述了中国下一步进行国际调整的必要性和战略路径。作者指出，冷战结束后，中国极大地发挥了比较优势，实现了经济的快速增长；但仅从比较优势角度理解国际贸易，容易忽视国际贸易秩序和国际贸易利益分配的变化，以及其对各国国内政治及对外政策的影响。未来中国有必要学习如何通过调整贸易利益的分配，实现减少国际冲突、增强合作的目标，进而为中国未来的发展创造更有利的外部环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章刊于《文化纵横》2020年12月刊，原题为“走出萨缪尔森陷阱——打造后全球化时代的开放经济”，仅代表作者观点，特此编发，供诸君思考。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
