<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人随想</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 个人随想</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>本博客的介绍及一些特性</title>
      <link>/post/article-title/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 1989 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/article-title/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;本博客基于&lt;code&gt;Hugo&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;GitHub Pages&lt;/code&gt;开发部署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是积累具有一定价值的成体系文章，不想放随意的低价值文档。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要分4个模块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个是&lt;code&gt;个人随笔&lt;/code&gt;，放置自己的日常思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个是&lt;code&gt;编程世界&lt;/code&gt;，放置和编程相关的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个是&lt;code&gt;哲学思想&lt;/code&gt;，放置马克思主义、毛泽东思想相关的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四个是&lt;code&gt;政治故事&lt;/code&gt;，有&lt;code&gt;庐山会议&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;红太阳解读&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;七千人大会&lt;/code&gt;等文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几部分可以在&lt;code&gt;归档&lt;/code&gt;处看到，各个读者可以自己兴趣各取所需。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外博客提供了&lt;code&gt;国际化&lt;/code&gt;部分：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;zh-cn：大多数中文随想文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;en：一些我喜欢的英文文章稿件，通常如果有翻译会在放在zh-cn里发表。可以在文章标题下看到对应原文和翻译文的链接。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 21:38:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我的个人小站。记录学习和一些感悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望你会喜欢这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也欢迎到我的公众号跟我互动，可以多给我点点公众号上的广告。😆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>乔治·索罗斯 | 习近平的独裁威胁中国国家</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E7%BA%A2%E5%90%8E%E4%BB%A3%E4%BB%AC/%E4%B9%94%E6%B2%BB%E7%B4%A2%E7%BD%97%E6%96%AF-%E4%B9%A0%E8%BF%91%E5%B9%B3%E7%9A%84%E7%8B%AC%E8%A3%81%E5%A8%81%E8%83%81%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9B%BD%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E7%BA%A2%E5%90%8E%E4%BB%A3%E4%BB%AC/%E4%B9%94%E6%B2%BB%E7%B4%A2%E7%BD%97%E6%96%AF-%E4%B9%A0%E8%BF%91%E5%B9%B3%E7%9A%84%E7%8B%AC%E8%A3%81%E5%A8%81%E8%83%81%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9B%BD%E5%AE%B6/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;本文是索罗斯（George Soros）先生为《华尔街日报》撰写的评论 &lt;a href=&#34;https://chinadigitaltimes.net/chinese/669604.html&#34;&gt;&lt;em&gt;Xi’s Dictatorship Threatens the Chinese State&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; 的中文版，由开放社会基金会（Open Society Foundations）翻译，中国数字时代获授权发表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的统治者习近平，正饱受若干内部矛盾的困扰，这大大降低了他的领导凝聚力和有效性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;习的信念和行为之间存在矛盾，正如他对公众声称想让中国成为超级大国，和他作为国内统治者的行为之间的冲突。这些内部矛盾，是在美中冲突日益加剧的背景下暴露出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这场冲突的核心，是两个国家所代表的截然相反的治理体系这一现实。 美国代表民主的开放社会，政府的作用是保护个人自由。 习近平认为，毛泽东发明了一种优越的组织形式，他正在加以继承，即一个个人服从于一党制国家的极权封闭社会。 从这个角度来看，它是优越的，因为它更有纪律性、更强大，因而将在竞争中获胜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中美关系正在迅速恶化，并可能导致战争。 习近平明确表示，他打算在未来十年内占领台湾，并正在相应地加强中国的军事实力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在国内面临着2022年的一个障碍，届时他打算打破既定的继任制度，终身担任国家主席。 他感觉至少还需要十年，才能将一党制国家及军队的权力完全集中在自己手中。 他知道这一计划会有很多人反对，要确保他的敌人没有能力阻止他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前金融市场的动荡，正是在这种背景下发生的，出乎很多人意料，让他们不知所措，混乱加剧了动荡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我不再从事金融市场业务，但我曾经是一个活跃的参与者。 自1984年以来，我也一直积极参与中国事务。当时我将中国共产党的改革者，介绍给我母国匈牙利的同行。 他们互相学习了很多东西，我随后在这两个国家设立了基金会。那也是我称谓的政治慈善事业的开始。我在中国的基金会获得了近乎完全的独立，这是独一无二的。1989年，在天安门广场屠杀之前，当我得知它已被中国政府控制后，就将其关闭了。当习近平成为统治者时，2013年，我恢复了在中国的积极参与，但这一次是作为一个直言不讳的反对者，反对至今已成为极权主义的政权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为习近平是世界上开放社会最危险的敌人。整个中国人民都是他的受害者，但国内的政敌、宗教、和少数民族遭受的迫害更多的多。尤其令我不安的是，那么多中国人似乎对社会信用监控系统不仅可以忍受，而且认为很有吸引力。它免费为他们提供社会服务，并告戒他们，如何通过不发表任何批评习近平或其政权的言论，避免陷入困境。 如果习能够完善社会信用体系，并确保大众生活水平稳步提高，他的政权就会更加稳固。 但在这两方面，他肯定都会有麻烦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要理解其中的原因，需要一些历史背景。习近平于2013年成为国家主席，他是其前任邓小平大胆改革议程的受益者，邓小平对中国在世界上的地位有着截然不同的概念。邓意识到西方要发达得多，有很多值得中国学习的地方。邓希望中国在西方主导的全球体系之中崛起，而不是截然与之对立。邓的方法奇迹般地奏效。中国于2001年被接纳为世界贸易组织成员，享有欠发达国家地位带来的优惠。中国进入了前所未有的增长期，它甚至比发达国家更好地应对了 2007-08 年的全球金融危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;习近平不理解邓小平是如何取得成功的。他把邓的成功认为是理所当然并加以利用，而他对邓怀有强烈的个人怨恨。 他认为邓小平对其父亲习仲勋的遭遇负有责任，其父亲于1962年被从政治局撤职。习近平因此在非常困难的农村环境中成长，他没有受到应有的教育，没有出国，也从没学过一门外语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;习近平极力消除邓小平对中国发展的影响。 他个人对邓的敌意在其中起了很大的作用，但其他因素也同样重要。他有强烈的民族主义倾向，希望中国成为世界的主导力量。他也深信，中国共产党必须是一个列宁主义的政党，要用政治和军事力量来强加自己的意志。习近平强烈认为，为确保中国共产党足够强大，这是必要的，为实现他的目标需要必要的牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;习近平意识到，为完成其人生使命，他必须维持无可争议的统治地位。他不懂金融市场是如何运作的，但他很清楚自己在2022年必须做什么才能继续掌权。他打算超越邓小平规定的任期限制，这一限制保证了习近平的两位前任胡锦涛和江泽民的继任。 由于许多政界和商界精英可能会反对习近平，他必须阻止他们联合起来反对他。因此，他的首要任务，是使任何富有到能够独立行使权力的人屈从于他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一进程在过去一年中一直在展开，并在最近几周达到高潮。它始于2020年11月，阿里巴巴的蚂蚁集团被突然取消新股发行，其前执行主席马云暂时销声匿迹；随后于2021年6月，对在纽约上市的滴滴出行采取了纪律处分措施；最终三家美国投资的补习公司被封杀。这对国际市场的影响比习近平预期的要大得多。中国金融当局试图安抚市场，但收效甚微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;习近平正在进行一场系统的运动，清除积累了大量财富的人或抵消其影响。他最新的受害者是孙大午，一位与政治保持距离的亿万富翁养猪户，孙先生已被说服，将其大部分财富“捐赠”给慈善机构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这场运动在威胁着要摧毁下金蛋的鹅。习近平决心将财富的创造者置于一党制国家的控制之下。他将双重管理结构重新引入大型民营企业，这一做法在邓小平改革时期已基本放弃。现在民营和国有企业，不仅由他们的管理层经营，还有一个级别高于公司总裁的党代表。这会产生一种不当诱因，即不去创新而是等待上级当局的指示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国最大的高债务杠杆房地产公司恒大，最近在偿还债务方面遇到了困难。推动经济复苏的房地产市场陷入混乱。当局一直以其足够的灵活应对危机，但他们正在失去灵活性。举例来说，一家国有企业国药控股生产的疫苗，已大量出口到世界各地，但其性能不及其他广泛销售的疫苗。因此国药控股不会为中国赢得任何朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了在2022年获胜，习近平已经将自己变成了独裁者。他不是让党告诉他应该采取什么政策，而是他授意政策，让党遵循。国家媒体正在播放一个惊人的场景，习近平率领政治局常委，在他身后奴隶般地重复对党和对他个人忠诚的誓言。这一定是一种屈辱的经历，即使是曾经接受了习的人，也很可能对他产生反感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换言之，他已经废除了邓小平的认同性统治遗产，把他们变成了唯唯诺诺，惟命是从的应声虫。对习近平来说，几乎没有制衡机制的余地。他很难根据不断变化的现实调整其政策，因为他靠恐惧来统治的。他的下属因为害怕激起他的愤怒，不敢告诉他现实情况已经发生变化。这种事态危及中国一党制国家的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;索罗斯先生是开放社会基金会（Open Society Foundations）的创始人&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山 1-3 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-01/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-01/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;一&#34;&gt;一&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1959年4月在上海举行的八届七中全会上，毛泽东强调了权力要集中在中央政治局常委会和书记处，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我讲话不起作用。这一次我要亲自挂帅，总书记为副帅，”他风趣地说：&amp;ldquo;我这个人的名字叫毛泽东，我挂正帅，就是大元帅，邓小平为副总司令、副元帅。我们两个人，一正一副。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但据说东哥正娓娓道来的时候，（“我讲话不起作用。。。这一次我要亲自挂帅，总书记为副帅。。。。”）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个人冷言冷语地插了一句，“&lt;strong&gt;您不是早就挂帅了吗？”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在刚刚经历过反右和反反冒进之后风声鹤唳的党内，还有谁能够如此和东哥讲话呢？当然，只有一个，他就是东哥的湖南老乡，十大元帅的榜眼&amp;mdash;&amp;ndash;时任国防部长，彭德怀是也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兴头上被堵了一下的东哥很不爽，愤怒地还击道：“我这个人是许多人恨的，特别是彭德怀同志，他是恨死了我的。是不是这样呢？不恨死了，也有若干恨。因为我跟他闹别扭，闹得相当多。会理会议，延安会议，中央苏区江口会议，我们两个人斗……我是寸步不让，你一炮来，我一炮去。我跟彭德怀同志的政策是这样的：“人不犯我，我不犯人；人若犯我，我必犯人。&lt;strong&gt;我年纪大了，要办后事了，也是为了挽救你。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样劈头盖脸的一顿批评，让彭德怀元帅也马上闭了嘴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但会后，他闷闷不乐地问自己红军时的老战友，红三军团政委，时任中央办公厅主任杨尚昆：“我不理解，主席怎么有事没事都敲打一通，这是为什么？”者也不知道答案，只好安慰他说：“主席都送你**《海瑞传》**了，说明主席还是信任你的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总默然，回去房间无言，踱步良久，秘书进来请示他某一问题时，他忽然冒出一句：“&lt;strong&gt;我现在很思念刘坤模同志。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直以硬汉形象闻名全军，全党的彭总在被东哥如此批评之后，忽然想起了12岁就嫁给他的前妻，是一件很有意思的事情，因为，彭总此刻并非独身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而说起彭总的发妻，更是一件很幽远的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1922年，24岁的湘军连长彭得华，娶妻刘细妹。是年，其妻12岁，过门之后，彭连长教她识字，给她取名刘坤模。在此后五年内，彭连长升任彭团长，但他始终督促自己年幼的妻子学习劳动技能，因为他怕自己如果打仗阵亡，老婆就没有依靠了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1928年，结婚六年后，刘坤模年满18岁时，彭德怀平江起义，从此夫妻分别，作为共匪眷属，花季少女刘坤模辗转反侧，颠沛流离，最后于1934年改嫁，并生一女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到1937年国共合作，她才知道彭总现任八路军副总指挥。大喜之下，给他写信要去延安找他，并得到回信。于是，刘坤模抛夫别女，于1937年11月末到达延安。彭总久别重逢后，却按规矩先让她去接受组织审查，后让她去抗大学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘始终未能开口告诉彭总实情。再之后，有一天抗大副校长罗瑞卿交给彭总一封信，是刘坤模现任丈夫寄给彭总和刘的，说女儿才两岁，离不开母亲，希望刘能回来。（罗瑞卿大将在抗战时期就和彭总不和，希望这不是原因之一。）彭总看完这封罗副校长交来的信，当然对自己的婚姻变故和此事已经公开而非常痛苦，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不久，1938年初，他就和刘坤模说，既如此，就结束夫妻关系吧。刘坤模大哭，但事已无法挽回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，刘曾给彭总写过血书，但，还是无法挽回。刘坤模为此非常伤心，写诗：“打开窗户看夕阳，夕阳含笑我悲伤，羡慕鸳鸯双戏水，伤心痛哭恨凄凉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来，1939年，刘坤模再婚，丈夫是边区银行处长任楚轩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1943年，彭总和再婚妻子浦安修到延安参加整风，刘坤模去看他。彭总当着浦安修对刘坤模说：“坤模啊，我和浦安修结婚了，与你是藕断丝连的关系了。儿女情长，藕丝难断噢。为我们俩的事我曾经几个晚上睡不好觉，你送给我的照片，我一直放在上衣小口袋里。后来日本鬼子偷袭八路军总部，&lt;strong&gt;危急关头，我来不及穿衣服&lt;/strong&gt;，从铺上爬起来就冲出去了。结果衣服被鬼子兵拿走了，你的照片也被他们俘虏了，幸亏我这个人还在。。。。。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总终身没有子嗣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二&#34;&gt;二&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;可能有些同学会有疑问，为啥写庐山会议要从彭总的第一次婚姻谈起呢？俺的回答是，因为庐山会议的转折，和彭总个人的性格以及历史有千丝万缕的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和某一些恶意的宣传所特意渲染的原因不同，庐山会议实际上是原本是一次纠正前一段时间大跃进中“左”的错误，为了总结教训而开的一次会，但就在会议将要结束时，彭总给东哥写了一封信，结果会议的走向发生了戏剧性的转折。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而历史的复杂之处在于，彭总的这封信本身的内容并不太重要，但他，做为这封信的起草者，却和这封信的接受者，有着种种的深远的纠葛，这些纠葛和两人性格的冲突使他们之间的交流有了先天性的障碍，于是，就因此发生了很多故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，作为庐山会议的影响因素之一，我们在此首先要说说彭总的个性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总在十大元帅中，有一点很突出，那就是他的人缘之差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按说，元帅已经是一个军人职业生涯的顶峰，全中国四五亿人口才有十个元帅，所以个个都是大人物了，既然是大人物，来往就不那么随便了，有个架子很正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但新中国的十大元帅，有所不同，因为他们是开国元帅，有着太多共同的革命奋斗经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林总和聂总，罗帅前后搭档十多年，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱总和陈老总是南昌起义后一起上井冈山的老伙计，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贺老总，是元帅里的交际花，他本是江湖出身，交友方面很有功夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;徐帅由于是张国焘方面军的代表，本身很低调，但他老人家为人谦和，和谁都处得来。解放战争打太原，已经指日可下了，因病，把指挥权让给路过的彭总，使彭总成就解放太原的威名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叶帅，虽然战功不显赫，但内涵极深，和陈老总，东哥是诗词唱和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘帅在解放后，就急流勇退，但仍要迈过最后一道坎才得将息。但刘帅晚年无论在哪里，都是战友多多。他和朱老总，陈老总，聂总都是老乡，和叶帅的关系也很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样缕下来，只有彭总的交游比较的少，有得只有和朱老总下象棋了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样，还有一些资料说，彭总对朱老总，还看不起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，说到这里，可能有同学不服，说林总在元帅中也是不合群啊，当然，这是对的，&lt;strong&gt;但林总和东哥的关系亲密啊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举一个例子，1960年，国防部长林总到庐山疗养。通常，林总都是沉默寡言，他的疗养方式不是在房间看书，就是在院子树下站着发呆，所以疗养院的饲养员们对林总都很敬畏，但是有一天，林总来了一个客人，进门就叫“&lt;strong&gt;小林，你身体好些了&lt;/strong&gt;？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让饲养员们大惊，这客人是谁？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是江湖人称“永新一枝花”的贺子珍同志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后来，林总一家四口多次去同在庐山的贺子珍住处拜访，闲聊。说过去，说身体。贺子珍很是安慰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，回过头来说彭总。彭总为啥子在元帅里面，交游最少呢？这是有历史原因的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个，十大元帅里面，彭总的出身是最差的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，以前，由于强调贫农成分好，很多人都为尊者讳，把十大元帅的家庭出身都往低的靠。事实上，十大元帅里面，大部分出自于他们那个时代的中产阶级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;较好的有林总家，他们家开了纺织工坊，属地主加资本家；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聂帅家是小地主，但后来家道中落；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗帅是十大元帅里真正的大学生，家里的条件差能供得起吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈老总家里也是地主，他的哥哥后来是国民党兵工中将；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叶帅家也是家底殷实，他老人家十九岁就出国去过马来西亚打工；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贺老总家是帮会出身，他老人家十几岁就赶马帮，行走江湖，快意人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比较一般的有朱老总，家里是佃农，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘帅，老爸曾考中秀才但因为祖上是吹鼓手被夺去功名，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;徐帅家，老爸是穷秀才，靠普及农村教育为生，但所有这些老帅家里，都维持了基本的温饱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总家不同，他老人家小时候，是要过饭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然只有一次，被祖母拉去的，但已经在彭总幼小的心灵里留下深重的伤痕。他晚年写自述时，每回忆至此，还伤心掉泪。而且彭总少年失母，从小作为长子，13岁出去打工，干活累得连右臂都变形了。（右臂短，左臂长），15岁去干堤工，挑堤泥，把背都压驼了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以彭总可以说，一直是从社会最底层苦出来，受尽剥削，白眼和不公。因此，后来长大，成功后的彭总特别反感欺负老百姓的行为，也特别地为最底层的“平民”说话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是做为元帅的彭总，&lt;strong&gt;一个非常突出也是非常好的品质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，事物都是两面的，童年的苦难生活和受尽白眼，&lt;strong&gt;也使彭总形成了自卑和因为自卑而产生的孤傲性格&lt;/strong&gt;，同样的，少年时受过的不公正对待使他后来长大后的脾气变得暴躁。这一点，他老人家自己也承认，自称自己是高山上倒马桶，“臭名远扬。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些缺点对彭总后来的人生同样影响很大，我们以后接着慢慢讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个，在红军山头林立的系统里，彭总的系统稍稍有些尴尬和特别。众所周知，彭总是红一方面军里，红三军团的代表。而红一方面军，也就是中央红军，其源头就是东哥在井冈山带出来的红军队伍。因此，从这个意义上看，彭总，和红一军团长林总一样。是东哥的嫡系。但细究起来，彭总和林总与东哥的关系，却大有不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秋收起义后，党代表毛泽东打了一个大败仗，队伍从一个师变成一个团，从准备进攻大城市，到跑进穷山僻壤。好在东哥伟大，联合了袁文才和王佐的井冈土著，在罗霄山脉站住了根。后来南昌起义的硕果仅存的朱德，陈毅部上山，会师成了著名的红四军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个红四军的组成部分有三部分，东哥的秋收起义队伍，袁文才，王佐的土著队伍，还有朱德，陈毅部，（这里还可以细分一下，即朱德的队伍是南昌起义的部队，陈毅原来还有三个团是湘南暴动的湖南农民，后来“八月失败”，这三个团都回湖南后溃败了。），1928年五月，红四军成立后，打了一个大胜仗，（龙源口大捷），声势大振，引起国民党重兵围剿，这时在平江起义后也被敌人追得四处流窜的彭总红五军队伍也来投奔东哥了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得注意的是，彭总的队伍号称红五军，和东哥的红四军是平级。所以，他是来“合股”，而不是“收编”，虽然刚上井冈山的时候，朱毛的红四军有四千余人，彭总的红五军不过五，六百人。会师的时候是1928年12月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不到一个月后，1929年元旦，为打破18个团敌军的围剿，东哥决定用“围魏救赵”的法子，朱毛带红四军主力3600人下山，彭总带红五军和王佐的队伍守井冈山。值得注意的是，这个决策并不是东哥要让彭总做诱饵，因为井冈山地势险要，当年黄洋界保卫战，东哥的三十一团以一个营守住了井冈山，打垮敌军两个团。现在彭总的红五军远道而来，正是疲惫，不宜下山再跑路，所以让他们留在山上，加上土著王佐队伍的配合，可以得到休息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但似乎历史早有预见，毛彭两个人的第一次互动就是一个不好的结果&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总的红五军把守黄洋界，守了五天，打得很好，敌人本准备退兵了，但他们收买了一个井冈土著，知道了一条能绕行的小路，从后面攻了上来，于是黄洋界腹背受敌，终于不守。东哥交待给彭总的第一个任务就这样失败了，敌军上山后，把红军一百多名未能撤走的伤病员全数屠杀，暴行令人发指。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王佐后来找到了那个带敌人上山的叛徒，也杀了他全家，（由于王佐母亲求情，留下叛徒家一个吃奶的小孩。）彭总灰溜溜下山后，去和东哥回合，东哥得知他的命根子井冈山丢了，大怒，发了好一顿脾气。彭总只得回去，（这时敌人也退兵了），他就会合袁文才，王佐部恢复了井冈山根据地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此后，彭总带部队离开井冈山，去湘鄂赣边区，和黄公略回合，重整红五军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而东哥这一路红四军下山，先是打了几个败仗，连军长朱德的新婚老婆伍若兰烈士都被敌军俘虏，并砍头示首赣州城头。但后来大柏地一战终于翻身，从此走上开辟后来中央苏区的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里面有一个重要的事件就是下山不久，红四军内部发生&lt;strong&gt;必然的&lt;/strong&gt;争夺领导权的争议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在1929年六月，红四军七大会议，朱德，陈毅，刘安恭一方和毛泽东，林彪一方争论强烈，毛泽东在最后的民主投票中失去前委书记一职，接替他的是陈毅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥为此非常生气，要求暂时离开红四军，后来，陈毅去上海请示中央，以李立三和周恩来为首的中央做了正确的裁判，要求毛泽东官复原职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈毅在此的确光明磊落，亲自回来把东哥请回红四军，&lt;strong&gt;这就是林总追随东哥的初恋故事&lt;/strong&gt;，也是东哥对朱老总刚来井冈山一年不到，就差点夺了他的位置的不爽开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，对于毛彭两方而言，仅仅在短暂的不愉快的首次会师后，彭总的红五军和朱毛的红四军作为两个至少在级别上算是同级的单位又各自分开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，彭总的红五军犯了第二个重大错误，他们听信当时湘赣边委一面之词，火并了袁文才和王佐部队，杀害了袁王二人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得指出的是，事前，王佐的部队曾积极配合彭总部队战斗过一段时间，彭总如此行事，至少是鲁莽。而事后，彭总部队又收编了袁王部队的人枪。所以这件事情，无论如何，彭总的责任是很大的。再后，彭的红五军继续发展，扩大，扩编成了人数在建立时不过万人的红三军团，之后，他所带领的红三军团取得了一个很大的胜利，即在土地革命战争期间，唯一攻克的省会城市，第一次夺取了长沙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这只是一次乘其不备的奇袭，彭总本打算坚守长沙，但被敌军优势兵力合围后，不得不仓促突围，留在城里的革命军民后被屠杀两三千人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再之后，一九三零年秋，彭总的红三军团和朱毛的红一军团会合，编成人数三万左右的红一方面军，他正式划归东哥麾下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候，东哥的亲信，后来人称红军之鹰的林总，已经以二十四的英年，官拜红一军团红四军军长，而彭总是年三十有二。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;而事后，彭总部队又收编了袁王部队的人枪。所以这件事情，无论如何，彭总的责任是很大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于此事，似乎有误。据《彭德怀自述》144页，彭总自己说，此事发生，多少有些误会。但是事后，红五军没有吞并袁王“一人一枪”。“若从袁王部拿回一支枪，甘愿偿命抵罪。”我相信彭总的人品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 花顶好帖！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;三&#34;&gt;三&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;接着说彭总，从1930年红三军团成立，到1935年9月红一方面军经过残酷的长征后改编为陕甘支队，彭总一直是这只队伍唯一的核心，曾经和他配合过的政委，都是个性温和的，如滕代远和杨尚昆，因此可以说，这是彭总的自留地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这块自留地直到红一方面军和红四方面军在草地分手后，因为朱老总被留到张国焘那儿，分开后的红一方面军，凭资历当然彭总比林总高，所以，他升任（改编后的陕甘支队）和后来编回的红一方面军司令员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;才算离开他的自留地。再之后，彭总就是八路军的副司令员了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（这个时候，因为朱老总在张国焘那里的表现，东哥不很高兴，所以，八路军的实权就在彭总手里。)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正因为如此，后来百团大战的争议是由八路军的副总司令彭总负责，而不是朱老总。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;报流水账很累，先插播一个故事，来说明彭总长期耕种自留地的影响，以及看“真实地”党史产生的无奈和困惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据前空军司令，中将吴法宪的回忆录，在庐山会议时，到会的中央委员之一，刘亚楼上将在知道彭总倒霉后，给正在青岛疗养的吴中将打电话，说彭总犯了右倾机会主义错误，要撤职，林总接任军委第一副主席兼国防部长，罗瑞卿大将出任总参谋长。刘上将最后很兴奋地说：“这是一个好消息！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘亚楼为啥高兴，吴中将认为这主要是彭德怀与刘亚楼关系紧张，彭主持军委工作时对刘亚楼和空军系统有看法，并常持批评态度。（比如著名的志愿军空军战果水分问题。刘亚楼就被搞得很狼狈。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴举例说，空军内部丢失了一个笔记本，记载了空军后勤部门一部分的“五年计划”，彭总大为不满，大做文章，多次指责批评空军领导，甚至扬言要撤刘亚楼，换起义过来的刘善本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于骂得厉害，吴中将还吓得去问罗帅怎么办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总不仅指责空军，还大骂负责公安的罗瑞卿大将，甚至将状一直告到毛泽东处。为了丢失一个空军后勤方面的笔记本，彭总如此兴师动众地的确过分，而吴中将认为，这是因为历史上彭领导的红三军团与林彪领导的红一军团曾发生矛盾，彭总对当时罗瑞卿、刘亚楼这几个当事人不满，现在彭总是借题发挥，算旧账。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;红军时期，虽然红一军团与红三军团同属于红一方面军，并长期配合作战，但由于上面说到的，红三军团是彭总的自留地，所以在管理和政治工作上，与东哥的直接领导下的红一军团有些差别。（著名的三大纪律，八项注意就是东哥提出的，实际上，原来是六项注意，另外两项，是林总补充的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，红一军团的纪律和管理比较好，而三军团的政治工作就没有一军团好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗瑞卿、刘亚楼长期在红一军团工作，所以比较习惯红一军团的管理方式。长征到了哈达铺之后，一军团与三军团混编，刘亚楼任混编后原红三军团，现陕甘支队第二纵队副司令，罗瑞卿任政治部主任。到了三军团以后，他们就仍然按照在一军团已经习惯了的方式管理部队，三军团的人对此怨气很大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了部队轻装前进，减少伤员，避免留（活口）给敌人的追兵，罗瑞卿曾经命令杀死三军团的一些重伤员。而这个情况是发生在红军长征胜利之后。这件事情，钟伟告诉了黄克诚大将，黄又转告给了彭总。而彭总本来就猜疑之前罗大将和刘上将在红三军团加强管理是想削除他在三军团中的影响，听到这个报告后，更是非常生气，不仅痛骂罗大将，还告状给东哥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个事儿是很意味深远地，可以看出：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1，  当时红军的纪律是非常残酷的。这种枪杀重伤员的行径，如果是在过草地的时候，还可以辩解为是一种“安乐死”，但在长征胜利之后，到达哈达铺时，这样的行为，就不知道如何评论了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗大将本是红一方面军的保卫局局长，但到了人家红三军团里，居然如此跋扈，也是让人侧目的。（当然，那时战争年代，这个保卫局长的头衔是非常吓人的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的书籍里，这个故事都说成是，吴法宪说在娄山关战役里，彭总下令杀了红一军团的一个连长，（所以是欠了红一军团的血债），而钟伟少将站起来说，这是污蔑，那个连长是临阵脱逃，彭总这是执行战场纪律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然，这个说法，要比罗大将枪杀重伤员要好看的多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2，  彭总的猜疑可以看出，他对自留地象是圈过尿的狮子一样，非常敏感。而他对罗，刘两人的猜疑竟然绵延了20年，这是让人想不到的。所以他老人家是否都是大公无私，是很难说的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他主持军委，粟裕总长给中央打报告，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过他转，他批示说：“我又不是你的通讯员！”，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不通过他转，则是“将帅不和”，“告洋状”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到把他的老下级，黄克诚做总参谋长，他才舒服。这种做法，是否大公无私，同样是很难说的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3，  东哥很难做啊。我们后来人没有经过东哥一把屎一把尿地把井冈山的队伍带到陕北这样漫长而痛苦地历程，所以有时候会天真地以为，东哥似乎从一开始就被称为红太阳，人人膜拜的。其实当然不可能，早年红四军的内斗，他就被朱老总和陈老总赶下了台，后来在中央苏区，又被斗，草地和张国焘则更是艰险。好不容易走完长征了，改编一下队伍，（已经是从十万之众降到了七千了），派了刘亚楼和罗瑞卿到红三军团，彭总还这么计较，所以，维护一个队伍的团结容易吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山5 七月二十三日 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-05/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-05/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;考虑到关于庐山会议的著作已经汗牛充栋，也考虑到本贴后面的剧透者前赴后继，“触目惊心”，俺感到十分的压力。这本是一个很沉重的话题，充满了细节，充满了含糊的解释，对于俺这样一个业余的爱好者而言，挖据庐山会议的冒险非常艰难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据此，在叙述史文恭的庐山会议时，俺鲁莽地首先把目光投射到了会议的第一个Turn-point.&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;七月，二十三日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在流传甚广的《彭德怀自述》里，彭总是这样记述他的七月二十三日的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“七月二十三日上午，主席在大会上讲话，从高度原则上批判了那封信，说它是一个右倾机会主义的纲领；是有计划的、有组织的、有目的的。并且指出我犯了军阀主义、大国主义和几次路线上的错误。听了主席的讲话，当时很难用言语形容出我沉重的心情。回到住所以后，反复思索主席的讲话，再衡量自己的主观愿望与动机，怎么也是想不通。当时抵触情绪很大。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，&lt;strong&gt;这一段记载是完全错误的&lt;/strong&gt;。东哥在这一日的重要发言里面，根本没有提到彭总的信，是“右倾机会主义”，“有计划，有组织，有目的的”，东哥的原话是：“。。。一个生产队一条错误，七十几万个生产队七十几万条错误都登出来，一年登到头，登得完登不完？还有文章长短，我看至少要一年，这样结果如何？我们的国家就垮台了，那时候帝国主义不来，国内人民也会起来把我们统统打倒。你办那个报纸天天登坏事，无心工作，不要说一年，就是一个星期也要灭亡的。登七十万条，专登坏事，那就不是无产阶级了，那就是资产阶级国家了，资产阶级的章伯均的设计院了，当然在座没有人这样主张，我是用夸大说法。&lt;strong&gt;假如办十件事，九件是坏的，都登在报刊上，一定灭亡，应当灭亡，那我就走，到农村去，率领农民推翻政府，你解放军不跟我走，我就找红军去。我看解放军会跟我走的。&lt;/strong&gt;
我劝一部分同志讲话的方向要注意。讲话的内容基本正确，部分不妥，要别人坚定，首先自己坚定，要别人不动摇，首先自己不动摇。这又是一次教训。&lt;strong&gt;这些同志据我看不是右派是中间派，不是左派（不加引号的左派）&lt;/strong&gt;。我所谓方向，是因为一些人碰了一些钉子了，头破血流，忧心如焚，站不住脚，动摇了，站到中间去了，究竟中间偏左偏右，还要分析。重复56年下半年、57年犯错误同志的道路**，他们不是右派，可是自己把自己抛到右派边缘去了，距右派还有30公里**，因为右派很欢迎这个论凋，现在有些同志的论调，右派不欢迎才怪。这种同志采取边缘政策，相当危险，不相信，将来看。这些话是在大庭广众当中讲的，有些伤人，现在不讲，对这些同志不利.
**我出的题目中加一个题目，团结问题**。还是单独写一段，拿着团结的旗帜，人民的团结，民族的团结，党的团结。**我不讲对这些同志是有益是有害？有害，还是要讲**。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里要着重指出的是，一般的说法是东哥说“解放军不跟我走，”是指彭总，但如果联系上下文，“那我就走，到农村去，率领农民推翻政府，你解放军不跟我走，我就找红军去。我看解放军会跟我走的。”显然，东哥是说自己要到农村去率领农民推翻政府，而不是指责彭总。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，尤为重要的是，在接下来的一段里**，东哥很明确地给出了他对彭总等人的评价，即：“这些同志据我看不是右派是中间派，不是左派（不加引号的左派），…. 他们不是右派，可是自己把自己抛到右派边缘去了，距右派还有30公里,**”，而联系到第三段，更可以看出，东哥要在“大庭广众”之下“讲”这些同志的原因，是为了人民的团结，民族的团结，党的团结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，仅仅根据东哥的谈话，看不出当时对彭总和他的信进行&lt;strong&gt;批判&lt;/strong&gt;，至多是一种警告。彭总的自述是他后来被贬，软禁在挂甲屯的回忆，他所回忆的“批判”是后面的事儿。所以这也提醒我们，对史料的辨析，对照非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，回过头来，继续&amp;mdash;-
既然东哥在七月二十三日的谈话里，还没有把彭总等人，划到右派里，而且他还提出了团结这个号召，那么，为什么彭总，以及周小舟等几个秀才对东哥这个并不严厉的评价的反应却是非常的激烈呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在会议结束后，彭总就在会堂门口堵住东哥问道：&lt;strong&gt;“主席，那封信我是写给你作参考的，你为什么把它印发了&lt;/strong&gt;？”东哥的回答，很奇怪也略有无赖：“你也没有讲不要印发嘛，”。&amp;mdash;-为此，彭总很伤心，在笔记里记到，和东哥三十多年患难相处，就算我的信有那样严重的错误，东哥要印发，也应该先给他商量一下。&amp;mdash;-彭总的这个抱怨很突兀，因为，我们很难理解为什么彭总的这封给东哥参考的，关于当时局势的信不能印发给其他高干看，&amp;mdash;我们也看到，早在七月十七号，彭总就要求收回这封信了。&amp;mdash;&amp;mdash;一直以来，都是说彭总庐山上书是为民请命，但历史的事实告诉我们，他老人家对这封信并不满意，对这封信给其他的高级干部看也非常不高兴，甚至要求收回这封信，差一点就把为民请命的“上书”收回了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，这就让我们陷入沉思了，彭总的这些举动，是出于什么考虑呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，听了东哥的谈话后，黄克诚大将“心情沉重，思想不通”，周小舟，周惠，李锐也是心情沉重，“满肚子意见要发泄”，周小舟甚至认为，“主席的这番讲话，是否经过常委讨论，按照讲话精神发展下去，很像斯大林晚年，没有真正的集体领导，只有个人的独断专行，这样发展下去，必然导致党的分裂”，而李锐，周惠都同意这个看法。到晚上，他们仨还气鼓鼓地跑到黄克诚大将处，周小舟说讲了斯大林晚年，李锐讲了，“他不能一手遮天，”， 黄大将比较冷静，劝他们说，主席又不是慈禧太后，中央集体领导很好，有错误，自己多检讨，有意见，和主席当面谈。 这三人才安静下来，后来彭总为西藏平叛来和黄大将商量，周小舟有对彭总说：“老总啊，我们离右派只剩三十公里了！”，彭总说：“着急又有什么用，”（接着他们仨出来，路上碰到了罗瑞卿大将。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面的事儿，我们再说，同样的，东哥的评价引起了周小舟和李锐，周惠那么大的怒气，也是让我们后来者思索的。&amp;mdash;事实上，看过东哥谈话全文的同学们应该知道，这篇谈话的板子并不是只打一方，而是“左”“右”双方都打了。而且，东哥还屡次承认，1070万吨钢是他的责任。总之，还没有到“一手遮天”的地步啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;华丽的分割线&amp;mdash;&amp;mdash;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;课间休息，逸事两则：
1，1959年七月二十三日，是节气中的“大暑”。
2，这一天，北师大党委副书记浦安修给她丈夫打电话，说学校准备放假，她准备上庐山小住。她的丈夫当即劝阻，但浦安修半娇半嗔地说：“我从来没有跟你去哪里过，放假去一回庐山不行吗？”于是彭总虽然感到尴尬，但还是迁就了自己的夫人。（以上引自马社香，《庐山档案&amp;mdash;-毛泽东和名人在庐山》。当然，这个例子也说明了，如果七月二十三日，彭总认为事态严重的话，还会迁就夫人来此游玩吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山6 神仙会 （上） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-06/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-06/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;想要查究七月二十三日的转折，我们不得不把眼光往回拉一些。一个迷宫的复杂程度取决于她的入口和出口的数目，对于庐山会议而言，更是如此。人们，后来，或者当时的人们用各种各样的目的来圈定这次会议的主流，但恰如我们知道的，一个迷宫的通道不可能是笔直的，庐山会议，同样也没有一条清晰，一目了然的主线，因为这是一个多方角色参与的大戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在诸位的跟贴里，俺看到了诸多的解释，但这些解释都过于一目了然而无法完美解释庐山的烟云变幻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个缺乏自信的爱好者，俺在追逐庐山会议的这头米诺斯神牛时，总希望自己能在做好记号，留有根据的通道前进。为此，当站在七月二十三日这个矛盾交汇的十字路口前，俺环顾四周，审视通往此处的几条小路。其中最显眼的一条，就是国防部长，彭德怀元帅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的说法，彭总的庐山之路是一个三段论，从上山前去湖南调查，接到老红军战士的纸条：“&lt;strong&gt;谷撒地，薯叶枯，青壮炼铁去，收禾童与姑，来年日子怎么过？请为人民鼓鼓咙胡。&lt;/strong&gt;”，到上山途中在火车上看到灾民吃不下饭，到上山后写信，&amp;mdash;-这似乎是一个顺乎自然的过程。但可惜，其中有一个“&lt;strong&gt;断桥&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总是在1959年年初在周小舟的陪同下回到湖南考察，并在平江接到这个纸条的。之后，他发现了大跃进中存在的大量问题，值得提出的是，他去的湖南在大跃进中还是掌握政策比较好的，手头有余粮的“幸福”省份，但依然，在那个大环境下，一时问题多多。而此后，彭总回京后，于四月到6月间去东欧访问了近50天，回到北京后，他碰到黄克诚大将，黄总长告诉他国内现在灾情严重，尤其是彭总刚刚访问过的甘肃，自称人均粮食年平均过1500斤的，却发生严重饥荒，军队已经动用运输力量帮助地方救灾。而且全国各地都发生了严重的“大跃进”后遗症。中央正准备在庐山开政治局扩大会议研究解决这些问题。但就在这个紧要关头，无论是后来彭总的自述还是黄大将的回忆录，都很清楚地告诉后人，彭总当时的反应是**不想去。**他准备留在北京编一本建军经验的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，此时，我们已经知道之前，彭总接到了“为人民鼓咙胡”的嘱托，我们也知道彭总已经了解了大跃进中产生的种种问题，而且，彭总当时是政治局委员，但是，他宁愿留下来在北京编一本建军经验的书而&lt;strong&gt;不愿&lt;/strong&gt;上庐山参加会议，那么，后来评论者口中渲染的“为民请命”的彭总形象，又如何解释呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我们知道，彭总不去的原因是因为之前的上海会议被东哥批评了一大通，（这是黄大将的回忆录记载），但这个理由似乎更容易让人理解为，在国事艰难之时，彭总更多地顾虑个人荣辱，而不愿为民进言。所以说，后来涂抹在彭总身上的光环在仔细的推敲下是容易&lt;strong&gt;发生反效果&lt;/strong&gt;的。换句话说，真正爱护彭总声誉的做法应该是承认彭总上庐山只是一次正常的政治局扩大会议的参加者，而不是怀着忧国忧民心情的上谏者。这同时也是一个很好的例子，告诉了我们简单地解释历史会发生怎样的误差。
然而，众所周知的，彭总在黄总长的劝说下还是上了庐山。他也的确最终“为民请命”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合上面的分析，我们在忽略了一些过分的光环后，毕竟可以认定一个重要的基础，那就是彭总在庐山的表现，&lt;strong&gt;并不是有计划的，而是一个在各方面推动下的产物&lt;/strong&gt;，基于这一点，使我们在一个更平实的基础下来观察这次会议。&amp;mdash;&amp;ndash;这是一个非常重要的前提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这个前提可以解释一个关联的史实，那就是庐山会议初期的“神仙会”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按说，大跃进的种种弊端已经开始显露，上庐山开会的各位大员都是方面的负责人物。这次庐山会议原本也是一次纠正错误的会议，所以很自然的，这次会议的气氛本应该是沉重的。但事实并非如此，庐山会议的前一段，即使是彭总秘书的回忆，也是“充满度假气氛”的。彭总在开会的前两天，不仅和景希珍参谋下棋，也去逛了庐山风景。（就是在他准备写信给东哥的那一天，他也去逛了庐山的植物园。）因此，有必要回顾一下，在开神仙会前，整个的大背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自1958年以来的大跃进，所包括的三个主要内容就是&lt;strong&gt;总路线，大跃进，和人民公社&lt;/strong&gt;。这三条分别涵盖了东哥亲自上马的经济活动的纲领，进行方式和组织方式。而总的来说，没有一个是对的。灾难的滥觞首发来自大跃进，各地在类似于去年中国股市牛市的氛围下纷纷上报甚于奇迹的农业产量，比如说去年亩产400斤的，今年达到了2000斤。（所谓万斤亩产，或者十万斤亩产的神话一般都是说某一试验田，而不是平均产量。），但就算如此，中枢即使是在下面报的数字上（比如平均亩产2000斤）打个三折，还有亩产600斤，而这，已然是一个令人眩目的成就了。所以胡服同志会在赫鲁晓夫大爷来访之际，正儿八经地告诉他：“俺们现在的问题，是粮食太多了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个笑柄，这不仅是反应了胡服同志本身的头脑发热，也同时告诉国外，中国当时行政机关内部的信息沟通达到了何等昏聩的地步！无论是党纪国法，都没有保证一个行政机关至少在内部的信息的正确沟通，那么，我们还能想象一个正确的决策吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大炼钢铁就是在上面一个天方夜谭式的农业产量大跃进基础下的产物，因为东哥和他的战友们放心地以为，农业的问题已经彻底解决了，（如果是有，也是吃不下的问题，而不是没吃的），那么，自然的，目前的问题就是工业了。因此，东哥在众人迎合之下，做下了钢产量比去年翻一番的决定，而这个决定是在当年的七月份做下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了这个政治任务，而不是经济任务，TG用他们擅长的群众运动，鼓动各地劳力上山伐木，采矿，用土高炉炼铁，（同时也包括搜刮大量民用铁器）这个结果导致了大量劳动力，尤其是农村的劳动力在丰收收割季节，上山伐木炼铁，或者兴修水利。（大跃进造成的大量人口死亡一方面是因为没有粮食，另一方面也是因为在缺粮的情况下，劳动力们还被迫超负荷劳动。）而上面大规模的劳动力集中使用的组织形式，就在于人民公社这种想象中的“共产主义”模式下的军事化管理。人民公社的另一个德政就是公共食堂，通过短暂地，“吃饭不要钱”的大量浪费地初创时期后，经过大炼钢铁中把广大农民的铁锅溶化成废铁，从而使农民们只能在食堂就食，人民公社在社会组织这个层面使当时整个社会紧密的禁锢在中央头脑发热的政策下，一荣俱荣，唉，一败则大败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，就算如此，在庐山会议之前的八个月，东哥已然发现了在轰轰烈烈的喧闹声中逐渐浮现的巨大的黑影，他马上敏锐地发现，并开始纠正（尽管不是从根本上）这些错误。其中最主要地包括，在农村纠正了实际上无代价掠夺农民私有财物的全民所有制，而确定以按劳分配的集体所有制。这一点已经砍去了人民公社的一大弊端。而且，他制止了王鹤寿等的头脑发热的提议，把1959年的钢产量从武昌会议的2000万吨，调到上海会议的1650万吨，最后听取陈云的意见，调到1300万吨，这个数字较之1958年比1957年的翻一番，增长幅度已经冷静的多了，（1958年钢产量1108万吨，但有一大部分的质量不行。）再举一个例子，彭总在庐山会议之前，曾经和薄一波说，当年的国家粮食产量没有那么多，建议国家减少对农民的粮食征购数，他提出的数字是900亿斤，但在1959年7月5日，东哥给粮食部副部长陈国栋的报告里，不仅肯定了他提出的征购数额850亿斤，还进一步地提议这个数字，“是否可以调整为&lt;strong&gt;八百亿&lt;/strong&gt;斤，或者&lt;strong&gt;八百一十、二十亿斤&lt;/strong&gt;呢？告诉农民，恢复糠菜半年粮。可不可以呢？苦一年、两年、三年，就翻过身来了。多储备，少食用，以人定量，粮食归户，食堂吃饭，节余归己，忙时多吃，闲时少吃，有稀有干，粮菜混吃，仍然可以吃饱吃好，可不可以这样做呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们大概可以说，抛去大跃进的中心思想不论，&lt;strong&gt;在具体的纠左措施上，东哥不仅已经开始行动，而且他的决措都是很有针对性和可行性的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，庐山会议开会期间，已经是七月，此时夏粮丰收在望，秋粮收割不远，全国上下的粮食恐慌，至少离解决的时刻不远了。&amp;mdash;-东哥上山前赋诗：“&lt;strong&gt;喜看稻菽千重浪，遍地英雄下炊烟。&lt;/strong&gt;”，就是这个意思。所以从情绪上看，东哥上山时的心态是较为轻松的。当然，他手下的方面大员们则是几家欢乐几家愁。
土鳖又来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山7 神仙会（中） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-07/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-07/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;在一个完整的庐山会议里，有一批叱咤风云的人物在后来的记录里，被同化成一批灰色的身影或者鼻尖涂着白粉的京剧人物，他们就是上山的各方面的 TG 大员。包括李先念、李富春、谭震林、柯庆施、李井泉、张德生、林铁、欧阳钦、陶铸、王任重，张仲良，曾希圣，吴芝圃等，这些都是最起码当时一省第一书记以上职务的要员，除了前面几个大家耳熟能详的，后面几个也都是久经考验的几十年革命生涯的老布尔什维克。举一个小例子，刚到庐山不久，各个干部放假游玩，有一位干部坐车沿山路去庐山白鹿洞，路上看到一老一少驾一辆大板车在陡峭山路上艰难前行，忙呼车上随从和自己一起下车，帮忙推大车上坡。大概推了&lt;strong&gt;一里地&lt;/strong&gt;才上了坡，全身汗都湿透了。&amp;mdash;- 这个干部是谁？就是后来的军委副主席，张震上将当年的抗战时期老战友，河南省委第一书记吴芝圃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，这些长期革命生涯锻炼出来的方面大员，尤其是省委的第一书记们，既有出众的能力和丰富的经验，又有第一手的实践信息，因此，大跃进带来的种种弊端对于他们而言，显然是认识的最清楚的。但历史告诉我们，这些大员的大部分，在后来的巨大争议里，并没有站在彭总一方。而在争议发生之前，在东哥开始纠左一直到庐山会议召开之际的八个月里，他们有没有主动向东哥提出问题呢？我们举一个例子。湖南省的第三把手，&lt;strong&gt;周惠&lt;/strong&gt;（他哥哥惠浴宇乃历史上任期最长的江苏省省长，所以他们家是一门两巡抚）本没有资格上庐山的，但湖南省在大跃进中较为冷静，没有像&lt;strong&gt;王任重&lt;/strong&gt;的湖北和&lt;strong&gt;陶铸&lt;/strong&gt;的广东那么疯狂，（当时&lt;strong&gt;谭老板谭震林&lt;/strong&gt;，主管农业的副总理在北京开会，问各省 1959 年的粮食产量，湖南上年是二百二十五亿斤，这年他们报了二百五十亿斤，增产 10%，但湖北居然报了三百五十亿斤，从上年的一百六十五亿斤一下&lt;strong&gt;翻番还带拐弯&lt;/strong&gt;，结果谭震林在表扬湖北之余，立马对湖南口呼革命口号：“ &lt;strong&gt;His Mother’s&lt;/strong&gt;，主席的家乡居然插了一杆大白旗！引自权延赤《周惠与庐山会议》），但后来的结果是陶铸的广东饥民大批逃难到湖南，结果湖南只好借粮食给广东救灾。王任重更惨，上庐山开会，结果湖北的干部明着借送了西瓜来看省委书记，实际上却赖在他房间为的是要粮食，可怜王书记当时吹牛皮时豪情万丈，现在无粮可给，尴尬可想而知，还好湖南第一书记周小舟来访，得知原委，又借了湖北一批粮食，才让王任重逃过此劫。因此，纠左一路巡行神州的东哥到了湖南，看看形势不错，居然还有余粮，自然对周惠高看一眼，所以特别指定要周惠上山开会。（这也说明，东哥当时的确一门心思要纠左。）但就是这个周惠，他看到连《人民日报》都连篇累牍地报道各地高产卫星，也不免有所动摇，以为各地可能都收到钱学森教授的指点，使庄稼神奇地吸收了特别高的太阳能，造成亩产万斤，乃至十万斤的神话，所以派手下一位农业专家，到各地实地考察了一方，结果回来的报告是，除了江苏常熟的亩产六百斤的确是事实外，其他都是彻底的谎言。这下子，周惠慌了，共产党员基本的责任感促使他要向上报告，但他的同僚冷静地阻止了他，：“你上报，有用吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，周惠在认识到自己人微言轻后，又把希望寄托在了来视察的大员们，如湖南老乡谭震林，结果谭副总理说，要上报你去，不要牵扯我。&amp;mdash; 之后，大将谭政，（东哥的小老乡）和上将王震从广东出差去北京路过长沙，周惠借机和他们提起大跃进的浮夸风，结果发现这两位将军早就知道大跃进的问题，他们去看了广东的粮食仓库，发现只有上面一层是粮食，下面全都是稻草。王震还怒骂：“ his grandmother’s, 这到底是骗别人还是骗自己？！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;见到这两位领导和自己意见相同，周惠马上乘机进言，：“您两位都是首长，说话都有份量，你们回北京见到毛主席，也把真实情况给他说说？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想不到，这个提议招致酒宴的一片冷场。呆了半天，在咽下一片腊肉后，谭政大将苦笑道：“谁说？叫谁说？谁敢说啊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王震把手一摆：“谁敢说啊？说不得。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么呢？因为前不久的反反冒进，刚刚结束，东哥亲自点名周公和陈云犯了错误，周公和他的反冒进四大金刚都在大会上作了检讨，周惠想要这些大将军们提的意见本是文官的事务，现在文官们都噤若寒蝉或随声附和了，那么武将们又何必为他们火中取栗呢？（引自权延赤《周惠与庐山会议》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说，东哥的反右，一手寒冰掌封住党外的嘴，反反冒进，一手七伤拳关上了党内的口，而这个时候，等到全国欢欣鼓舞的闹剧散去，冰冷残酷的现实浮现出来，他老人家这时候才开始发现他当初这两手外家功夫的刚力打出的万马齐喑的反噬之厉害了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史，从来就是有连续性的，因此庐山会议前的严峻形势，本来就是东哥在国内以大力开碑手对待不同意见的必然结果。在这一点上，他老人家是难辞其咎的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，现在尘埃落定，东哥也明了了大跃进的危害，知道了当初厚着脸皮在他面前吹得天花乱坠的总督巡抚们只不过是有意无意的逢迎和吹捧罢了，那么，在真相大白之后，在教训沉重面前，他将如何着手来整顿他的吏治，如何来整顿他的朝纲呢？在做这个工作前，他必然首先要对之前的大跃进做一个结论，对这些方面大员所作的工作确立一个评定的标准，当然，非常重要的是，这个结论和标准，必须是在最广泛的基础上取得共识的。而这就是庐山会议的第一个目标。但这个目标的实现却是非常困难地，因为那将牵扯到很多人的切身利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山8 神仙会（下） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-08/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-08/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;当讨论到切身利益时，我们最好先了解一下，如果庐山会议对大跃进中，犯了错误的方面大员们进行追究的话，他们将要失去什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个小故事，建国初期的时候，有一次朱老总和康大姐去江西南昌视察，江西第一书记杨尚奎在事先嘱咐夫人水静，将自己的房子腾空，给朱老总住。因为那时候，南昌还没有好的宾馆，朱老总来南昌，能住的就是这间前国民党大老熊式辉的公馆了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个故事是水静写在她的回忆录里的。原意是为了表达杨尚奎对朱老总的尊敬和爱戴。这自然是对的，但这个故事也说明了一个事实，那就是当时的江西省第一书记住的房子，是南昌最好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多天真或者喜欢留恋过去的人们以为，所谓的贪污腐败是 1978 年后忽然冒出来的怪物，但事实并非如此。即使是在刚刚建国后的不久，干部的生活待遇特殊化已经成为一种制度了。这种制度如果不用 TG 原教旨主义的道德标准去衡量，本是合情合理的事儿，一省的第一书记，生活难道不应该好一点吗？艰苦奋斗了几十年，终于成功了，难道有一辆好车子，有一所好房子，平时能吃一点山珍海味，不是很应该的吗？但在庐山会议召开之际，这样的日子，各个高级干部们已经过了十年。**由简入奢易，由奢入俭难，何况奢了十年呢？**以前是单身一个，枪林弹雨，现在是娇妻在旁，儿女成群，这样的好日子过下来，各个高官们还有当年的革命热情吗？柯庆施上山的时候，知道东哥要纠左，特意给当时政治明星周惠带了两条熊猫烟，柯老善于交游，恐怕行囊里的熊猫烟当然不会只有给周惠的这两条，可这些名烟，是否是他老人家自己的私银买得呢？&amp;mdash;- 再举一个例子，周公在私德上的爱惜羽毛是有名的。他在中南海住西花厅，房子破旧的厉害，部属多次提出修补，他就是不肯，有一次趁他出国，部属们先斩后奏，就给房子做了简单的维修，想不到周公回来大怒，认为是浪费国家钱财，一方面要求将维修款从他工资里扣除，另一方面多次在国务院会议上深刻检讨，由于检讨的太多，让各部门的首长们很好奇，不知道总理的手下给他的西花厅修的有多豪华了，纷纷去参观。&amp;mdash;&amp;ndash; 等现场看了以后，才是真正地震撼，因为确确实实只是一次必要的维修而已，而那些诸侯们的房子比起来，还有天壤之别。当年，童陆生少将到北京，因为没有给王新亭上将换（好）房子，就被穿了小鞋。和周公比起来，王上将的水准不知要差到哪里去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，一旦错误被认定，则对于各个方面大员而言，他们的生活就不是从奴隶到将军，而是从将军到奴隶了。所有的曾经的享受，都会被迅速地剥离。不仅是对他本人，还有对他的家庭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们看到，即使在初期的 “神仙会” 里，很多方面大员的检讨都是半遮半掩的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如湖北的王任重，说自己是 “老老实实在说假话”，言下之意就是他没有浮夸，只是听信的下面的 “浮夸”。但问题是，假若浮夸的幅度不过是 20%，50% 也就罢了，可湖北的粮食产量浮夸程度到达了 210%, 这样难以置信的幅度，作为一省的第一书记，王任重也上报了中央，这就不是一个轻信的问题，而是渎职的问题了。吴芝圃在检讨了河南的 “共产风” 和 “浮夸风” 后，依然嘴硬，说公共食堂要 90% 巩固下来，农民的口粮可以保证每天 1 斤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比照后来的信阳事件死了多少万人的残酷和惨痛，让我们该如何看待吴芝圃的 “人均口粮一斤” 呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恰恰是上面这种心态，使各个方面大员们，尤其是犯了严重错误的大员们自觉地站在了维护大跃进成绩的这一面，腼然为自己辩解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，事实无法篡改，公道自在人心。犯下的错误也如同泼出去的水，是无法掩盖的。在各个巡抚大人忙着为自己辩护的同时，有另一批人，和他们针锋相对，意见不同。这一批人，就是党内的一批知识分子和少数在大跃进中保持冷静的省级干部。主要是东哥的几个秘书，胡乔木，田家英，陈伯达，李锐，还有吴冷西，周小舟，和周惠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人，一方面是没有犯错误，所以底气足。另一方面，因为知识分子嘛，看问题，至少他们自己以为，是比较深入地。所以，对大跃进的弊病看的比较透，在追究责任的时候，抓得也比较深。但一个国家的经济决策是一个关系到无数人，各个方面不同利益的庞大的事项，而不是一个简单的，纸面上的习题，也就是说，&lt;strong&gt;作为一个国家经济决策的最优解只能是最照顾各方的妥协，而不是理论上的只考虑一个方向的最优解&lt;/strong&gt;。就算是纠左，具体的工作还是必须依靠当初 “左的厉害” 的执行层，因此，必须首先让这个 “执行层” 解脱自己的顾虑，才有可能让他们投入到 “纠左” 的行列里来。但对于这些知识分子们而言，他们并不考虑这些。对他们来说，只要说服了东哥，这个最高决策者后，自己就尽到责任了，他们并没有考虑到，东哥在作这个决策时，需要多大的空间来回旋，也不知道那些犯了错误的大员们对他们的批评有多大的容忍空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而作为最高位者的东哥，他发现自己正站在一个跷跷板的中央，恰如很多即使是年富力强的帝王，也会为后宫太多的佳丽无法满足而苦恼一样，东哥也明白自己作为众多争风吃醋的手下邀宠的目标，有时候也艰于应付。那些如许世友这样直来直去的，还好办，因为他们的忠心是死心塌地的，无条件的。而对于这些有一点独立思考的知识分子们，东哥其实很伤脑筋。因为这些人的忠心，建立在要求东哥必须正确的前提之上。所以有时候这些秘书们进言时，东哥是哭笑不得的。在李锐的回忆里，他深情地记述到，当时东哥叫周小舟，周惠和他谈话时，周小舟说了一句 “上有好者，下必甚焉！”，锋芒直指东哥，但东哥听了还是 “丝毫没有反感，更加谈笑风生”。其实很明显，李锐并不知道演技也是一个政治家必备的技能之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但无论如何，庐山上的这些知识分子们的看法还是最接近大跃进的错误实质的。至于别的干部是否早就认识到了，而只是没说出来而已，（比如周公，或者各个省的首脑们），他们显然没有意识到。在满怀热情地向东哥痛陈大跃进的弊端时，他们纯洁地以为自己是为国为民进一分责任。这当然无可置疑地正确的。可惜同时，他们因为年轻，气盛，既没有负担，又自以为取得了最高位的支持，所以言语中不免对犯了错误的高干们有了冲撞。周惠和刘建勋，李锐喝酒，就随口说了一句 “去年各省第一书记都应该打一百大板。。” 话传出去后，让一批人气的咬牙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，在议论纷纷中，庐山风云际会，烟雾迷茫。神仙会下，东哥需要一个提纲挈领的发言了&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山9 东哥发言了 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-09/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-09/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1959 年 7 月 10 日晚，东哥召集各小组长开会，第二天的传达要点如下：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“会议准备在 7 月 15 日结束。” 这就说明东哥已经认为庐山上各方面争论的意见已经表述地比较充分，可以形成一个统一的会议纪要，以作总结了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“对形势的看法如不能一致，就不能团结；要党内团结，首先要把问题搞清楚。要思想统一。党外右派否定一切。”，这句话的意思很明白，党外右派是否定一切的，党内要既看到问题，更要看到成绩。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“不管右派 “左” 派，党内党外，要是说缺点，确实有，都承认。因为总不能说粮不紧张，肉多了，计划不高，基建不大吧。承认有些被动，但并非全面被动，也不会垮台。” 这说明东哥对大跃进产生的问题已经部分认识到了，但他认为目前的问题和成绩比起来，还是 “从全局来讲，是一个指头与九个指头，或三个指头与七个指头，最多是三个指头的问题。成绩还是主要的（彭老总说一个指头多一点），没有什么了不起。要找事情，可以找几千几百件不对头的，但从总的形势来说，还是九个指头和一个指头。”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;其他就是具体的纠正措施和对一些右派攻击言论的怄气话，比如俺就是要 “好大喜功”，“偏听偏信” 等等，这说明当时的态势已经使东哥性格里愈挫愈勇的那团火苗点着了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;总之，东哥这一个向大会传达的发言，首先定了基调，也就是九个指头和一个指头，其次才是具体地纠左措施，最后，还发了一通带个人感情色彩的小脾气。这其实已经显示东哥想要营造的一个大的氛围了。但令人寻味地是，在 7 月 11 日夜，东哥召见周小舟，周惠谈话时，（后来又叫了李锐），他似乎表现了另一面。先说一下为什么东哥会召见湖南的二周，因为在大跃进举国的喧闹里，湖南保持了一定的冷静，他们既没有浪费大量劳动力在秋收季节去上山砍柴大炼钢铁，又因此保证了粮食收获，这一份独立思考得来的成果，在全国的一片叫急声中卓尔不群。李锐在前一年的南宁会议上就成功地说服东哥缓建三峡工程，（这是李锐的一大历史功绩，否则如果三峡工程在那个时候上马，必然是劳民伤财的大灾难），其后，李锐从本职工作（水电部副部长）出发，很早就发现了全国的经济为了达到大炼钢铁的不切实际的高指标而严重失衡，（有一个小笑话，当时冶金部说煤炭部工作不行，没有提供足够地焦炭来炼钢，煤炭部说，我们扩大产量没问题，但铁道部运能不足运不出去啊，铁道部不服，说我们要建铁路扩大运能，可惜没有钢铁，怎么铺钢轨啊。当时的经济情况就是如此。）因此特地给东哥上书，东哥开初没在意，后来终于出了问题，才发现李锐的意见是对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，可以说，周小舟，周惠和李锐三个人是站在大跃进得失之争中的正确一派。所以，东哥在和他们谈话间，也不自觉地流露出腼腆的自我批评，他在听完了周小舟的 “上有所好，下必甚焉”，李锐的 “去年是唯心主义、小资产阶级急性病大发展的一年” 等批评之后，也坦然表示：“提倡敢想敢于，确引起唯心主义，“我这个人也有胡思乱想”。有些事不能全怪下面。怪各部门，否则，王鹤寿会像蒋干一样抱怨：曹营之事，难办得很。” &lt;strong&gt;这是承认，大跃进这个漏子是他捅得&lt;/strong&gt;。同时也略带辩解：“许多事我都要负责，有些也真负不了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但总之，在这个私下的场合，东哥基本上认错了。根据李锐的看法，“毛泽东这夜同我们的谈话，对纠 “左” 的许多看法，比头天在组长会上的讲话还要明确。关于对粮食与钢铁的增产和高指标的看法，同我们是很接近的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以明显地看到，东哥这里的表现和他与大会传达的发言有所不同。但这是可以理解的，因为在私下里，东哥无法不面对现实，他也清楚地知道自己亲自上马搞的 “大跃进” 的确犯了很多错误。从国家的发展角度看，必须要扭转这个局面。因此，他要和这三个 “右派的朋友” 谈谈。但是在公开的场合，所有的与会人员都清晰地记得是他老人家发动的 “大跃进”，因此对 “大跃进” 的功过评价势必会影响他的个人权威，以及一大批他的追随者的忠诚度。&amp;mdash; 他可以在具体问题上提出种种纠左措施，但在总的评价上，九个指头和一个指头的底线是必须坚持的。换一句话说，在庐山会议对大跃进得失的谈论中，已经触及到一个敏感的底线，那就是东哥的威信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，分析到这一步，我们就知道一个洞察形势的政治从业人员，这个时候，他们应该把握这个微妙的分寸，既要维护东哥的威信（因为显然他们不可能推翻东哥），又要在具体的措施上贯彻纠左。（这一点，周公的作为就是表率，想想他在 “反反冒进” 的时候受到的委屈，再看看他在庐山的表现，就知道真正的为国为民者，是怎样的胸怀和洞察力。）但问题是，在前一段会议中，经常和同僚们争论的周小舟，李锐等人，在无意识中把会议当作了一种拔河或者角力，他们忘记了恰恰是东哥本人就是大跃进的 “始作俑者”，而天真地以为东哥只是被人蒙蔽的公正之神。因此，在这次和东哥夜谈之后，周小舟和李锐就判定东哥已经站在 “纠左” 的这一边了，他们已经是争论的胜利者了，尤其是周小舟，“随意向人流露了高兴之情”，引起了另一阵营的嫉恨。更令人遗憾地是，周小舟还进一步地去鼓动彭总，让他给东哥进言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里其实有一点奇怪，按说 7 月 11 日晚，周小舟，周惠，李锐和东哥谈得已经很舒畅了，他们三个都以为东哥要肯定要 “纠左” 了，为什么周小舟第二天还要去和彭总谈，鼓励彭总写信给东哥反映意见呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题，可以回溯到庐山会议前彭总到湖南视察时，周小舟就陪他一起看了大跃进带来的成绩和问题，我们大概可以肯定，那个时候，他们两位对大跃进的得失判断应该是得不偿失的。故，他们也必然要谈到大跃进的发动者东哥的责任。周小舟已经在东哥面前说了 “上有好者，下必甚焉。” 这说明周小舟心里，觉得东哥这一次的责任很大，而主要的责任就在于东哥的 “小资产阶级狂热性”，他头脑发热，下面才一起发热。因此，结合周小舟和李锐向东哥推荐陈云管经济（关键在于陈云本来就是管经济的，是东哥把他拉下位子，自己越俎代庖，现在还要请人家回来，多难堪啊）可以看出，周李等人对东哥的意见是很大的，他们的心愿实际上是要东哥以后头脑清醒，经济工作交给陈云，自己不要插手。但这种话，他们没敢提，也没资格提，够得上资格，又支持他们的，只有政治局委员，国防部长，也算是井冈山下来的彭德怀元帅了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，一场好心帮倒忙的悲剧开始上演了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**嗯，，谢谢这样有分量的回复。。。商榷一下：**&lt;em&gt;28&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;林总的确是 7 月 16 日被征召，17 日上山的，在九江机场接待的是江西省长邵式平。这件事是铁案。而且黄克诚的回忆录也有记载。&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash; 林总上山，是东哥征召的。林总当时是政治局常委，党的副主席。&amp;mdash;- 东哥为什么要征召林总？&amp;mdash;- 这是一条非常重要的线索。显然，征召林总的原因只有一个，那就是东哥感到 “天气凉了，要加衣服。”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;关于您的第一点，8 月 1 日常委会的内容，由于剧透的顾虑，俺就简要说几句。您的推理略有疑惑，如：&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;“康生、李井泉：你并没有回答对你的意见书中我们提出的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀：在这封信里，我并不是攻击毛泽东同志。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总此处的回答，是辩解他写信的性质不是攻击，而不是他攻击另有其人，这是非常明显的。就算攻击计委，当时计委的负责人不是刘，而是李富春，而李富春的确在庐山会议前的上海会议受到了集中的批评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，彭和张要中央检讨，这个中央当然首先是犯了错误的中央，东哥当时固然不做国家主席了，但党的主席是谁呢？上海会议，是谁说自己挂帅，小平做副帅呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三，“小资产阶级狂热性” 所追究的责任只能首先是 “始作俑者”，而且，您也忘了，是谁在上海会议大喝 “彭德怀是恨死我的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，刘在庐山的表现，的确很激动，俺可以补充一个您还没有写上的。刘在批彭的会上，声色俱厉，还拍了桌子。同时，批彭的常委会发言中，还有一点，刘曾告诉彭总，华北座谈会不是刘指使的，彭误会刘，对他恨得要死。（东哥插言，华北座谈会是他指示开的。）但刘在庐山会议间是一心要纠左的，甚至在批彭的同时，还想要胡乔木继续完成原定的纠左会议记录，但&lt;strong&gt;胡乔木不敢向东哥上报&lt;/strong&gt;。 如果彭总是针对刘的话，胡乔木有什么好不敢的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认为庐山会议，彭总上书是针对刘这个提法，是很常见的一个说法之一。但很遗憾，俺还没有找到一条可以信服的证据。（您帖子里的所有资料俺都早已看过。并没有颠覆性的新证据。）。而且，庐山会议的进程的几个关键点，都是东哥决定的。从 16 日批发彭总来信，到 23 日大会发言，到 26 日宣布 “不仅对事，也要对人”。&amp;mdash;- 而且后来，给张闻天的回信，给周小舟的回信，“机关枪，迫击炮的由来” 等等，都是东哥的举措，&amp;mdash;&amp;ndash; 细查东哥 7 月 23 日的发言，更是 “饱含感情” 的愤激之言。根本不是为刘出头的样子，而是因为自己被 “刺” 了一下的防御反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，如果您回顾俺上面的帖子的话，应该可以看到一点，那就是彭总给东哥写信，是因为周小舟和东哥夜谈后，得到东哥准备 “纠左” 的印象后鼓动彭总，才发生的。&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash; 如果彭总是对刘不满的话，他何必要等到周小舟鼓动后，才会要给东哥上书呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，坦率地说，如果一个爱好者看过了足够多的关于庐山会议的相关资料后，会发现关于庐山会议，彭总给东哥上书的证据如一片森林。而所谓彭总对刘少奇不满，而东哥为了权衡而牺牲的 “证据”，如果是有的话，大概也是掠过森林的一阵微风吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代史是一个史料较为丰富的领域，所以，对一个重大历史事件的性质判定，一般都很难发生颠覆性的新发现，当然，对于事件性质的程度深浅的认同，则主观的因素能产生作用。庐山会议，俺的看法也是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实您这个发言，细节部分有所问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭真上山是代表中央书记处的。而不是刘系的背景。请注意一点，是东哥亲自给杨尚昆（中央办公厅主任）写信要彭真上山的。而且，那个时候，如果您猜想的彭总的信是针对胡服的话，但 7 月 16 日，彭总的信才刚刚公开，还没有产生影响。东哥已经叫彭真上山了。所以事实很清楚，主导庐山会议的，只有一个人，那就是东哥。感到威胁的也只有一个人。还是东哥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**花之，顺便也提一个比较容易忽略的事实。。**&lt;em&gt;52&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胡服同志所受到的吹捧，和东哥比起来，无论在质量和数量上都少的多啊。。。广告铺天盖地，知名度自然登峰造极。（个人崇拜是一种很牛的政治力量来源啊，也是一个遗泽无穷的民间力量。）&amp;mdash;&amp;ndash; 所以东哥现在即使在心理学层面上，还是粉丝多多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，很多事也不尽然，假如这么引申的话，我们自然会问，若人心都在东哥身上，那他的遗孀的下场怎么就没人同情呢？说到底，他的遗孀也不过是忠诚地为东哥打冲锋罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以民间舆论，不可不信，不可全信。&lt;img src=&#34;https://www.talkcc.org/bbsIMG/UBBicon/em07.gif&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国现代史的一大问题就是长期宣传留下的后遗症。比如彭总上山，本来都不想去的，结果被粉刷成主动上山为民请命了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如，他在庐山说周公 “老奸巨猾”，正史的记载就几乎没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又比如说，张闻天当年去东北做省委书记，听说有土匪，连去都不敢去，同行的军分区司令，后来的海军副司令方强中将做了很多思想工作也不行。这个事儿，俺也是后来看到方中将的书才知道的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，所有庐山会议被打到的家伙，都自己给中央写检讨，承认错误。（包括彭，黄，张，周），但有一些宣传硬是把他们写成铮铮铁骨。唉，要真是这样，又何必写检讨呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，当代史最终并不是非此即彼的简单逻辑。好在有一点，留下来的革命回忆录足够多，互相参看，总算能在字里行间找出写好玩的东西啊。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，现代史的研究就是煤炭工人，一个是挖，一个就是越挖越黑啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**首先来送花。。接着再谈几点。。。**&lt;em&gt;14&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1，大跃进东哥的责任，除了是他发起这一大块以外，还有一块较为 “隐蔽” 的，那就是&lt;strong&gt;反反冒进&lt;/strong&gt;，恰恰是这个运动，（请注意，当初，胡服和周公是两个人一起批准了 “反冒进” 的人民日报社论的。），使所有党内的高干都有意或无意地走在了东哥 “左倾” 的一方。正因为如此，后来大跃进的闹剧才会蔓延的这样快。也正是因为如此，在大跃进的问题发生后，就算谭震林，谭政，王震这样的高级干部，在目睹下面严重的问题时，也不敢向东哥汇报。这一点如果不认识到，就把 “大跃进” 给割裂了，事实上，大跃进不过是东哥 “为了崇高目标” 的一个大战略的一段而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，胡服在整个过程里，只是追随者里较为踊跃的一个，而不是起决定性因素的那一个。东哥是无可争议的大跃进的 “始作俑者”，顺便说一下，这个称号是东哥老人家自己承认的，（而且不止一次），为什么还有热爱东哥的同学对此视而不见呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其二，关于胡服在大跃进的表现，张宏志那一本很难说是学术作品。因为倾向性仅从标题就扑面而来。吴冷西的回忆录就在俺手里，也无新意。如要看，您可以参考《刘少奇年谱》， 鲁彤 冯来刚《刘少奇在建国后 20 年》，邓立群等的《回忆少奇》等等，作为副董事长，胡服同志当然在大跃进的开始欢欣鼓舞，头脑发热，但坦率地说，俺认为这远不足以使我们可以忽略董事长和总经理的责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三，认为目标是良好的，所以错误是可以原谅的看法，俺觉得是有一个致命缺陷的。 &lt;strong&gt;那就是，一个出于 “崇高目标” 的领导者在他发现并认定自己决策错误时，是否同样能表现出 “为了崇高目标” 改正自己错误的勇气。&lt;/strong&gt; 如是，我们当然可以原谅，因为该领导者是前后一致的。 &lt;strong&gt;可如果不是呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为后来者，在查看一段历史进程时，我们是否应该只看事件开始时的初衷，而不顾及事件结尾时的改正呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，如果可以直率地说，俺认为您对材料的了解广度还不够。而有一些分析，比较粗疏。如：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“周小舟，30 年代后期曾担任过毛泽东的秘书，时任湖南省委书记，“上有好者” 是指毛泽东吗？有可能，但可能性不大，**周小舟哪来的胆量敢当面调侃老毛。**从毛的反应来看，“可是毛泽东不仅丝毫没有引起反感，反而更加谈笑风生了”。那么，这个 “上” 是指刘的可能性大，还是指毛的可能性大？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粗体部分。。。俺实在无话可说。因为后来说东哥有斯大林晚年危险的。。。恰恰也是这位周小舟同志。他固然是一个书生气的人，但风骨和胆量都是庐山上最牛的一个。您的猜想，似乎对相关的资料体会的不够深入吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讨论历史，看起来门槛很低，但其实不然。因为具体的历史事件所涉及的因素很多，所以相关的资料一定要看的足够的多，才会形成一个大致的轮廓。就如庐山会议而言，俺所见的跟帖者里面，提到的例子大概都在那几本主要的书里。俺的参考中，诸如权延赤的《周惠与庐山会议》，童小鹏的《风雨四十年》，水静的《特殊的交往》，马社香的《庐山和名人记录》，《林彪军事生涯》，《张闻天选集》等等，跟帖里少有提到的。俺文章里的很多小例子都是这样一点一滴采过来的。因此，跟帖中有些意见，在俺看来，似乎因为和俺是在一个不同的材料基础上，看法自然不同。但对于俺而言，如果能和诸位以尊重事实这一出发点共勉，则这个讨论自然将是一个很不错的互动。&amp;mdash; 如若未能，就算与俺看法不同的诸君，增广益闻吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对照 65 年 11 月 30 日林彪给毛泽东的信 彭的信的确不专业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;主席：有重要的情况需要向你报告，好几个重要的负责同志早就提议我向你报告。我因为怕有碍主席的健康，而未报告。现联系才知道杨尚昆的情况，觉得有必要向你报告。为了主席有时间先看材料起见，现先派叶群送呈材料，并向主席作初步的口头汇报。如主席找我面谈，我可随时到来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;首先信的主题明确：有很紧急的事要报告，其次为了使主席对于要报告的事儿有了解，先派叶群送呈材料，最后随时听候主席的吩咐或通知。有起因、目的和措施； 简单明了而且措辞得体讲究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再看彭的信，通篇都是和自己主管工作无关的全局性问题，尽管，相比同期其他 tg 高层的文笔，逻辑严谨，但既无措施又无目标，仅仅是指出问题。这种文字如果是现在的经济学者写写还能在媒体那里有所收获，但在那个年代的 tg 中央可就不是如此简单了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比彭，李井泉、肖华、王任重等都还是小字辈。小青年看不起老东西的事情那儿都有。即便眼下在西西河，也有人认为老的只能写写《我的前半生》而写不出《中共 90 年》（还差几年好像）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果后来没有大饥荒和文革，庐山会议即便是同样结果，可能还不会有如此大的影响。但是历史事件都是有历史联系的，从来也不是孤立的、机械的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山10 彭总上书 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-10/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-10/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;彭总在庐山会议的这一封信，改变了很多人的人生，甚至可以夸张地说，在一个小的程度上动摇了国家的命运，但我们不能单纯地为了一个风暴而来怪罪鼓动翅膀的蝴蝶，因为蝴蝶只不过是引发一连串连锁反应的肇端罢了，在风暴的最初，没有人会想到，这一封三千多字的上书，开启了如此之多的灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在当时和后来，对于彭总的这封信有两个极其错误和极端的解释。一个是认为彭总的上书是反党，向总路线进攻。&lt;strong&gt;这个罪名，无疑是荒谬和愚蠢的。&lt;strong&gt;一个反党成员亲自在私下的场合向党主席提交他的罪证，这在逻辑上就是一个笑柄。&amp;mdash;&amp;ndash; 另一个说法是彭总在对东哥为民请命，这种说法除了在一批老同志对彭总的怀念文章里，我们可以因为他们为彭总后来的悲惨命运同情而在此对彭总赞誉这个理由来理解以外。对于很多为了打倒中国现代革命代言人的东哥，而进行的故意美化彭总来打击东哥的宣传和言论，俺觉得应该再一次地提出批驳。因为上面俺已经提到了，彭总本来连庐山会议都不想参加，他哪里有一心为民请命的&lt;/strong&gt;初衷&lt;/strong&gt;呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，上了山之后，彭总的确在小组讨论里，对大跃进的种种问题提出质疑，但这个时候，他的言论并没有触动东哥。&amp;mdash;- 东哥在 7 月 10 日的发言就证明了这一点。 “成绩还是主要的（彭老总说一个指头多一点）”。所以综合上面两点，我们在分析彭总的信之前，最好要持一个平和的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来再分析彭总上书的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在知道，在彭总写信之前，他得到了周小舟的鼓励。根据李锐的《庐山会议实录》，彭总还赞许周小舟说：“你当了我的参谋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，彭总的上书是在周小舟在 7 月 11 日和东哥夜谈后得了东哥决心 “纠左” 的印象后才发生的。我们知道，关于大跃进的具体问题，彭总在之前的小组会上已经提了很多了。（相关资料请同学们自己查阅），那么他这次上书，&lt;strong&gt;有何新意&lt;/strong&gt;呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，要注意的一点是，在没有被东哥公之于众前，彭总在写他的 “意见书” 时，本以为只是给东哥个人的信，（他后来对信被公开也很伤心，）因此，必然，我们可以推定，彭总在写这封信的时候，有一部分的内容是针对东哥的，而且，既然彭总不愿该信在没有通知他之前就被公开，那么，这一部分的内容自然不可能是对东哥的赞誉之词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，顺着这条思路下来，我们看到了后来被揪出来的两条：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一条是 “我们在处理经济建设中的问题时，总还没有像处理炮击金门、平定西藏叛乱等政治问题那样得心应手。”这一条虽然说得很委婉，但实际上是指出，处理政治问题的那个 “我们” 对处理经济问题并不懂。很明显地，当时对政治问题有最后决策权的只有一个。那就是东哥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再一条，“小资产阶级的狂热性，使我们容易犯左的错误。在一九五八年的大跃进中，我和其他不少同志一样，为大跃进的成绩和群众运动的热情所迷惑，一些左的倾向有了相当程度的发展，总想一步跨进共产主义，抢先思想一度占了上风；把党长期以来所形成的群众路线和实事求是作风置诸脑后了。”&amp;mdash;- 这句话同样说得很委婉，粗看起来好像是彭总在作检讨，说自己 “&lt;strong&gt;被成绩和热情所迷惑&lt;/strong&gt;”，“&lt;strong&gt;一些左的倾向有了相当程度的发展&lt;/strong&gt;”。（史注：彭总在大跃进初期的确也很相信，也很左倾），但这句话的潜台词是，&lt;strong&gt;大跃进运动因为 “小资产阶级的狂热性” 而犯了 “左” 的错误&lt;/strong&gt;。这诚然是当时的事实，但问题是大跃进的 &lt;strong&gt;“始作俑者”&lt;/strong&gt; 是谁呢？是谁亲自上阵，把经济工作的领导权从周公和陈云手中拿走呢？又是谁在会议上指出 “成绩和问题是九个指头和一个指头的关系” 呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便提一下，有一些人认为，彭总的这封信是针对在大跃进中同样很活跃的胡服同志的，俺希望他们可以耐心地看一眼上面的分析。简单地说，彭总这里的批评，胡服同志当时，还没有这个资格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，回来，很明显地，彭总在这里是用一种极为委婉地方式来规劝东哥。值得注意的是，就算是一贯直来直去的彭总，在这个时候给东哥上书都是用如此曲折，背面敷粉的方式来表达，东哥当日的权威之盛，可见一斑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，可以看出，彭总的意见和周小舟，李锐的意见是相通的，一个是指出东哥搞经济还不懂，另一个是大跃进的错误主要是因为左倾，而首先的责任就是东哥本人。&amp;mdash;- 因此，扭转当前国家经济困难的关键在于东哥要让专家（陈云）搞经济，同时必须带头纠左。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，特地再指出一点，彭总的上书和周小舟的鼓励的确有一定的关系。一个证据就是周小舟在后来庐山风云骤变之后，曾有领导暗示他对彭总反戈一击以求脱身，但他坚持了自己的书生本色，并认为本来彭总的上书就有他鼓励的原因，又怎么忍心回头去攻击彭总呢？（实际上，有一些研究者认为，彭总的信可能不全是他一人完成，对于这一点，俺并不认同，后面再讲述俺的理由。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，现在我们知道，彭总的确用书面的形式向东哥提交了一份善意的规劝和批评。那么，作为收信人，东哥的反应会是如何呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总的信是 14 日下午送达东哥的。14 日上午，他步行了 8，9 里路，（按常理推算，约一小时），信步到庐山的植物园参观。进了门，看到两条标语，一条是 “中国共产党万岁！”，另一条是 “毛主席万岁！”，彭总看了一眼，轻声说道：“哪个人能活到万岁？形式化！”&amp;mdash;&amp;ndash;（这是大陆史学研究者马社香在访问当时植物园接待彭总的朱国芳的收获），回去之后，彭总在秘书誊清的信上签名，然后送交东哥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同日，庐山会议《议定纪录》写出第一稿，并印发会议，总的精神还是纠 “左”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一天是星期二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过了一天后，到了七月十六日，东哥指示把彭总的信印发到会人员，上面加了一个标题 “彭德怀同志的意见书”。同时，他指示要党的副主席林总，总参谋长黄克诚，中央书记处的负责同志彭真上山。（中央书记处总书记邓公打台球扭伤了腿，正在家治病。&amp;mdash;- 牛人的运气就是强势。）顺便交待一下这些上山的人后来的表现，黄克诚大将的遭遇就不必说了，林总的表现后面再着重写出，而彭真同志，在东哥后来 7 月 23 日的扭转乾坤的谈话后，代替周公，主持了庐山会议工的讨论工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥，这一年已经是他作为这个执政党的领袖的第二十三个年头，长期处于最高位的他老人家，对于远处一些细微的风雨都有敏感的预见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在权延赤的书里，他曾经轻描淡写地说，东哥收到了彭总的信之后，反应是对卫士说：“彭总老是给俺送消极材料，柯庆施给俺送积极材料。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一段记载其实是卫士的记忆错误，（或者是作者失察。）因为彭总的确之前给东哥送了一些反应大跃进中出现的问题材料以及军队中一些干部的怨言。东哥的这句话，是之前收到彭总这些材料时的反应，而不是评论彭总的这封信的。否则，就无以解释他老人家召唤林总等人上山的原因。（1959 年 8 月 4 日，林总和周公等出席毛泽东召集的会议，向新上庐山的中央委员传达中央的精神。在会议上第一个发言：&lt;strong&gt;我是先到的援兵&lt;/strong&gt;，你们是最后到的一批援兵。）显然，东哥在细读彭总的上书后，觉察到了至少，在政治局内部，他的国防部长认为：当前的形势是不好的，而问题的根本在于他本人头脑发热，不顾经济规律，发动了一次 “左倾” 的大跃进。既然，彭总已经用书面的形式把这个意思送达他本人，那么，作为最高位者，东哥必然要考虑一点，彭总的这种想法是否仅仅是他个人的，还是有一定的支持者。目前庐山之上，吵吵嚷嚷的原因就在于对大跃进错误的探讨，而这个探讨深究下去，会到怎样一个程度？他同样必须考虑。林总后来在他私人的小笔记里记道：“他最大的忧虑就是选举时是否能得到多数票。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是有历史渊源的，当年井冈山时，东哥失去在红四军的领导权，就是因为在选举中输给了陈毅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，即使是为了未雨绸缪，东哥也必须重视彭总的这封信所隐含的信息，他也同样要注意其他同事对此的看法，如果要问东哥对彭总来信的反应，这就是答案，他一方面将信抛给与会各个方面大员，同时叫林总，彭真，黄克诚上山。无论如何，这不是一个欢迎的态度。而后续的故事，也让我们更清晰地看清东哥此时的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**彭的看法和周小舟等一样，**&lt;em&gt;3&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望东哥出手承认左的错误，不要亲自管经济工作。&amp;mdash; 而不是要东哥退居二线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总上书的还有一个原因在于，东哥的号召里比较大，如果他彻底下决心纠左，效果会更明显。&amp;mdash; 本来彭总也是有顾虑的，因为他也意识到东哥本人就是大跃进的发起者，但是周小舟以为，东哥已经下决心纠左了，所以给彭总带了引起误解的信息。&amp;mdash;- 要知道，东哥在私下场合和周小舟等这样的小字辈承认错误，和在公开的党的高干会议上承认自己错误是有本质区别的。&amp;mdash; 尤其是，进言者是和他有多年隔阂的彭总。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山11 毛彭旧事 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-11/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-11/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1959 年 7 月 17 日，在知道林总等上山后，东哥并不急于和林总碰面，而是在当日下午五点到晚十点，召见周小舟，周惠，田家英，胡乔木，李锐。被召见者中，前两位是湖南的父母官，也是大跃进中表现优秀者，后三位（包括周小舟）是起草本次会议结论的撰稿者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次座谈，据后来李锐的感觉，东哥的意思是，“这一次会议实质是反冒进，我是反冒进的头子”，&amp;mdash; 也就是说，东哥的倾向还是纠左，但细品具体的谈话内容，事实上，不论是田家英，周小舟，或李锐的纠左进言，东哥都没有&lt;strong&gt;完全地&lt;/strong&gt;肯定。&amp;mdash;- 这是一个很自然的反应。&amp;mdash;&amp;ndash; 首先，东哥在之前的八个月中，一直致力于纠左，这是事实，和他在此次庐山会议的倾向是一致的。其次，和这些&lt;strong&gt;彻底&lt;/strong&gt;纠左的秀才们不同，做为最高位的东哥，他当然不会一屁股地坐在一边，毕竟他老人家自己是大跃进的首倡者。所以，他虽然肯定纠左，但这个纠左的力度和具体的措施，他是有分寸的。&amp;mdash; 那么，叫这些起草会议结论性文件的秀才们来，也就是东哥的一种 “吹风” 手段，希望这些秀才们领会他的意思，在给会议结论起草时，不要过于偏激。另一方面，这也是东哥 “团结” 大多数的一个表现，伟大的政治家，从来都不会让自己处于孤立，而且，他们还会尽可能地团结和争取更多的中间力量。东哥对这几位秀才的宠爱，在庐山会议上是非常突出的。因为此次已是第二次个别召见了，而且一起喝茅台，秀才们还敬酒等等。这说明了东哥作为一个大政治家的胸怀和城府。&amp;mdash; 不过可惜的是，这些秀才们，（除了胡乔木跟东哥更久，也更聪明外，&amp;mdash; 事实上，胡乔木是这五位客人中，后来遭遇最好的一个。），由于年轻，缺乏历练，不懂得东哥的深意。&amp;mdash; 依然痴情地以为，东哥是无条件地站在他们一边的。&amp;mdash;- 历史很清楚地告诉我们一个残酷的事实，但就是在人与人交往之间，误解是普遍存在的，象东哥和周公这样心有灵犀的搭档，真的是凤毛麟角啊。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在交杯换盏之见，周小舟问了一个敏感的问题，&amp;mdash;&amp;ndash;“彭老总写过主席的信已经印发下来了。。”&amp;mdash; 周小舟这个鼓动者毕竟在此时还有忐忑。&amp;mdash;- 东哥的回答是：“我批了几个字，想听听意见。”&amp;mdash; 这是一招避实就虚的云手，&amp;mdash; 但接着还有一手用意深远的劈空掌 &amp;mdash;-“洛川会议后，华北军委分委（即中央军委华北分委）发个小册子，不同意中央在洛川会议定的游击战为主的战略方针，这个小册子被王明拿去利用了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的这记劈空掌其实对这五个听众而言，略有点对牛弹琴，因为这五个都过于年轻，不知道东哥这话的后面浓重历史背景。&amp;mdash;- 东哥和彭总之间的爱恨情仇实在太长也太久了。洛川会议在 1937 年，那一年，胡乔木 25 岁，刚刚到达延安，还是一个 Nobody, 周小舟也是 25 岁，已是东哥秘书，但这时候在新疆搞统战，周惠那时候才刚入党，年方 20，田家英那年才 16 岁，还是红小鬼，李锐也不过 21 岁，&amp;mdash; 所以东哥提到的这件事，他们都没有一个深刻的印象。庐山会议三十年之后，李锐才若有所悟，其实是点给这些秀才，彭总历史上是犯过大错误的人。&amp;mdash; 因此，我们的目光不得不从庐山回到遥远的二十年前了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1937 年，对于东哥而言，是一个比较痛苦的年份。这个时侯，中国的命运，中共的命运，以及他个人的命运，恰恰处在一个非常敏感的转折关头。&amp;mdash; 自前一年的西安事变之后，由于国内抗战形势的发展和共产国际出于苏联为避免两线作战而需要中国国内一致团结对日抗战以拖住日本这两大原因，中共已决定和血战十年的宿敌，国民党联合。洛川会议的议题就是 “国共两党关系问题和中国共产党在抗日战争时期基本任务”。&amp;mdash;- 在这次会议上，东哥的意见是：“一，必须坚持抗日战争中的无产阶级领导权；（也就是 TG 要有独立性）二，在敌人后方放手发动群众，独立自主地广泛开展游击战争，使游击战争担负起配合国民党正面战场，开辟敌后战场，建立敌后抗日根据地的战略任务；(即 TG 要乘机扩张）三，在国民党统治区，放手发动抗日的群众运动，和国民党的片面抗战路线作斗争；（对国民党要又打又拉）四，在有利于动员全国人民参加抗战的前提下，争取全国人民应有的政治经济权利，以减租减息作为抗战时期解决农民土地问题的基本政策；五，八路军的具体战略方针是独立自主的山地游击战。（不要拿 TG 这时候一点点本钱去硬拼）&amp;mdash;&amp;ndash; 从现在的观点看，东哥的这些提议，无论是为了 TG 的利益，还是为了当时抗战的大局，都是高瞻远瞩，非常重要和正确的。（坦率地说，当时国民党在抗战的组织和战略上都有极大的缺陷，国民党作为一个政治力量，其内部是极为涣散的，其代表的阶级是落后的。因此 TG 在抗战中要坚持独立和扩张，绝对是有利于国家人民的决策，也是被后来的历史事实所证明的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但问题是，东哥的这些非常有远见，且非常” 实际 “的决策并不能在当时得到党内广泛的认同。&amp;mdash; 尤其是王明从莫斯科飞来后，党内的思想出现了混乱。&amp;mdash;- 东哥后来对王明有一个一针见血的评价，“他对中国的事情考虑的太少，为别人想的太多了。”&amp;mdash; 所谓 “&lt;strong&gt;别人&lt;/strong&gt;”，就是&lt;strong&gt;共产国际和苏联&lt;/strong&gt;。&amp;mdash; 王明为了苏联的利益，错误地认为 TG 应该无条件地和国民党合作，听从国民党调遣，（所谓一切通过统一战线，一切服从统一战线。）&amp;mdash; 具体到军事指导方针上，就要求当时兵力单薄的八路军主动和日寇打运动战。（即集中主力和日寇硬拼，而不是分散以发动群众。）&amp;mdash; 我们开头已经提到了，由于草地上东哥等中央红军和张国焘四方面军的斗争，朱老总留在了红四方面军，所以后来到延安后，彭总就实际上掌握中央红军，乃至后来会师后红军，以及改编后八路军的指挥权。&amp;mdash; 当王明提出他的路线时，彭总和他所在的华北军委分委会，在提出的《目前华北战争形势与我军任务的指示》，把 “运动战” 放在 “游击战” 前面，而且，尤其重要的是，彭总当时还特地去武汉拜会王明。&amp;mdash;- 这一点对当时的东哥而言，是非常心痛的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash; 我们必须了解，东哥在成为中国革命的领袖这条路上，走得是非常艰苦的。&amp;mdash;- 他老人家天资卓越，慧眼独具，中共一大的代表里，只有他老人家是亲手开创出一个井冈山根据地并发展为后来最牛的中央苏区，（张国焘不是鄂豫皖根据地的开创者，而是后来中央派过去的钦差大臣。），他也不是一开始就懂得抓权的重要性和具体的手段，但我们知道，当初，朱老总和陈老总带南昌起义部队上山，后来红四军开会，东哥就被夺了权，陈毅成了前委书记，后来中央苏区搞出来了，东哥拼死拼活，打退了三次蒋委员长的重兵围剿，结果被国民党抓的在上海立不住脚的中央一到苏区，他又被夺了权，成了一个 “&lt;strong&gt;鬼都不上门&lt;/strong&gt;” 空头苏维埃政府主席。而且尤其痛苦地是，对于他一手创立起来的基业，博古，洛甫，李德之流 “&lt;strong&gt;崽卖爷田不心疼&lt;/strong&gt;，” 活活糟蹋了当时红军大好形势，最后落得开始大突围的长征。&amp;mdash; 在这样的教训面前，东哥改变自己同样高傲的个性，折节下交，和洛甫，王稼祥一起，在遵义会议上，夺回军事指挥权，成为三人团核心。（这个时候，东哥还只是军事核心一员，还不是党的领袖。）&amp;mdash; 但后来，东哥在指挥部队对国民党围追堵截的东躲西藏中，由于跑了比较多的弯路，部队比较劳累，还是引发了部队指挥员的不满。红一军团长林总，给「三人团」写了一封信，提请毛、周、朱德随军主持大计，请彭总任前敌指挥，迅速北进与红四方面军会合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，1935 年 4 月中旬，胡服同志到红三军团担任政治部主任不久，也感到部队中对「只走路不打仗」的强烈埋怨，给中央军委发了一个电报，但胡服拿着电报要三军团长彭德怀和三军团政委杨尚昆签字，彭德怀认为电报所述内容与他的看法不同，拒绝签字，杨尚昆则在电报上签了字。（事实上，后来庐山会议上，胡服同志揭露，这封电报的大意彭总是同意的，但却不愿在电报签字。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，东哥为此马上开了著名的会理会议，批评了林总和彭总。（东哥并据此认为，林总的信是彭总挑拨的。这个误会一直到到庐山会议时，彭总和林总当面对质时，才由林总说明白。&amp;mdash; 但这个印象却留在东哥心中已经二十年了。&amp;mdash; 而且彭总当时未必对东哥没有意见。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时的东哥，刚刚获得失去很久的权力，恰如失恋不久的女孩才步入另一段感情，看到对方有外遇的征兆时，反应自然是很敏感的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，这一次，王明 “从天而降”，由于后面有共产国际的背景，也让东哥感到了威胁，而彭总的举措，无论如何，又触动了东哥掩埋的回忆。&amp;mdash;- 对于出身红一方面军的红三军团长，现任八路军副总司令的彭总，东哥本是对他有所倚靠的，但彭总的无心之过屡次伤到了东哥最敏感的部分，这一些埋藏已久的炸药，随岁月的流逝，由于彭总和东哥两位鲜明的个性如生姜老而弥辣，并未随之失效，反而更加危险，在 1945 年，通过整风运动，彻底建立其牢固领袖地位的东哥，终于对彭总的以往过错进行的清算。这就是著名的华北军队和地方工作座谈会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;胡服那个电报具体内容是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会理的事情看得不多，总觉得有点诡异。按现在网上的流行说法，101 写了一封信，老大就迁怒于无辜且不知情的石帅。这个没啥道理啊，毛老大再有浪漫气质，这个思维也太跳跃了吧，怎么就突然扯到石帅身上呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写老总小传的马甲曾经语焉不详的提过一次，说石帅会理的时候背后还是做了不少小动作的，只不过具体到 101 的那封信，确实不是出于他的授意。联系到他的其他小动作，老毛才会以为信也是出于石帅的意思。不知史兄有何见解？胡服的电报是支持老毛的，还是反对的？如果是反对，就更不对头了，胡服和杨尚昆可都是坚定的毛派啊，老毛一直也没怀疑过他们。如果是支持，那庐山上胡同志为啥要帮石帅说话，说他其实同意电报内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于这件事情，俺知道的也是第二手的资料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据高华的《红太阳是怎么升起来的》和李锐的《庐山会议实录（增订版）》，《杨尚昆回忆录》大致情况是，会理会议前，彭总由于对东哥指挥军事不满，批评当时的军委，（大概是发牢骚，之类），胡服同志当时是政治部主任，听到彭总的意见，认为应该向上级打电报。据胡服的看法，这封由他和杨尚昆的电报，其实是彭总的意见，（就是对东哥指挥军事的不满），但彭总不签字，不负责，却是 “不勇敢” 的做法。顺便提一下，那个时侯还有一位将领对东哥的指挥不满，他就是黄克诚大将。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【文摘】补充杨尚昆的一段回忆&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;10&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip; 长征这一段是这样的：遵义会议以后，四渡赤水，四渡赤水的正确我不去讲了，没有这个大迂回，就摆脱不了敌人。但当时队伍的情绪很不好，很重要的原因是不停地走路，不分白天晚上，不管下雨，而恰恰下大雨，我们都在雨中晚上行军。应当说这也帮助了我们，敌人的飞机侦察不到了。那时军队也不像现在，什么事情都要讲清楚，开个高级干部会，根本没这事。我在军团工作，知道一些，但也不知道要四渡，四渡谁也没想到，这是毛主席的运筹。二渡赤水，打了遵义，大家都很高兴，可又要跑，部队可拖苦了，干部战士直骂娘。后来会理会议，林彪就出头反对毛主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当时三军团思想也很混乱，三军团有几个爱讲话的人，咱们黄老黄克诚就是一个。毛主席批评说，上至中央下至支部，他都有意见。当然有的意见是对的。另外，队伍总挤在一起走，也发生问题。比如这条路，你的部队在两个钟头前通过，我的部队来了就顺当。但一下雨，你停下来，等我来了，你还没有走。不只一军团、三军团骂娘，军团内部、军团之间也骂，士气不高，很涣散。**我听说中央闻天同志也悲观，要求离开军队到白区去。**恰恰这时三军团政治部主任袁国平病了，少奇被派到三军团当政治部主任。这是遵义会议以后、会理会议以前。他来后，接触了一些团级干部，**这些干部也不知道少奇同志的根底，话讲得很难听。**黄克诚，还有彭雪枫也是敢讲话的，那时又没现在这么森严，中央也敢骂。少奇觉得这不好办，他确实做了很多工作，维护遵义会议后的中央。他写了电报报告中央，这样与彭德怀有了冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀也是一肚子牢骚，通过贵阳时他的牢骚最大。当时，军委命令三军团派两个团堵住贵阳两条大路，掩护整个部队通过 24 小时。结果 24 小时根本没通过，搞了三天。幸好蒋介石没多少队伍，贵阳是空的。另外行军碰到中央的队伍抬担架，一下雨，担架不走了，天一亮，发现前面队伍已走出几十里，中间只有两副担架。那时彭德怀是一个主力，林彪是一个主力，但彭德怀没有敢叫毛主席下台。我那时负了伤，是一个小分队抬着我，同他们是脱离的。林彪叫主席下台时，曾打电话给彭德怀，叫彭出来指挥。据彭德怀讲，没有这件事。华北座谈会也兜这件事。后来彭德怀想起来，确有一个电话，林彪说了一下，叫他出来指挥。彭德怀当时说，你简直胡闹。他们两个也是不服的，彭德怀认为林彪不能打仗。当然也不完全对。林彪经常讲彭老总霸蛮。他们的性格也不一样，林彪像个书生，彭老总上了战场像个张飞，见到不顺眼的就骂。我到三军团当政委，说你这个司令员这么骂人还得了？确实是这样，他很有威望，大家怕他，也尊敬他。当指挥员没有这一点也不行。我常讲，彭老总一打仗，三个师摆开了，军团司令部的电话一架，问，第四师你阵地在哪里？回答是离军团四五里，在后面。师长赶紧撤电话，往前走。彭老总就是这么一种人，所以说他和林彪是一种人不对，说他对毛主席满意也不是。他同毛泽东历史上有争论。那时我们都叫老毛老毛的，不是后来这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当时，少奇应该说是正确的，向中央反映了一些情况。这些情况，军团干部，包括袁国平，还有我都不愿向上反映，反映没好处，也解决不了问题，而少奇认为问题严重。他写电报叫彭德怀签字，彭不签，说你报告你的，我不管。这样，在会理会议上，彭德怀受了批评，三个军团都受了批评。林彪那时马马虎虎，就那么回事。他要与毛主席脱离的想法，在红军东征前还有，这个我清楚，他就不愿意东征，说毛泽东你去山西，我留下，我搞我的。少奇那时起了很好的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　少奇在三军团时间很短，我记得是过了金沙江以后来的，会理会议后不久，到了藏民区就回去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嗯。。关于彭总是否无辜这个问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺不知道。。彭总的自述里面有些记载不见得都是实话。这个是确实的。他当时对东哥的指挥不满，大概也是事实。而对于他的不满，东哥心里是有数的。而且也很不爽。。。。。记了很久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山12 毛彭旧事之华北座谈会 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-12/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-12/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1945年，从二月到七月，断断续续之间，（中间隔着著名的中共七大）在延安召开了一次前后有43天的“&lt;strong&gt;华北地方与军队工作同志的座谈会&lt;/strong&gt;”。参加会议的有胡服、彭总、林总等，大会推选薄一波为主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华北座谈会本来安排的议题是总结华北敌后抗战的工作，“&lt;strong&gt;是因为在华北主要是在晋冀鲁豫区的工作中，地方干部及一部分军队干部对彭德怀同志有某些意见，长期未得到解决&lt;/strong&gt;”(薄一波语)， 所以利用七大开会前的时机来解决一下这个问题，这也是由薄一波向彭德怀建议召开的。彭德怀当时也说：“&lt;strong&gt;我早有这个想法。我这个人是‘高山上倒马桶，臭气出了名的’，让大家批评批评很好嘛。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上引自散木的《彭德怀与华北座谈会》。这里首先需要补充的是上面提到的晋冀鲁豫区的军事首脑是后来的刘伯承元帅。而在此次座谈会的前一年，1944年4月30日，在晋冀鲁豫区和相关军队系统的座谈会上，刘帅做了《晋冀鲁豫抗日民主根据地现状的报告》，其中对彭总指挥的百团大战进行总结，承认了成绩，也指出了错误。虽然，刘帅的报告只是对自己执掌的一二九师和晋冀鲁豫根据地的工作作了自我批评。并没有针对战役的指挥者彭总，&lt;strong&gt;但这个报告却引起了东哥的共鸣，并借这个机会对彭总进行了敲打。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百团大战的战果和影响，我们在此暂且不论，但作为战役的发起者，彭总虽然在事先向中央军委对战役计划有过备案，但具体的发起时间，确实没有得到中央的批准，而由他本人决定，提早发动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在当时的通讯情况下，这个错误至少在组织程序上，是有问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而以刘帅的报告为由头发起的对百团大战的批评，彭总并没有接受。（而且恐怕心中也有忌恨，所以十年之后的军内反教条之争中，他对刘帅的严厉批判并非毫无前因。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，华北座谈会，按照薄一波的说法，本来的议题是总结华北敌后抗战的工作，但后来这个座谈会却发展为对彭德怀的过火批评，这主要是康生参加会议后所导致的。“&lt;strong&gt;康生首先打了一炮&lt;/strong&gt;” 从此把座谈会变成了批判会，讨论、批评的内容变成对彭德怀历史问题的“清算”。康生气势汹汹地对彭德怀说：“&lt;strong&gt;你在抗战开始时执行的是王明路线。你不懂根据地建设的规律，不发动群众。你组织的百团大战过早地暴露了我军力量，把日军力量大部吸引过来，帮了国民党蒋介石的忙。&lt;/strong&gt;”(薄一波《七十年奋斗与思考(上卷)》)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但值得注意的是，彭总作为八路军的副总司令，中共北方局代理书记，怎么会让康生如此严厉的批评呢？这当然是因为康生这时候是延安整风中最活跃和最令人生畏的人物，同时也是因为康生所作的，就是为了树立和维护东哥的权威。对于这一点，一直到三十年后的反“二月逆流”，东哥都是肯定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三，还值得注意的是，除了康生外，在此次会场上，彭总受到了全场几乎一致的“集中火力”式的批评。这不得不归结于另一个因素，那就是彭总在党内的确树敌过多。比较有代表性的，就是和彭总有积怨的罗瑞卿大将，他甚至当着彭总的面说：“&lt;strong&gt;主席要我们坚持真理，修正错误，而你却总是坚持错误，修正真理。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，同时，这样一次对彭总一个人的“座谈会”或“批判会”竟然断断续续开了四十多天，这显然暗示我们，彭总对这些批评或批判必然是报着抵触的态度，而且他肯定在很长一段时间内都没有给出让批判者满意的检讨或其他认错表示。虽然，他最后还是在七大上作了检讨，但恰如我们后来看到的历史所显示的，彭总对这些批评始终是不服气的。因此，他老人家在庐山会议上总结这段往事时，用了“&lt;strong&gt;华北会议操了我四十天娘&lt;/strong&gt;”这样一个表述。仅仅从字面上引申，彭总的这句话，已经让所有当时华北座谈会的参加批判者有了一个非常不名誉的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，对于我们看党史不多的同学，俺这里稍稍解释一下，彭总此处的“操娘”粗野表述，在当时TG高干的语言里面，是屡见不鲜的。比如带着眼镜，看起来儒将风采的刘帅，对于“&lt;strong&gt;Balls&lt;/strong&gt;”这个词很有偏爱。某一次和手下爱将开会，劈头就是一句“&lt;strong&gt;Where are your balls between your legs?&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接就用男人第一性征为诉求来鼓舞士气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，后来者对于彭总这句“操娘”，也不必过于看重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其五，话虽如此，但我们已经很清楚，这一次的华北座谈会，并不是一次简单的，让华北地区军政干部对彭总的发牢骚会，否则，康生同志就没有必要参加了。事实上，这一次大会，和对周公的批判会一样，也是一次通过检讨各个TG高干的错误来树立东哥无可争议的权威地位的一种“造势”手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，用这个表述，必然会引起一些同学们的不高兴，因为对于他们来说，东哥的权威好像不是天上掉下来，也是从娘胎里带出来的，总之是东哥的一种自然属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果经过了社会磨练的同学们，大概会理解，权威本身是需要培养和树立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么这种做法，对不对呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺的看法是，对于延安整风中的这些手段，必须要结合当时的历史背景和前后历史的延续来看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单地说，在这之前，TG领导的权威是“天上掉下来”的，即太上皇“共产国际”派过来或他们任命的，但在延安整风中，由于共产国际的解散，使TG必须开始建立自己的权威，（这就是“毛泽东思想”的命名的由来。），也就是说，客观上，必须要建立一个领袖的权威，这是基本点，也是一个当时历史的现实需要。所以从这点看，延安整风的目的无可非议。&amp;mdash;当然，对于建立这个权威的手段，非议是非常多的，&lt;strong&gt;主要一个是过火的大批判和算旧账式的历史清算&lt;/strong&gt;（比如对彭总，周公等等），一个是“&lt;strong&gt;非常喜欢让别人做检讨”&lt;/strong&gt;（田家英评论东哥语）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但作为后来者，俺的看法是，当时的这两种如果用现在的标准看，自然是一种令人难以接受和不公平的手段，可如果同比那个时代其他国家或政权的权力斗争，则这个手段已经算非常不错了。我们不必用苏联斯大林肃反的例子，或者蒋雄奇对邓演达，胡汉民等的例子。就是拿东哥的同事，比如张国焘在白雀园，夏曦在红二方面军来比，东哥的手段已经温和的太多。（有人可能要举富田事变，但那个事变首先有一个“兵变”的问题。再则也不是东哥本人的乱杀。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且尤其值得说明的是，东哥在具体的手段上很注重“以理服人”，他编辑了很多历史文件来说明当时被“整风”的前高干们的确有很多历史错误。（而且这诚然是事实），同时，还需要特地指出的是，在整风后，这些犯过重大错误的高干们并没有被打入冷宫，反而还是基本留任，甚至擢升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果用比较现实的标准来评判，东哥的延安整风，相对于之前TG的权力斗争，是一次巨大的进步。同时也是符合当时历史进程需要的。（这也是俺比较欣赏高华教授《红太阳》一书收集史料方面的工作，却无法苟同他在该书的评论部分的原因。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其六，在被“操了四十天娘”之后，彭总在当时中共七大上作了检讨。东哥后来问听众之一的师哲，对彭总检讨的印象。师哲说：“作为副总司令，检讨的算不错了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥听完，有一点不高兴，说：“&lt;strong&gt;态度很勉强，他的问题是目空一切，刚愎自用，骄傲自大，不听话！&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的这段评论，说明他可谓彭总知音。因为彭总的检讨的确不由衷，十几年之后还是不服。而他的评论同时也说明一点，那就是东哥对整风的目的就是希望将领们“听话”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其七，在华北座谈会期间的七大上，通过民主选择，产生了新一届的中央委员会。成员的名单是根据得票数排列座次的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1945年6月10日：七大第二十次全体会议。会议公布九日正式中央委员会选举结果。全会选举毛泽东、朱德、刘少奇、任弼时（以上皆为全票543票当选）、林伯渠、林彪（得票541张，排列第六名）、董必武、陈云、徐向前、关向应、陈潭秋、高岗、李富春、饶漱石、李立三、罗荣桓、康生、彭真、王若飞、张云逸、贺龙、陈毅、周恩来、刘伯承、郑位三、张闻天、蔡畅、邓小平、陆定一、曾山、叶剑英、聂荣臻、彭德怀、邓子恢、吴玉章、林枫、腾代远、张鼎承、李先念、徐特立、谭震林、薄一波、陈绍禹（王明）、秦邦宪（博古）等四十四人为中央委员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，在整风运动中得罪人无数的康生，排名远在彭总之前，所有的军队高级将领（后来元帅军衔的），彭总是排名最后一位。但是，6月19日的中国共产党第七届一中全体会议上选举了毛泽东、朱德、刘少奇、周恩来、任弼时、陈云、康生、高岗、彭真、董必武、林伯渠、张闻天、彭德怀等十三人为中央政治局委员。虽然是排名最后，但军队将领中，入选的除了德高望重的朱老总，就是彭总了。从这两份名单可以看出，其实这个时候的东哥对彭总是非常不错的。也是非常重视彭总在军队中的地位的。虽然在整风中给了他一个大批判，但在具体的工作安排上，还是尊重了彭总军中二号人物的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月12日：当时中共中央的书记处会议拟订中央军委成员：中共中央军事委员会主席毛泽东，副主席朱德、刘少奇、周恩来、彭德怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，简要地回顾了这个华北座谈会的目的，就是想让同学们了解，以彭总的较为自尊和敏感的个性，他始终没有释怀华北座谈会对他的批判。这一点使他在庐山会议上发言的目的除了公心之外，略有私意的嫌疑。（尤其是这个嫌疑是有他本人的气话作为证明的。），庐山会议作为一个大事件，包罗的各种因素很多，有些因素，历史悠久，有些原因，未必光明正大，所以还是那句话，对于这段历史，后来者最好保持必要的客观和冷静，否则，既然历史的事实无法改变，那就只能阅读者自己徒增烦恼了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;帖子回复：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客2 &lt;strong&gt;历史从来不简单，花之&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客2 &lt;strong&gt;楼主对这篇文章：“告诉你一个真实的大跃进中的毛泽东 ”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是网友-春天的惊雷在乌有之乡发表的，不知楼主对此有何高见？文章题目为：告诉你一个真实的大跃进中的毛泽东&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下文是该文章的总论，全文请看：http://www.wyzxsx.com/Article/Class14/200810/53417.html&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一段时间，右派们又在利用我党“坚持正确的舆论导向”的口号，不断地以大跃进为题，反复地做他们自己的“文章”。我们不得不象当年的马恩“啃酸果子——去批判修正主义者杜林”那样，不断地“尾随着”右派走，把他混淆的历史还原，令他那李戴的张冠重还给“张氏”。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人民尽知，毛泽东出于共产党人对人民、对社会主义的忠诚，无论在过去革命战争，还是和平建设，都坚决地要求破除迷信、思想解放、努力拚搏、积极跃进。不断革命和跃进，是当代真正代表人民、解放人民的根本标志，也是真正共产党人区别于剥削阶级政党、保持革命本色的根本措施。正是基于这一点，毛泽东一生都在坚持革命、主张跃进。而这所作所为，毛泽东又都是实事求是的，在他力主的1958年的大跃进中，也是这样。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一些走资者图穷匕现的今天，走资者也渐现“范跑跑式的‘诚实’”，——开始公布自己的资本主义企图。我们人民今天也已十分明了，从昨天到今时，一切的对毛泽东的栽赃，其实只是服务于一些人的否定社会主义的战略谋图。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文根据了张宏志《还清白于毛泽东》、吴冷西《回忆毛主席》和许全兴的文章（就是说，本文的著作权是属于以上三个人的），写述了以下十个大问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一 大跃进伊始，毛泽东即意识到会有“差失”而布置调查&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二 毛泽东听取汇报，产生新认识&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三 毛泽东确知某些人的浮夸和冒进&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四 毛泽东批评“穷过渡”说：即使我要死的时候，也不急急忙忙过渡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五 毛泽东针对浮夸，摇头撇嘴说:这不是&amp;quot;放卫星”，是&amp;quot;放大炮”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六 毛泽东要求“凡鼓吹高指标，鼓吹浮夸风的一律不登报”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七 毛泽东要求“浮夸性”宣传要转变：“如果不转,《人民日报》就有变成中央日报的危险”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八 1958～59年毛泽东屡次三番地召开纠&amp;quot;左&amp;quot;会议，他尖锐指出：“不要务虚名,而得实祸”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九 不幸为毛泽东言中——1959年，确有人因搞“浮夸”而得“实祸”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十 当年的庐山会议，本意仍是反左的，后来突然变成反右，其中“谜底”，今已现端倪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个事实：毛泽东是大跃进的发动者，并且，为了发动真正的大跃进，之前，他还曾强烈反过“反冒进”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 3 &lt;strong&gt;我以前曾经这样对楼主说过……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“潘大少是一个路数，好臆测，好做东哥肚里的蛔虫；你是另一个路数，好裁剪，好把历史整容成你认定的模样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私以为楼主比潘大少优胜的地方是潘大少那个一看就知道是非常主观的一己之见，不太立得住脚，而楼主则收集了足够多的材料，看似客观，足够全面，还符合TG目前的官方态度，对某些人来说简直是得了救命稻草一样啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面有人指，楼主论据摆得很足，但仔细思索其实根本就得不出楼主最后总结的那个结论，推论关系不成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说比这更严重的是楼主的裁剪修饰功夫吧。材料是够多了，但有利楼主最后结论的材料才是主要因素，起主要作用，不利的材料要么干脆忽略，要么轻描淡写，要么摆出来也是归之为不起决定性作用的次要因素，只是用来装饰一下楼主的客观立场。所以，foxjone，知道你所说的楼主会怎么处理了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，楼主妙语连珠地说了半天书，案头功夫做了个十足，得出的结论其实与这三十年中宣部的定调别无二致，惟一进步的地方可能是：承认彭总个人性格有问题，结怨不少，承认庐山的冲突不只是毛彭两人之间的冲突，在中宣部抽象化脸谱化简单化的宣传上迈出了可喜的一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然是中宣部的一贯调子，大家都知道是啥样的了，无非又是那老一套，而针对主席的潜台词，各人默念都念得出了吧。在楼主洋洋洒洒数万言后，越来越多人觉得不妥，开始不断有人开始爆发了。有人认为这个爆发是思想太纯洁了，不能接受主席的政治权术，我很想说其实不是那回事。反正我早提前一个多月爆发过了，现在就不用再爆了，意料之中的事还做不到淡定面对想想其实挺让人汗颜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说你这种写法还真一点不出我意料呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然知道还不是架不住要出声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真无奈。让人厌倦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我就能很淡定地想：收集这么多材料也不容易啊~当看历史八卦挺好的。至于那个结论，谁说一定要接受啦？花样耍得再多，老一套的说法也是越来越没市场了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后还是我那句话：主席是人，就绝不可能一手遮天。认为主席一手遮天者恰恰是把他当成了神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;太罗嗦，一句话：欲加之罪何患无词足矣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客3 &lt;strong&gt;政治家的话只可参考,你需要如楼主般综合各类材料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探究领袖们到底在做什么!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要总是拿&amp;rsquo;毛说什么&#39;,&amp;ldquo;刘说什么&amp;rdquo;,&amp;lsquo;周说什么&amp;rsquo;等当做其真实思想的体现.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;我们需要各种各样的说法，才能够综合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探究领袖们在干什么！按你的意思，当事人说的话不如局外人说的，是吗？你看楼主的文章的红字不都是在综合一个局外人“李锐”的说法吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客5 &lt;strong&gt;同意你的观点:需要各种说法.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当事人的话更接近事实,还是局外人的话更接近事实,得综合分析.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;到那个层次的领袖，说就是做&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本上，只要说话表态就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做，他们怎么做？每天除了吃喝拉撒睡，不就是批文件和开会说话嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;史教头的文章，综合的不也是各人说的话嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客5 &lt;strong&gt;你可参考美国大选,看看那个级别的领袖说和做有什么不同!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客6 &lt;strong&gt;美国大选不也是BLAHBLAH嘛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做，做什么？演讲骗钱，摆POSE做广告，还是BLAH BLAH。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本质上，这个级别的领袖，说就是做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山13 众说纷纭 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-13/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-13/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;回到庐山来吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 月 16 日，当东哥把彭总的信被印发全会后，整个会场像是一个油库被丢进了一支爆竹。虽然没有被点燃，但整个的气氛，却不同了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丢爆竹的东哥，在他印发彭总的信前，召集政治局在山常委开会，对朱老总，胡服，周公说，“要讨论这封信的性质。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话虽然并未标明东哥的最终决定，却已明显地反映他的倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对于接到爆竹的到会诸侯们，除了极少部分有幸得到过暗示的以外，其他的大多数都在紧张中感到了困惑。他们知道，上庐山是为了纠左，他们也看到，东哥已经一直纠左了八个月，而这个时候，军界的头号人物，功勋卓著的国际主义英雄，现任的政治局委员和国防部长，彭总写了一封基本上是对大跃进的错误表示批判，在模模糊糊中略有对东哥的影射之意的信件，偏偏又被东哥指定印发全场，所以，诸侯们很难了解此刻东哥印发该信的目的何在了。而面对彭总这样一个令人生畏的对象，他们对彭总的信又不敢大声置疑或批评，因此，在彭总的信刚被下发之时，大部分的诸侯们，用支支吾吾的态度表示了意见。“基本同意的居多，完全同意或不同意的极少。”当然，具体到因为工作的不同，和在大跃进中犯错误程度的不同，诸侯们的发言，也各有特色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如一机部的赵尔陆上将，他的部门是用钢材的，大跃进的劣质钢材对他的影响很大，因此，他特地扛了一批劣质生铁的样品上山，准备投诉的。于是，他对彭总的上书，支持较高。山西省委书记陶鲁笳是当时和王任重一样，最年轻的省委书记。所以较有朝气，（也就是涉世未深啰），对彭总也是力挺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但另一些干部，比如犯了错误的，摔了跟斗的，像是大炼钢铁开吹得华东柯庆施啊，湖北的王任重啊，四川的李井泉啊，河南的吴芝圃啊，说话就不敢大声了。这里有一个关键的例子，王任重，由于他古典文学学得好，和东哥聊天的时候能接得上话，所以东哥很喜欢（像许世友这样，东哥和他聊红楼梦，布鲁诺，基本上就是对什么弹什么。双方都很痛苦的。）因此有私交。东哥那个时候，很喜欢游泳，去的就是庐山上面的芦林水库，这期间就叫王任重陪着游了一次。中间王任重小心翼翼地问东哥：“彭总写这封信，对不对”，东哥的回答是：“政治局委员给党主席写信，有什么不对呢？”“那主席对信中的小资产阶级狂热性怎么看？”东哥的回答很酷，他看了一眼水库的绿水，答道：“现在我不发言。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个插曲很鲜明地显示了当时东哥派的诸侯们的心理。他们由于自己的错误而心虚，看到彭总的信后，自然更加心虚。所以本能地向东哥求助，（想知道是否还有东哥的支持。）但东哥此时还在权衡，他当然不喜欢彭总的信，但治大国如烹小鲜，东哥必须把握分寸和节奏，以决定对彭总上书的处置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 月 17，18 日左右，田家英从他的内线得知，东哥这时找各大区负责人谈话时，还说过要印发《阿 Q 正传》的话，意即要启发大家，不要自己的缺点毛病触动不得，像阿 Q 一样，一触即跳。就是一个证明。（顺便提一下，王任重的回忆在很多关于庐山会议的文章里被肢解，支持东哥一方的，往往只引用上半句，支持彭总一方的，就只引下半截。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有另一批与会人员，像小孩过年一样，看到了爆竹，还以为是庆祝的信号，浑不知身在油库。他们就是一心为民的秀才们。上面已经提到了，东哥 17 日在林总上山后，接见了周小舟，周惠，田家英，胡乔木，李锐。和他们又喝酒，又谈诗，从下午五点聊到了深夜十点。恩宠如此，但却起了反效果。东哥的本意是拉拢秀才跟他走，但秀才们却以为是东哥一心站在他们这边纠左。结果第二天上午一大早，周小舟，周惠和李锐就手拉手去看刚刚上山的黄克诚大将了。黄克诚大将的上山，既可以说正常，也可以说微妙。一方面，他是中央书记处书记之一，属于核心领导层一员，和与他同来的彭真身份一样。另一方面，黄克诚大将当年在红军肃反时期，是彭总救了他一命，而且解放后，他本是在湖南做省委书记，1952 年被召回军队做第三副总参谋长和总后勤部长兼政委，后来彭总高丽凯旋，出掌兵部，当任中央军委常务副主席时，（这时的中央军委成员就是东哥加邓公加十大元帅，阵容极华丽，强大），黄大将被任命为军委秘书长，成为彭总的日常唯一亲密助手，1958 年军内反教条中，粟裕总长被搞下台，接任的就是黄克诚大将。而且，彭总在庐山期间，私下里曾说，要是自己这次被下台了也没关系，黄克诚能接任国防部长就行。所以可以说，彭总和黄大将的关系是非常好的。&lt;strong&gt;即使是像彭总这样得罪人无数的恐龙人物，也可以和黄大将关系融洽，真是异数&lt;/strong&gt;。考虑的这一层，黄大将的被召就令人遐想了。他自己的说法就是，可能是为了后来的 “反党集团” 凑数，不然就彭总一个人不成集团了。（但俺觉得这个说法也不尽然，因为黄大将上山的时候，东哥还没有下定决心，所以叫黄大将上山很有可能只是未雨绸缪的考量。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，被叫上山并被安排在和彭总住在一幢别墅的黄大将，此时必然是引人注目的。但周小舟，周惠和李锐居然在黄大将刚刚到的第二天大清早就来拜访了，（考虑到这三个前一天晚上和东哥聊得很迟，可以说他们几乎是第一时间就来看黄老了。）当然，值得说明的是，作为接任黄老的湖南省领导二周，以及当年黄大将在湖南时的宣传部长李锐，他们由于旧情来看老领导是人之常情。但大清早的，明知道黄老上午还要去周公那里开国务院会，他们三人还是这样赶来，这自然过于迫切了。而且根据黄大将的回忆，这个时候，刚刚在东哥那里听到，“这一次会议实质是反冒进，我是反冒进的头子” 的三位，还是急着向黄大将抱怨， &lt;strong&gt;“会议开得有压力，不纠左不行。&lt;strong&gt;作为后来者，俺不知道他们此刻的意思到底是寻求黄大将的支持（他们已经自以为有了东哥的支持了），还是&lt;/strong&gt;鼓励黄大将加入他们的纠左阵营&lt;/strong&gt;。根据李锐的回忆，当时黄大将说：“在书记处会议上他也说过：&lt;strong&gt;我黄克诚总算一个敢讲点话的人，但现在也不大好讲了&lt;/strong&gt;。谈到彭德怀的信，黄克诚说粗看了一下， &lt;strong&gt;“有漏洞，有问题，还有刺；照实际情况，还可以说得重一些，但这话不能对彭德怀说。”&lt;/strong&gt;&amp;mdash; 似乎此时的黄大将很谨慎，很冷静，但事实是和这三位谈完话之后，黄大将后来和谭震林大吵了一次，争论的非常激烈， 所以黄大将的这个转变是令人寻味的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄大将和谭老板的争吵为得是周惠。周惠当时不仅在私下，也在小组讨论中发言：“依我看，去年各省第一书记，应当各打五十大板”。此言一出，本来就心虚的各路诸侯大怒，尤其是那时的周惠不过是湖南小小的第三书记而已，7 月 20 日，周公召集各个高干开会，其间安徽省委第一书记，长征时的谍报高手，红军电讯战的先驱和功勋，曾希圣忽然发飚了，：“&lt;strong&gt;His Mother’s! 各省第一书记，应当各打五十大板屁股，别人都不行，都不能当第一书记，&amp;mdash;&amp;ndash;&lt;/strong&gt;” 他指着周小舟（因为周惠还没资格参加这个会），“ &lt;strong&gt;就你们周惠能当第一书记？His Mother’s， 就他行？&lt;/strong&gt;”&amp;mdash; 接着谭震林谭老板也发飚了，一拍桌子：“&lt;strong&gt;His Mother’s， 别人不行周惠就行？就他能做第一书记？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会场怔了几秒，黄克诚涨红了脸，也砰的一声，拍了桌子，：“&lt;strong&gt;谭震林，你想干什么？！&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;你想干什么？！&lt;/strong&gt;”，谭震林一拍桌子跳起来，好像要冲过来一样，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;你想干什么？！&lt;/strong&gt;” 黄克诚怒吼着要迎上去。（上面描写引自《周惠与庐山会议》权延赤）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果周公适时出手，制止了这场斗牛。但更有戏剧性的是后头，第二天黄克诚大将晨练回来，跑进周小舟和周惠的别墅上厕所，出来后才问起这事情的缘由。（原来黄克诚拍桌子的时候，连曾希圣和谭震林为什么对周惠有意见都不清楚。）黄大将向来谨慎的人，这一次的表现，实在是反常了。（这件事后来周惠专门去总理那儿做了解释，周公告诉他这件事就以 “开玩笑” 扯平了，以后说话要注意。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在黄大将为周惠拍桌子的同时，他也在小组发言中强调了大跃进的错误，错误说得不少，好话没有几句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，在彭总的信发下来几天内，庐山上嗡嗡的讨论声不绝于耳。但关于大跃进的得失之辨，事实上在彭总的信发下来之前，已经讨论了两个星期，该说的，恐怕也都说尽了。而对于新发的彭总的信，可以说的有很少，毕竟烫手的地方太多。&amp;mdash;- 与会的衮衮诸公，此时都等着东哥发出最后的定锤之音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 月 20 日，游水库还不尽兴的东哥叫车送他到山下九江游长江，游了一个小时上山后，路上还在车里睡了一觉。晚上应江西省委第一书记杨尚奎的夫人水静的要求，为江西省委的理论刊物题写刊名《跃进》，他写了两幅，派人送给水静，以供挑选。&amp;mdash;&amp;ndash; 总而言之，7 月 20 日的东哥心情愉快，但到了 22 日的晚上，他老人家却吃了三次的安眠药还睡不着。就在两天之内，东哥的心情从晴空万里到乌云滚滚，到底这期间发生了什么，引发了他老人家如此的转变呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山14 洛甫的发言 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-14/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-14/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;庐山会议第一阶段的最后一个高潮，就是前 TG 总书记张闻天的一个长达八千多字的发言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照李锐的说法，“促使毛泽东作 23 日讲话的原因很多，张闻天的这个长篇尖锐的发言，可能是最后一付催化剂。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个说法的一个证据是，据说东哥拿到洛甫的这个长篇发言后，聚精会神地看完了它，期间，东哥吃下了两杯龙井茶叶。（和彭总一样。东哥有吃茶叶的习惯。）。所以说，洛甫的这个花了近三个小时讲完的发言，很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺不知道，喜欢庐山会议的同学们，可曾完整地看完洛甫的这个报告，俺是看过了，而且看完后，感觉很刺激，和洛甫在大会小组的公开发言比起来，彭总那封私下给东哥的信在措辞和力度上都堪称温柔婉约。事实上，李锐对洛甫的信的内容是这样评价的：“《发言》针对性极强，如此明快而尖锐，几乎毫无顾忌。最后说到根本关键还在健全党内民主生活时，尤其如此。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而关于这个发言本身，还有一个逸话，那就是在洛甫发言之前，“得悉风声已紧的胡乔木，打电话关照，要他少讲些缺点，尤其不要涉及全民炼钢和 “得不偿失” 的问题。可是，作为一个彻底的唯物主义者，张闻天以鲜明的态度、确凿的事实。科学的语言，冒险犯难，直言极谏，完全支持已遭非难的《议定记录》稿和彭德怀的信”，“这充分表现了他的忠实于党的事业而不考虑个人得失安危的崇高品质”，多少年后，胡乔木不无遗憾地说。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们轻易地相信这个记载，就会把张闻天的发言视同一个简单的 “犯颜直谏” 的例子。并感叹张闻天 “忠实于党的事业而不考虑个人得失安危”。然而事实并非如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们知道，政治局候补委员洛甫同志是从一开始就参加了庐山会议，也就是说从 7 月 3 日到 7 月 14 日，他一直在参加柯庆施作组长的华东组讨论。我们也知道，彭总为什么会在 7 月 14 日给东哥写信，是因为他听说会议将要在 15 日结束了。（事实的确如此），因此怕有些错误没有得到纠正，所以急忙给东哥上书的。那么，同样的，此时的洛甫同志当然也知道庐山会议也要在 15 日结束了，**那么在这么长的两个星期内，我们就没有看到洛甫同志的长篇发言呢？即使是在会议就要结束的情况下？**这是一个 “忠实于党的事业” 的表现吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且后来杨尚昆（时任中办主任）回忆，“还有一个小插曲。按照惯例，与会同志在小组会上发言，都摘要刊登会议《简报》。那天，刊登张闻天发言要点的《简报》刚刚准备付印，**他就打电话来要求撤回。**我就去请示刘少奇。刘少奇说：“人家自己的东西，要求退回去，就退给他吧。” 这说明张闻天在思想上也有顾虑。他在会上评说 “大跃进” 的缺点是冒了很大风险的。他要求退还他的发言稿，对我来说也很为难，如果我不请示刘少奇就退给他，就会有人说我同 “教条主义者” 又弄到一块去了。”where is “忠实于党的事业而不考虑个人得失安危的崇高品质”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便说一下，后来的被打倒的所谓反党小集团里，洛甫同志是第一个做检讨，承认自己错误的。也是第一个交待核心问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们还知道，后来彭总自己承认，“张闻天有两次到我那里去，我与他有些臭味相投。在北京时我们谈过几次，也谈论过南宁会议的问题。张闻天说，他是政治局候补委员，什么情况也不了解，他不满意。我对毛泽东同志有成见，在政治上、思想上、感情上没有结合在一起，有时候我就受不了，比如，在上海会议批评了我，我就不舒服。主席是 “斯大林晚年” 的问题，是张闻天讲的，可能是在中南海时讲的。我听到讲没有表示态度。我只讲了内部矛盾和敌我矛盾的问题。张闻天在庐山三次到我楼上来，&lt;strong&gt;他讲过毛泽东同志厉害，讲过是斯大林的晚年，讲过独裁&lt;/strong&gt;……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而事实上，所有庐山会议前期的发言里，即使是提出对大跃进的疑问，基本上都是关于具体的经济比例失调啊，小资产阶级狂热性啊等等，只有洛甫同志 “深刻” 地提到了党内民主的问题。我们可以对照彭总的 “交代” 来思考洛甫的 “深刻”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，我们不得不看到，洛甫的发言所选择的时机和他发言的目的都是有值得深思的地方。恰如俺在上一篇提到的，一向谨慎的黄克诚大将在上了庐山后居然连原因都没问清楚，就为了周惠和周小舟与谭震林大吵了一通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其原委就在于黄大将受到了周小舟和周惠，李锐的误导，以为东哥已经下决心纠左了。所以，黄大将才会如此强势。这也解释了为什么洛甫同志会如此义无反顾地在会议的最后给出他的发言，这个八千字的长篇发言显然不可能是一蹴而就的作品，而是花费大量时间，经过仔细斟酌的。而给予洛甫勇气的，正是因为他也以为东哥已经意识到了他在大跃进中的错误，于是洛甫准备用一个较为完整的发言来 “帮助” 东哥认识他的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里有些同学可能要问，洛甫不是得到了胡乔木的提醒吗？是啊，但很可能洛甫以为胡乔木的提醒只是来自于胡个人，而还有一个原因就是，在东哥巨大身影的压迫下，洛甫已经做检讨很多年了，而这次在庐山，似乎是一个机会，因为他可能看到东哥自己也要做检讨了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，洛甫的革命人生既典型又特别，说他典型，是因为终其一生，洛甫始终保持了一个知识分子的底色，所以他可以算得上是 TG 里面一个知识分子（特别教条主义）的典型人物。知识分子的特点就在于对各方面的知识很多，对于事物的分析很透，但所有的分析和认识都停留在事物的局部，而不见全豹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就拿洛甫这次在庐山会议的发言来说，他自己曾经很得意地对秘书讲，这次的发言组织的很严密，“他们（反对者）攻不动”，彭总也赞扬他的发言 “很全面”。就连东哥，对洛甫的发言也没有正面地剖析和辩解，东哥给洛甫的信是直接给洛甫定性以及批评。（如果刻薄地说，东哥这种没有给出理由的批评，近乎于谩骂了）。因此，洛甫的发言，就对大跃进的失误分析这个角度看，是非常深刻和切中要害的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们知道，知识分子往往满足在理论高度分析问题，而不能看到实践层面解决问题所需要的大环境。洛甫明明知道这时的 TG 党内生活缺乏民主，明明在抱怨东哥 “厉害” 和 “独裁”，&lt;strong&gt;但事实是，纠正大跃进的失误依靠的只能是东哥和这个现有的 TG 领导层&lt;/strong&gt;，那么，他这样发言，有可能获得东哥和其他 TG 领导的同意与拥护吗？尤其是，选在这样一个时机？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们要说，洛甫同志虽然无愧为一个知识分子，但同时肯定也是一个蹩脚的政治家。他个人特别的政治生涯充分地证明了这一点。虽然都是留苏回来的海龟，但他经过东哥的诱导，并因为对博古等排挤自己的怨气，洛甫在遵义会议中帮助东哥回归了 TG 的领导核心，并因此做上了总负责一职。但洛甫军内，党内既无根基，共产国际那儿又没有外援，所以被空心化和边缘化是必然的结果。但可惜的是他并不自知，反而对这个 “总书记” 抱有留恋。因此最后下台后，又被追究当年左倾的错误时，洛甫失衡的心态和知识分子的酸气让他心情低落。后来外放东北，总算缓了过来，再调到中枢做外交部副部长时，可能心气又起来了，对东哥的不服气又上来了，所以在这次庐山终于忍不住冲动了一回。从此，就万劫不复了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，回过头来，再从客观地角度来看一下，洛甫的发言对庐山会议的影响。我们知道，当东哥把彭总的信印发全会的同时，就召唤了林总，彭真等上山。他同时也要求朱，刘，周三位讨论 “彭总来信的性质”，这很清楚地说明，东哥在 7 月 16 日之后，已经起了戒心了。此后，他所要看的，就是与会的各个大员对彭总信的态度，一直到 21 日，他所看到的，是大部分大员对彭总的信是一个谨慎的态度，或者都是支持彭总在具体的工作失误上的批评，但对于像 “小资产阶级狂热性” 这种涉及路线错误的提法，都表示了异议和反对，因此，整个场面虽然摇摇欲坠，但还是保持了底线。但洛甫的发言，完全彻底地跨越了这条底线，就像乔伊说的，洛甫跨的太远，连这条线都看不到了，他的发言直接，明确，完整地清算了东哥在大跃进的错误，并因此提到了敏感的党内缺乏民主这个迄今五十年后还未解决的问题，而且，洛甫坚定地支持了彭总的上书，甚至包括了 “小资产阶级狂热性” 这个指责。还必须指出的是，洛甫的发言是在一个公开的小组讨论会上。因此，对于东哥而言，这近乎于一个针对他领导权的直接挑战。所以，东哥别无选择，“银瓶乍破水浆迸，铁骑突出刀枪鸣”，七月二十三日，终于在各个力量的压迫下，到来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**东哥当然有问题，但是洛甫发言的时候，**&lt;em&gt;14&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情的性质已经转变了，俺认为根据目前知道的事实，洛甫无论主观动机如何，他选择发言的时机实在是错的不能再错了。（这一点，根据他本人后来要求收回他自己的发言可以证明）。正是因为洛甫的这一炮，使庐山会议的焦点从讨论大跃进中的问题，转移到了如何巩固和保持党的团结之上。 **而根据当时的中国政治体制的现状，党的团结的根基是建立在东哥的威信之上的。周公的伟大，就在于他充分地认识到了这一点，**明白在那个历史条件下，**要建设新中国的一个前提，就在于此。洛甫的迂腐也正是因为他没有看到这一点。当然，仅仅从个人的角度，洛甫后来的懦弱更是凸显了他作为一个知识分子的缺点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，在庐山会议这样一个具体的历史情境中，用所谓民主之类的原则来评价是和洛甫一个毛病，&amp;mdash; 从来就没有放之四海皆准的标准，用美国的民主制度来对照庐山会议，更是忽略了具体的历史条件。&amp;mdash;- 并不是您的原则有错，而是不适用罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个问题很难展开&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为涉及到一个大环境和历史的连续性问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好比胡服同志在延安搞个人崇拜，象这种玩意儿，不是可以搞完了就顺手一丢的，而是有深远的后遗症的。类似于浮士德和墨菲斯特的交易。个人崇拜，实际上不是一个社会思潮的范畴，而是一个政治制度的架构。蒋雄起在台湾不也是一样吗，小学生上学看到他的铜像还要鞠躬。这就说明，浅浅的海峡隔不断中国悠久的文化，同样也隔不断这个人崇拜的架构。从远的来讲，“奉天承运” 同样也算是一种个人崇拜嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果再深远地探究下去，会有一个个人崇拜如何影响组织结构的问题，&amp;mdash;- **而且非常重要的是，“个人崇拜” 的受众的素质问题。这同样也是一个互动的过程。是一个无法脱离当时实际来探讨的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，对于这个问题，仔细的，问心无愧地，心无旁骛地，客观冷静地谈，比较的难，因为问题太大，太尖锐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，具体到东哥本人的 “帝王作风”，同样不能忽略他老人家多次力挽狂澜的极为突出的作用，以及几乎他所有的同事都有多次作检讨的历史渊源。在大跃进以前，几乎可以说，他是那个唯一正确的领袖，并且之前的历史多次地证明了这一点。正因为如此，对东哥的个人崇拜会得到由衷而广泛的拥护，乃至于延绵到现在。对于这个现象，有时候在中文网络，甚至客观的表述都会引发左右两个方面的情绪性反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果冷酷地说，当东哥一次又一次地被历史证明他的正确时，他的威信就像钻头一样一寸又一寸地打入人们的脑海中，但没有人可以永远不犯错误，东哥的胜利越大，这胜利背后所累计的负面因素就越深。但总有一天，这些负面因素会爆发的。反右的时候，被打击的是所谓的 “小资产阶级知识分子” 和民主党派，所以党员们拥护，庐山的时候，下台的是彭黄张周，所以胡服们拥护，因此，最后的危机会绵延到了文革，几乎所有的老干部都被打下去了，经过了十年的折腾之后，他们才知道，原来一个集体领导的制度是关系到他们的切身利益因而必不可少的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;- 这就是一个民主化的进程。历史就是这样，从泥泞中开花，把繁花吹落为泥泞。互相转化，非常公平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洛甫文革的时候在我们那个军分区大院里住了六年&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;11&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候经常看见他散步，身后总是有一个警卫员跟着.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听大院里面别的小孩告诉过我 N 次，这是位大干部，比军分区的司令员官还要大。我总觉得这位大官很奇怪很神秘 &amp;mdash; 大院里面人人都穿军服，就这位高级干部穿便服。而且他从来没有跟我们说过话.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洛甫居住的地方，是当时军分区的最高级住宅区。那是几栋独门小院的平房，洛甫一家住其中一栋，其余几栋住的是军分区的司令员等几个头头。这片住宅区位于一个叫 &amp;ldquo;牛岗&amp;rdquo; 的小山岗的山脚。和大院的其他几片住宅区和办公大楼之间要走一段百来米的小路。这牛岗是当地回族人的坟地，山上到处是坟墓。所以俺小时候根本就不敢一个人去那一片 (怕鬼).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近看了一篇反映洛甫这段生活的文章 (张闻天在流放 XX 的日子里), 把他这段时期的居住和生活条件写得非常艰苦。我觉得有点啼笑皆非 &amp;mdash; 洛甫享受的可是军分区司令员的待遇 (应该是师级). 能艰苦到那去？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山15 千古名文 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-15/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-15/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1959 年 7 月 23 日，东哥召唤在庐山的各路头头脑脑，开了一次全体会议。&amp;mdash; 说是会议，其实并不尽然，因为发言的只有他老人家一个，他讲了近两个小时后，就以 “我劝同志们，自己有责任的，统统分析一下，不要往多讲，也不要往少讲，都吐出来。**无非拉屎嘛，有屎拉出来，有屁放出来，肚子就舒服了。**今天不再讲别的，因为还要睡觉。你们要继续开会就开，我就不开了。讲了好久？不到两个钟头嘛。散会！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戛然而止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这并不是一次会议，而是一次传达。而最美丽的地方在于，这个传达并不是一个经过秀才们字斟句酌的文稿，而是传达者本人东哥在会议上的即兴发挥，所以这个讲话能够原滋原味地保存下来并公开，是一个非常非常难得的第一手史料。正是因为没有准备，这个讲话比较真实地反映东哥此时的思索和心潮的起伏。使后来者有幸看到了历史上的伟人在面临重大转折关头时的心理活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这是一个千古名文。坦率，说理中含着感情，辩解里透着恼怒，甚至从不低头的毛泽东，在他的同事面前也两次提到自己的家庭悲剧，晚年丧子，白发人送黑发人。因此，这是一段沉郁而伤感的肺腑之言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做为对一个庐山会议的介绍文章，俺谨将该文全文附录于后，这是一段值得反复咀嚼的文章，值得在多年以后回首再看的文章，但这也是一篇不容易马上理解的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，这个讲话是一个表态。她开始于一个答复，这个答复是给在大跃进中对他有意无意逢迎的 “左派” 诸侯们的。&amp;mdash;&amp;ndash; 东哥对这些面临自己的错误不断被剥离而显露的追随者们说了两层意思，&lt;strong&gt;一是不要 “一触即跳”，即要沉着。二是要 “硬着头皮顶住”，即 “坚持”&lt;/strong&gt;。&amp;mdash;&amp;ndash; 这表面了东哥对他们的态度是鼓劲，动员，和袒护。&amp;mdash;&amp;mdash;- 这同时也是东哥自己，看到大风雨来临是的一种迎接挑战的豪迈性格的激发。（豪迈还是好斗？或者本来就是一回事？）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，是对 “纠左” 的诸位一个警告，承接于：“我就是&lt;strong&gt;人不犯我，我不犯人，人若犯我，我必犯人，人先犯我，我后犯人&lt;/strong&gt;。这个原则，现在也不放弃。现在学会了听，硬着头皮顶住。听他一两个星期，劝同志们要听，你们赞成不赞成，是你们的事。不赞成，无非我有错误。有错误嘛，还是真有错误？假有错误？真有错误，我作自我批评，再来一次；假有错误，那是你们的事。你们弄真成假，本来不错，你们说嘛。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;点明在：“第二方面，我劝另一部分同志，&lt;strong&gt;在这样的紧急关头，不要动摇&lt;/strong&gt;。”并定性到：“&lt;strong&gt;他们不是右派，但是他们把自己抛到右派边缘去了&lt;/strong&gt;。我那时讲，你们自己把自己抛到离右派 30 公里，接近 30 公里了，因为右派很欢迎这种论调。现在他们这种论调，右派一定欢迎。不欢迎才怪，这种同志采取边缘政策，相当危险。我这些话是在大庭广众当中讲的，有些伤人。但现在不讲，对这些同志不利。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三，虽然如此，但做为党主席，领袖毛泽东依然给出了最后一朵玫瑰花，“我出的题目中加一个题目，本来 18 个题目，加一个团结问题。还是单独写一段，拿着团结的旗子：人民的团结，民族的团结，党的团结。我不讲，对这些同志是有益还是有害？我看有害，还是要讲。我们是马克思主义政党，**第一方面的人要听人家讲，第二方面的人也要听人家讲，两方面的人都要听人家讲。**我说还是要讲嘛。一条是要讲，一条是要听人家讲。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，是大跃进错误责任的自我批评和辩解，突出的总括落在这一句：“如果讲到责任，责任在李富春，责任在王鹤寿，其他部长多多少少有点责任；农业部有责任，谭老板有责任。&lt;strong&gt;主要责任应当说在我身上&lt;/strong&gt;。过去说别人，现在别人说我，应该说我。过去说周恩来，陈云同志，现在说我，实在是有一大堆事情没有办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们看，“始作俑者，其无后乎”。我无后乎？中国的习惯，男孩叫有后，女孩不算。我一个儿子打死了，一个儿子疯了。我看是没有后的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上，是俺的段落分析，未必准确，希望同学们仔细校对全文。下面，是俺的观感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说东哥的第一，第二，第三层意思都是意料之中的话，但对于俺而言，他的第四层意思是意外的。因为他在自我批评的时候，用了 “&lt;strong&gt;始作俑者，其无后乎&lt;/strong&gt;” 这样一个近乎终极的武器。事实上，因为东哥提到了这一点，让此时和后来上庐山的众多 TG 高级干部们感到震撼和伤心，很多干部们都指着彭总和他的追随者们骂，“&lt;strong&gt;看你们把主席气成什么样子了！&lt;/strong&gt;”，但 “其无后乎？” 的确是事实。换句话说，东哥这个时候的沉痛也的确是他的真情实感。就事论事，在 “大跃进” 这件事上，东哥的初衷无疑是出于 “崇高目标” 的，但作为一个领袖，他既没有发动这个运动所必须的经济学知识和实践，又没有一支高素质的行政官僚队伍来贯彻他的目标，更没有一个完备的国家层面的工业体系来实现他的计划，最后，他所能凭借的只有狂热的激情，雷厉风行的命令，如果可以加上的话，还有迎合的媚上和 “口将言而嗫嚅” 的顾虑。所以，在面对一地鸡毛时，东哥做为一个史上最强悍的理想主义者，感到了委屈和苍凉。恐怕在这几天的脑海里，“始作俑者” 这个词应该盘旋了很久，以至于如此坚强的东哥也起了 “其无后乎” 的身世之感。但这时候的中国，就算有汪洋大海般的五亿人口，又有几人可以理解被尊为红太阳的东哥的委屈，又有几人可以抚慰他的委屈？更有几人可以解决他的委屈呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此事物的发展只能沿着事物所处的环境，遵循它的规律而前进了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在领袖的讲话之后，各方用自己的理解，为了自己的利益而各取所需，然后开始庐山会议的下半段。政治形势的发展是依靠两种力量的互相搏斗，而向前深入的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讽刺的是，搏斗的双方都以为只要战胜了对方，就可以独霸局面了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;- 华丽的分割线 &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安眠药问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在文革之后，各个被解放的老干部们在受尽屈辱后终于翻身了。因此他们因文革带来的仇恨自然需要发泄。 顺藤摸瓜，最后百川归东海，错误在东哥。一时间，对东哥的历史评价发生了错误的，墙倒众人推的倾向。这个时候，比文革中受难的衮衮诸公早了十年开始苦难的黄克诚大将发表了一篇文章，坚定地肯定了东哥七功三过的历史地位，有力地还击了一大批中国的敌人利用对东哥不满的个人情绪浑水摸鱼的伎俩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章，即使是三十年之后，依然还有鲜明的现实意义，熠熠生辉。黄克诚大将的高风亮节，也在此刻更显伟岸。无论是东哥在世时的追随者，或者他逝世后的落井下石者，这些人的身影在黄克诚挺直的身躯前无不黯然失色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但在尊敬真正的正直者，黄大将同时，俺对他的有一个说法，略有不平。在回忆庐山会议时，黄大将曾说，东哥 7 月 23 日的谈话，是因为吃了三次安眠药，神经过度兴奋的影响。俺理解他对东哥辩护的苦心，但还是觉得这个说法忽略了东哥当时整个的心境。伟人们的意志力之强韧是不会被药物所左右的，尤其是在重要的转折关头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，还有一个花絮，王光美的回忆：“7 月 23 日早晨，会务组突然通知，上午召开全体大会，毛主席讲话。原来会议没有这个安排，所以少奇头一天很晚才吃了安眠药入睡。我一听是主席召集的会议，赶紧把他叫醒。由于安眠药还在起作用，他迷迷糊糊的就走了。我让警卫员扶着他下山，进会场。”但是这个回忆，让人联想起另外一件事，&amp;mdash;-7 月 22 日晚上，东哥在其住所二楼召开大区负责人会议，了解各组对彭总上书的意见，据说会上所闻令他的情绪发生了较大的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个会，不知道胡服同志参加了没有。（他在这年当选为国家主席，是无可争议的第二把手。），按常理推断，他参加的可能性很大。（有些资料直接就说他参加了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但显然，胡服同志并不知道东哥第二天要发言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些同学喜欢推论庐山会议的主谋是谁，这个细节值得他们一看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash; 更加华丽的分割线 &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的讲话是在 7 月 23 日清晨，&amp;mdash;- 这是和他老人家猫头鹰式作息习惯大相径庭的。庐山向来是避暑胜地，但此日清晨，闷热难当。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash; 无比华丽的分割线 &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥讲话之后出门，看到了彭总。发生了一段对话。这个时侯有两个版本，一个是彭总自己的回忆 + 李锐的回忆，说的是：“在会议结束后，彭总就在会堂门口堵住东哥问道：“主席，那封信我是写给你作参考的，你为什么把它印发了？” 东哥的回答，：“你也没有讲不要印发嘛，”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;补充一点：当时目睹他两人谈话情况的万毅也说：“散会以后，我走出小礼堂时，看到彭德怀站在门外，当毛主席走出小礼堂后，彭总立刻迎上去，贴近毛主席，恳切地说：‘主席，我是你的学生，我说的不对，你可以当面批评教育嘛！为什么要这么做呢！’毛主席没有停下脚步，把脸一沉，甩手走开了。此时，&lt;strong&gt;我就站在旁边，彭总的话我听得很清楚&lt;/strong&gt;。” 万毅：《在庐山会议上》，载《中共党史资料》第 53 辑，中共党史出版社 1995 年版，第 60 页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个是李银桥和李志绥的回忆：“散会后，领导同志们有走的，有没走的。彭德怀同志坐最后排，所以出 去的最早。毛泽东走到门口时，彭德怀已经走远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;礼堂是在山坡上，毛泽东下坡，身后跟了几位中央首长。就在这时，彭德怀又忽然回头朝坡上走来。大约是丢下什么东西了吧？与毛泽东走了个对面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛泽东停住脚，挺和气地打招呼：“彭总，我们谈谈吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀脸孔一下子涨红了，一边走一边甩手，态度很凶，声音很大：“有什么好谈的？没什么好谈的！” 毛泽东望着彭德怀，态度很客气：“没关系么，我们有不同意见可以坐下来谈谈么？？” “没什么好谈的！” 彭德怀甩手而去。当时许多中央首长都在场，都看到这个场面。事实是不欢而散。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;见李银桥的回忆见权延赤的《领袖泪》，《周惠与庐山会议》，李志绥在他臭名昭著的作品，以及美国拍的《China:A century of Revolution》里面亲口说自己看到这一场面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺再补充一点，据权延赤文章：当时在场的有陶铸，柯庆施，彭真等，罗大将正在路边小便，彭总一吼，把他吓一跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺的意思是，李银桥的回忆应该是有不少旁观者的。&lt;strong&gt;虽然现在还在的，似乎只有李银桥一人了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但李志绥跑到美国后还是讲得和李银桥一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种回忆差别太大。俺不知道该信哪一方，就留在这里备考吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山16 夜会 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-16/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-16/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;在东哥敲定了会议从纠左到警惕 “右倾” 的转变之后，所有庐山聚首的大佬们，如拨云雾而见青天，看到东哥的底牌后，纠左的一方和反右的一方，在气势上立刻有了此消彼长的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于会议的前半段，生气勃勃的秀才和湖南省的领导们，他们像骄傲的公鸡挨了一记闷棍，此时，他们才初步领略了政治气象学的高妙和不可测。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这些在前一段日子深深相信东哥已经彻底下决心纠左的秀才们而言，他们既不能在理论上认同东哥对他们 “右倾” 的指责，又不能在感情上接受东哥看似突然的转变，于是，在他们娇嫩的心灵里，疑惑，彷徨，悲伤，甚至 “受骗” 带来的愤怒，像云雾升腾，遮掩了他们的理智。在这一群人中，周小舟的感觉是最为强烈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在庐山的 “纠左” 队伍里，看起来彭总是无可争议的领袖，但事实上，彭总的上书有大半是秀才鼓动的结果，从庐山会议的前期整个情况看，在大跃进的全国一片狂热中保持冷静的湖南是最得东哥看重的，“&lt;strong&gt;前途光明，成绩伟大，问题不小&lt;/strong&gt;” 这个结论就是东哥化用周小舟和周惠这两个时任湖南第一和第三把手的报告，而周小舟和周惠更加骄傲的地方在于，大跃进里湖南的两个兄弟省，北面的湖北和南面的广东，都是浮夸最厉害的省，但到头来，这两个省的头头，王任重和陶铸都红着脸跟湖南借粮过难关，所以，二周对于其他大跃进中出尽风头的诸侯们，自然带着睥睨的眼色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;况且，周小舟还曾是东哥得意宠爱的秘书，一二九运动领导人之一。24 岁，就代表 TG 赴南京，秘密与国民党宋子文、陈立夫的代表谈判国共停止内战、联合抗日的问题。25 岁做东哥的秘书，31 岁做任中共中央晋察冀分局冀中委员会委员兼第六地委书记、第六军分区政治委员，建国后不久，年仅 41 岁，官拜湖南省委书记，这可是东哥家乡的书记啊，周小舟的后任，张平化 52 岁才接任周小舟执掌湘政，后来调到中央就做中共中央宣传部常务副部长，文革后还扶正。而张平化的后任，就是华国锋同志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以几乎可以把湖南省视为东哥时代的政治重镇。作为湖南省书记，拥有曾经跳过龙门经历的周小舟，虽然和同僚比起来年轻的多，但在庐山会议的前期，得到了广泛的敬畏。政治局候补委员张闻天小组发言，屡屡被打断，东哥的现任秘书田家英，胡乔木，李锐（兼职秘书）发言，也是被中途打断无数，唯独周小舟在小组里发言纠左时，无人打断他的话头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也正因为如此，东哥扭转乾坤的谈话对周小舟的情绪刺激是最大的。据李锐的回忆：“他怀疑毛泽东的这篇讲话，是否经过常委讨论。**按照讲话精神发展下去，很像斯大林晚年，没有真正集体领导，只有个人独断专行。这样，终将导致党的分裂。我们都同意这种看法。**周惠也感到毛泽东对一些问题的决定，反复变化太快。谈到斯特朗的谈话，她曾当面称赞毛泽东超过马恩列斯，而毛泽东没有答话。感觉多年来的顺境，毛泽东确实骄傲起来了。&lt;strong&gt;我认为毛泽东确是喜欢高指标的&lt;/strong&gt;（这是我这一年多来的接触和个别谈话中，深深感觉到的），只喜欢柯庆施那样一些吹牛说大话、奉承迎合的人（柯是个手拿大棒，随时准备整人的人）。当然，谭老板放炮不准，但勇于负责，还是很喜欢的。黄克诚这样比较偏于稳重、多看困难的人，就很不喜欢。我又说，这样的讲话不是 “翻云覆雨” 吗？小舟也认为这个讲话，是 “一百八十度转变”，使人转不过弯来。他特别激动，想三人一起到毛泽东处辩论一顿，争吵一顿也好。我认为从讲话来看，正在气头上，去也没法谈。于是小舟要去找黄克诚谈。这时，我倒有个心眼，觉得这样去谈，不就变成 “&lt;strong&gt;小组织活动&lt;/strong&gt;” 了？会授人以柄。周惠也不想去。但拗不过小舟。他拨通电话，黄克诚不同意我们去。由于小舟的坚持，黄大将只好说：“你们要来就来吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据上面非常关键的回忆，可以清楚地看到：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1， 周小舟的确此时反应过激了。他从组织程序的角度怀疑东哥的谈话是否经过常委讨论，但我们现在知道，至少东哥已经和胡服同志讨论过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2， 其次，东哥谈话的深意在于他老人家已经看到庐山会议上关于大跃进错误的争论已经转会到影响和动摇党的团结的层面了，也就是说，当时政治上最大的矛盾已经转移了。但周小舟和李锐，周惠明显地没有意识到这一点，他们只是看到东哥违背了他一直留给秀才们的印象，不再纠左了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3， 非常奇怪，也是令人深思的是，在周小舟等三人发完怒气后，他们的共同反应是去找黄克诚大将谈，固然，黄克诚是建国后首任湖南省委书记，是周小舟，周惠，李锐的老领导，在他们这些人情绪上转不过弯来时，找老领导谈心是很自然的反应，但话说回来，这个时候找老领导谈心又有什么效果呢？尤其是，这个时候，他们三人对东哥的认识又是如此偏激和危险？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4， 最后，还是要让大家再仔细看看周小舟反应，他居然还 “想&lt;strong&gt;三人一起到毛泽东处辩论一顿，争吵一顿也好。&lt;/strong&gt;”吃惯了辣椒的湖南人，发起脾气来真的是宝庆骡子的倔脾气，庐山会议的几个要角，东哥，彭总，黄大将，周小舟，李锐统统都是湖南人，（还有谭震林，贺龙等等），要是这些个人里面，有几个不是湖南的，可能矛盾就不会这样激化吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5， 还有一点值得注意的是，东哥号召的党内团结问题，根本就没有引起这些愤怒的秀才们的注意。从这点看，其实他们虽然也是政治从业人员，但所在的层次和眼光，毕竟还不高啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在他们三人到了黄克诚和彭总的别墅之后，根据李锐的回忆 “&lt;strong&gt;小舟将斯大林晚年的话讲了&lt;/strong&gt;。说袁世凯称帝前，围着袁那些人，专门印一种报纸给袁看，意谓毛泽东受了蒙蔽。我说了一句很愤激的话：&lt;strong&gt;他不能一手遮天&lt;/strong&gt;。黄克诚劝我们不要激动，说毛泽东又不是慈禧太后，中央集体领导很好，自己有错误，多想想，可以作检讨。黄克诚最后劝慰我们，有意见还是当面去见主席谈谈。周惠很少说话。这样，我们才平静下来。小舟又谈了些湖南当前抗旱等一些工作问题。这时已经近 10 点钟了。将起身走时，彭德怀到黄克诚的房间来了。他们住在一栋平房的两头。小舟见彭德怀进来，即说：&lt;strong&gt;老总呀，我们离右派只有 30 公里了&lt;/strong&gt;。彭说，&lt;strong&gt;着急有什么用&lt;/strong&gt;。我见房内无多余的椅子，都站起来了，就催小舟：太晚了，该回去了。我们三人即走了出来。由于住处方向不同，我单独一人走了。&lt;strong&gt;回头看见小舟正在路边碰见罗瑞卿，向罗瑞卿打招呼&lt;/strong&gt;。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段回忆，值得注意的有几点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1， 周小舟，周惠，李锐三个当然知道黄克诚大将和彭总是住在一块的，但他们都只是找了黄大将，说明了他们三个人来，主要是为了和老领导谈心，发牢骚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2， “斯大林晚年” 这个形容词是非常有爆炸力的。因为，就在三年前，赫鲁晓夫就是那这个武器彻底打掉了因在全世界共产党人脑海里近三十年的偶像，斯大林同志。所以，当时 TG 对 “斯大林晚年” 的忌讳，如同 “两线作战” 对德军总参谋部一样 &amp;mdash; 而且，“斯大林晚年” 所影射的社会主义国家民主制度建设方面的缺陷也同样体现在当时的中国，这个缺陷的危害逐步的显露，对于象周小舟这样怀着民主理想，在 “一二九” 运动中参加革命的，高级知识分子出身的 TG 高干们，有着特殊的感受。&amp;mdash;&amp;ndash; 因此，黄克诚大将必须及时地制止了他们的这个危险的牢骚。&amp;mdash;- 但话一出口，覆水难收。周小舟终究还是为他自己埋下了这颗地雷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3， 恰如李锐所言，当周小舟等三人离开彭总和黄大将住所时，时间已经超过晚上十点。但是在他们出门时，还是碰到了时任公安部长罗瑞卿大将。在这个时间发生的邂逅，不知道是命运女神的淘气，还是罗大将出于职业本能的负责？恐怕要详细考察罗大将当时在庐山的住所和彭总别墅的相对位置和距离才能知道了。顺便提一句，罗大将的住所和贺龙元帅的，是邻居。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，用客观的角度来描述，就是在东哥讲话后，被警告的周小舟，周惠，李锐在当天晚上去拜访了同样持纠左观点的黄克诚大将并碰到了给东哥上书，触发庐山会议转变的彭总。然后，当他们离开的时候，被持反右观点的，以东哥大警卫员自居的罗瑞卿大将看到了。在这微妙的转折时刻，这样的偶遇不可能不带来变化。但所幸的是，罗大将只看到他们三个从彭总，黄大将住所出来，并不知道他们三个在里面议论了什么。然而，有些话既然说出了口，就很难被人忘记的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山17 蓄势与回流 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-17/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-17/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;二十三日之后，庐山会议开始时，白天开会，晚上看戏，（庐山配有专门的庐山京剧团）的舒服生活结束了，开始了一周的批评和检讨的日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥已经气得说出 “&lt;strong&gt;其无后乎&lt;/strong&gt;” 的重话，所以，这个气总是要出，这个批评总是要落实。&amp;mdash;- 时任秘书监的杨尚昆在他的日记里如此记述东哥 23 日的谈话，：“对紧急关头站不稳的人，**有极严肃的批评，**鼓励大家说话，辩论，端正方向。”，作为中办主任的杨尚昆，对东哥的意图把握无疑是准确的。所以，我们可以视为，在 23 日后，庐山会议的方向在于，“说话（发表意见），辩论（交锋），端正方向（反右）”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，值得注意的是，此时，对于彭总，黄大将，洛甫，周小舟，周惠，李锐等人，东哥并没有划定一个性质。事实上，当时的尺度是这些人对大跃进的形势的看法右倾，也就是思想的问题，而不是反党，这两个标准是有天壤之别的。为了说明这个尺度，下面是几个例子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个例子，是 23 日下午，朱老总参加第一组，他第一个发言。说大跃进是靠热来的，热是革命的基础。他还谈粮食紧张的原因，“主要是吃大锅饭吃掉了”。“如果不能节约粮食，小食堂就比大食堂好。农民私有制惯啦，分散消费，还能节省一些。” 又谈到手工业问题，去年挤掉了一些，很多升了级，一升级国家背上了包袱。“&lt;strong&gt;没有私有制不行&lt;/strong&gt;。按劳分配，多劳多得，各自生活，这也是个经济核算制。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的发言可以看出，朱老总对大跃进的评价还是有褒有贬。而且，没有涉及彭总的信。即使到了 25 日，朱老总在第四小组发言时，说到彭总的信，他的评价也是：“彭总的信虽然没有直接说出悲观失望，但是他把缺点错误说重了。这不合乎事实。彭总的一个特点，是容易固执己见。如果是正确的，当然要坚持；是错误的，就要接受批评，改正错误。彭总的信起了好作用，但看法是错误的，应当利用这个机会，好好检查一下自己，对某些缺点看得太严重。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个例子，左派大将，四川总督李井泉，在 23 日下午第四组发言时，内容是对自己在大跃进的错误作检讨。而不是对彭总方的指责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24 日，另一位左派大将湖北总督王任重发言，基调是 “关于全民大办钢铁和人民公社化是两大功绩，不是两大罪状。执行当中有缺点错误，是暂时性质的。有许多问题都是事先预料不到的。碰了钉子知道回头，挨了饿学会过日子，不值得大惊小怪，忧心如焚。右派攻击我们是 “卫道者”、“歌德派”、“教条主义者”，我们就是要保卫总路线，歌人民之功，颂人民之德，绝不能动摇。” &lt;strong&gt;也就是支持东哥，但还没有批评彭总&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;康生，这个东哥鞘中的利剑，在 24 日的发言中，也只是提到 “首先引起的一个感觉是‘彭总为什么要写这封信’？觉得意见书前后矛盾，不合逻辑。前面肯定，后面否定；前面说‘是’，后面又说‘不是’。看了这信，会引起人的思想混乱。意见书不是文字问题，而是&lt;strong&gt;思想方向问题&lt;/strong&gt;”。康生还说彭德怀不要一再解释说，这封信原来是只给主席看的，没有想到会印出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过也有人说话更直率，更厉害的，24 日，曾希圣、陈正人（都在第三组）的发言；都谈到当前资产阶级动摇性，**其实质是阶级斗争在党内的反映，**贯彻执行总路线的斗争，是同现阶段继续存在的阶级斗争分不开的。贺龙的发言，提到洛川会议问题，说对毛主席的抗战战略方针，有人不坚决执行。这里虽然没有点名，但曾，陈的发言已经提升了彭总等右倾错误的性质，（是阶级斗争在党内的反映），而贺龙元帅把彭总早年的旧账提出来，这说明了一点，那就是对彭总的批评要铺开了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但无论如何，在这个阶段，（23 日下午，24，25 日），气氛还是和缓的，洛甫在 24 日下午发言中说：“柯庆施同志今天就讲了好几条，**这样交换意见是很好的。**不怕扣帽子，不乱扣帽子，不怕争议，有话就讲，大家认识一致了，没有负担了，这就是心情舒畅。有什么讲什么，就没有什么紧张了。我有时也想，不关我的事，我讲不讲，我是搞外交工作的，讲了以后还有些后悔，我何必讲呢。紧张状态的确是存在的，养成民主风气很重要。这里都是负责同志，下面更严重些。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，对于彭总，黄大将，周小舟，李锐等湖南籍人士而言，他们依然还停留在对东哥忽然转向的震惊和愤怒之中。周小舟 24 日就没有去开会，庐山管理局的同志们把饭菜送进他房间去，却原封不动地退回了。结果管理局的管理员们很紧张，生怕是饭菜不合口，特地向周小舟检讨，周的秘书就告诉他们，“周书记不想吃饭，这不是你们的原因。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄克诚大将的自述是，23 日之后，他就紧张的失眠。心情沉重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总，在 24 日后请假两天，没参加会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐在小组会上，和反对者辩论，中午吃饭的时候，柯庆施斟了一杯葡萄酒，走过来要跟李锐干杯。李锐就大声说：“柯老，你是看见过列宁的人，何必跟我们后生小子过不去。” 满餐厅几桌人都听见李锐这句话，见到这个场面：**李锐硬不干杯，转回餐桌不予理会，**使得这位柯老下不了台。回去后，李锐还把在小组会上同别人争论的情况，以及不跟柯庆施干杯之事，得意地告诉周小舟和周惠。他们俩听了，&lt;strong&gt;也大声叫好&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们回过头来想想，固然，东哥在 23 日讲话的时候，只是点到彭总等人 “&lt;strong&gt;离右派只有 30 公里了&lt;/strong&gt;”，也就是说，是 “&lt;strong&gt;右倾&lt;/strong&gt;”，还不是 “&lt;strong&gt;右派&lt;/strong&gt;”，是 “&lt;strong&gt;警告&lt;/strong&gt;”，而不是 &lt;strong&gt;“判决”&lt;/strong&gt;。但无论如何，东哥的讲话明显不是对彭总的支持。那么，他讲话之后，所见到的情况是，“左派”，比如李井泉，柯庆施等等都作了检讨，但 “右派” 们，在气势上还非常强硬，并没有表现出（恐怕他们自己也的确不这样认为）犯了错误的样子。从东哥的角度，这无疑是让他失望的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里，俺顺便举另外一个政治人物的例子，聂荣臻元帅。聂帅虽然战功不算显赫，但人却极睿智。新中国的两弹一星，无疑他是第一功。他在庐山会议开始时，自然对大跃进的胡闹有意见，但他提的意见非常的 “纯粹”，就是说大炼钢铁虽然数量大，但质量不够好，品种不够多，有些特殊用途的特种钢急需提高质量。像这样的意见，比起彭总的 “小资产阶级狂热性” 要切实的多。而让人佩服的是，23 日晚上，聂帅碰到彭总时，就劝他认真考虑，要作检讨，对党有利。这个时候，聂帅还不是象后来那样 “奉命” 来给彭总做思想工作的，他只是从老战友的角度来劝谏彭总，而且，聂帅意见的角度很高 “对党有利”，这说明了，聂帅已经**吃透了东哥 23 日讲话时的怒气，也看到了这个局面持续下去会对整个执政党产生损害，**所以他主动地向彭总提出劝解。而彭总对此却抱着 “是非曲直由人断，事久自然明吧。” 的态度，这并不是什么错误的态度，但在当时紧迫的局势下，这种态度在客观上并不能对局势的改善发挥作用。从这两位元帅的表现可以看出，在转折时刻，智慧和性格是如何影响了个人的命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，既然得不到对方服软认输的检讨，说下 “其无后乎” 重话的东哥只能下决心增加压力了。当然，罗大将的报告肯定也发挥了作用，现在彭总和他的意见书代表的已经不是他个人，而是一个小团体，或者说，&lt;strong&gt;在客观上&lt;/strong&gt;，近似于一个小势力了，&amp;mdash;- 那么，假若不能彻底地打击这个小势力以及它所代表的思想倾向，东哥的威信和他所偏爱的总路线，三面红旗就无法站稳脚跟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，在 7 月 26 日，东哥发出了动员令。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山18 “对事，也要对人” 和 “操回二十天娘” | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-18/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-18/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;七月二十六日，时任水电部副部长李锐在头上日渐聚集的乌云中去参加大会，听到了东哥当日几句令他胆寒的传达：“事是人做的，对事，也要对人。要划清界限。问题要讲清楚，不能含糊。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段话，看似平易，其实重若千钧。“对事”，则大会对彭总的意见书的批评只是针对他对大跃进的看法是否错误。而 “对人” 加上 “划清界限”，这就完全不同了，一个是定了性，也就是说彭总和他的拥护者已经是被 “划清界限”，属于另一边了，“ 对人”，则意味着东哥的注意力已经从反对意见转移到反对者身上，因此，他要求 “问题要讲清楚，不能含糊”，如果是彭总对大跃进的意见，那既然已经写在信上，发给大会，则没有清不清楚的问题，因而，我们只能推断，东哥所要求的 “讲清楚” 和 “不能含糊” 针对的是反对者的组织和反对者发言的动机。事实上，之后的大会针对彭总和他的支持者的批判，正是从这方面开展的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，七月二十六东哥的动员令是一个标志，宣示了他对彭总等反对者的行为判断有了&lt;strong&gt;质的改变&lt;/strong&gt;。于是我们不得不问，是什么触发了这个改变？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这个问题，目前为止，俺还是倾向于一个答案，那就是俺在上一篇给出的，即七月二十三日后，东哥的批评并没有得到彭总和他的支持者们的认同和服输，相反，他们依然坚持自己的看法并保持强硬的气势。但是，另外一个因素，也是不可忽视的。但俺必须强调一点，对于这个因素的细节和发生时间，俺到现在还没有确切的资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在之后的八月一日，政治局常委会上，东哥如此引用了这个因素：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&amp;hellip; 华北座谈会操了（彭总你）40 天娘；补足 20 天，这次也 40 天，满足（彭总）操娘要求，操够。&amp;hellip;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月四日，为了给新来参加召开的中央全会的委员们现通通气，林总在对他们的传达会上说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“…….实际上他在会外讲，华北座谈会操他 40 天娘，这次他不可以操 20 天娘吗？所以总的目的是为了操娘，为了&lt;strong&gt;骂党，骂中央，骂毛主席&lt;/strong&gt;。。。。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周公在林总之后的谈话中也讲：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“….. 他 (彭总) 在政治局说，不要唱（东方红）。他没有领袖观点，自己也说，有无政府主义。华北座谈会说他是个人英雄主义，他骂娘，不服。说操了他 40 天，他现在要操 20 天。主席说，好，予以满足，咱们现在也来个 40 天。他没有俯首甘为孺子牛的精神。他对待群众，也是二元论思想，群众起来之后，站在外面，指手画脚。。。。。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（上面三段语录引自李锐《庐山会议实录》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，综合东哥，林总，周公这三位巨头的讲话，彭总的 “操回二十天娘”，无疑是事实。 （顺便提一下，如果还有人认为庐山上彭总是对胡服同志有意见的话，请仔细看上面林总的谈话。）至于彭总这句话的实质意义，其实大家如果回顾俺这个系列的开头几篇就可以理解，这是彭总历来暴躁性格缺点的一个表现，但在当时的庐山，**他的这句话显然被作为他反对东哥的罪证。而且，这个罪证也被当时与会的其他 TG 高干接受了。因此，**彭总这句气话对庐山会议进程的影响是显而易见的。那么，现在的问题是，彭总是什么时候说这话的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前看来，唯一明确提出彭总这句话时间的著作在权延赤的《周惠与庐山会议》，时间在七月二十六日晚，当日，在东哥的传达之后，彭总，洛甫，黄大将都作了检讨。当然，他们的检讨都是被迫和言不由衷的。彭总在笔记中甚至说。“我在小组会上作了言不由衷的检讨之后，心情十分不安，多么难过啊！真像万箭穿心似的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，可能推测因为这种情绪的影响，在当晚的政治局常委会上，他当面顶撞东哥：“在华北会议操了我 40 天娘，我操你 20 天不行？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果权延赤的记载可靠的话，彭总的这句粗话是当着众多巨头的面对东哥喷涌而出的。东哥也因此被激怒，还击道 “尽你操！满足你操娘的愿望！你在这里还只操了 20 天，还操不得？满足你 40 天！否则还欠你 20 天的账，叫你耿耿于怀！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当湖南人碰到湖南人，当辣椒爱好者碰到辣椒爱好者时，上面的这段邂逅，可能是现代史上最令人扼腕的邂逅了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，权延赤的著作是否就是信史，俺不得而知，相比之下，李锐在《庐山会议实录》忠实地把东哥，周公和林总的原话记录下来，使我们印证彭总这句气话的确存在，更值得信赖，但是他并没有告知我们彭总原话是何时何地发生的。而俺追索这个问题答案的原因在于，如果彭总的话发生在七月二十六日前，则东哥对庐山会议进程的责任要少一些，因为东哥是还击，而不是首攻，但如果彭总的这句气话发生在七月二十六日之后，则很显然庐山会议对彭总和他的支持者的攻击逐次升级是东哥的主导，但彭总的暴躁脾气无疑成为了东哥最好的帮手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当河流蜿蜒向前，水浪并不是保持同样的跃动，而是依据河床和河岸的形态，形成涟漪或者漩涡。庐山会议的进程无疑是一条河流，这条河流的主要走向，是世人皆知的。但这河流具体的形态，却是各个因素互相作用的结果。这就是俺写这个系列的意图，因为很多因素被有意，无意地忽略了，比如，本文提及的彭总的坏脾气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;转一个彭总在庐山会议前出访东欧的相关文章&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;8&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许可以对老彭如此激烈做出一点注释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国军事友好代表团于 1959 年 4 月 24 日至 6 月 11 日应邀访问东欧及蒙古八国，历时近一个半月。代表团由彭德怀亲任团长，他当时是中央军委副主席、中央政治局委员、国务院副总理兼国防部长。团员有国防部副部长王树声大将、总政治部副主任萧华上将、济南军区司令员杨得志上将、高等军事学院副院长陈伯钧上将，还有空军和海军的将领。团员中还有国防部办公厅副主任、外事处处长等人。随员中我是外事参谋，主要给彭总当翻译并兼管礼宾工作，另外还有彭总的副官、俄文翻译和医生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;访问波、德、捷的经历&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国军事友好代表团于 4 月 24 日乘图 - 104 航班由北京起飞，经莫斯科直飞波兰华沙。飞机在莫斯科机场加油时，到机场迎接的有马利诺夫斯基元帅、莫斯卡连科元帅等苏军高级将领。代表团抵达华沙后，受到波方的热烈欢迎。因天色已晚，就直接赴宾馆休息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在波兰，波方安排代表团主要参观海军和空军。4 月 25 日下午，代表团离开华沙，前往波罗的海的海滨城市索波特。由于长途飞行较劳累，用过晚餐后，彭总和代表团的将军们就早早休息了。此时波兰驻华武官莫纳特上校邀请外事处处长、我和其他几位团员前往参观波兰海军军官俱乐部，在北京我们都是熟人，盛情难却，就同意了。我们想象，俱乐部肯定有图书馆、文娱室和咖啡厅等设施。出乎意料的是，走进大厅后看到的情景，简直让我们目瞪口呆，海军军官们搂着半裸的女人在跳舞，有的抱着女人在喝酒、亲吻。这哪里是俱乐部？完全是个藏污纳垢的地方！我们二话不说，掉头就走。莫纳特上校在后边说什么，我们都没有听清楚。回到宾馆后，大家心照不宣，对参观俱乐部一事守口如瓶，否则让彭总知道了，肯定会受到严厉的批评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 月 26 日上午，代表团分乘三艘快艇前往海军基地格丁尼亚和革但斯克参观。彭总在航行中有时拿着望远镜瞭望，了解地形和沿海情况，就像抗日战争时期发动百团大战那样，深入前沿阵地，了解地形和观察敌情。到达格丁尼亚上岸后，彭总在休息厅内与波兰海军司令交谈，探讨如何打好防御战。彭总问，现在北大西洋公约组织的兵力部署和在波罗的海的海军实力有何变化？海军司令一时语塞，回答不出来。彭总于是介绍了北约组织的兵力分布情况，并说在波罗的海共有水面舰艇若干艘和潜艇若干艘。中国国防部长居然对北约情况了如指掌，这让波兰海军司令感到十分钦佩。当时我想，如果当司令的不知敌情，军官们又整天过着纸醉金迷的生活，一旦打起仗来，如何反抗入侵之敌并保卫这个国家的领海，那只有老天爷知道了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 月 29 日，代表团从华沙飞往柏林，因机场距市区较远，德方安排到市内举行欢迎仪式。在欢迎会上，民主德国国防部长维利・斯多夫上将发表了热情洋溢的讲话，对彭德怀元帅亲自率代表团回访感到特别荣幸。斯多夫将军曾于 1957 年率团访华。他对中国经济的飞快发展惊叹不已，但也看到一些负面的东西。如在南京军区参观时，看到解放军战士们行军中把裤子脱下来，围在脖子上，他没有想到解放军还有这样重的游击习气。又看到公路上很多载重汽车的司机开空车，这在民主德国是绝对不允许的。在会见南京军区司令员许世友上将时，他毫不客气地提了这两点意见。许司令豁达大度，感谢维利・斯多夫部长提出的宝贵意见，并表示一定要大力整顿军容风纪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 月 30 日上午，民主德国总理格罗提渥会见代表团。互相寒暄后，格罗提渥指出，德方向中方提出购买一种稀有金属，中方至今未作答复。德文翻译不知这种稀有金属为何物，大家把目光投向我，我说可能是钨矿，但没有把握。由于无法准确翻译，格罗提渥说，这没有关系，因德方提供的购货单中对品名、数量都有文字说明，只是希望元帅回国后能关心一下此事。彭总掏出笔记本记了下来。格罗提渥见彭总办事如此认真，感到十分满意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 月 4 日上午，代表团乘车前往苏军演习场，观看步兵连的进攻演习。代表团准时到达后，演习开始。苏军先进行炮火准备，在第二次炮火准备后，步兵投入战斗，士兵们以密集的队形，挺胸突肚地端着冲锋枪前进。彭总认真观察，表情严肃。代表团的一位将军私下说，炮火准备后，敌有生力量并未全部被消灭，如果利用地形，匍匐前进，就可减少伤亡。几位将军会意地一笑，表示赞同。但苏军有自己的战斗条令，我们不便妄加评论。观看完演习后，我们参观了军官食堂，只见食堂窗明几净，摆了 30 多张小圆桌，每张桌子都铺有雪白的桌布，并放着鲜花。彭总走进餐厅驻足观看时，发现墙角边有一只老鼠在觅食。苏军驻军司令问彭总：您看见了什么？彭总说：墙角边有一只耗子。那位司令此时脸红到脖子，十分尴尬。彭总迅速走进炊事房，厨师们正在炒菜，香气扑鼻，彭总赞扬他们厨艺高超，一定会使军官们满意。听到中国元帅的赞扬，厨师们立即放下手中的瓢勺，热烈鼓掌。临别时，我们将从国内带去的精制金星钢笔和一些小纪念品，分送给驻军司令和陪同参观的高级军官，大家笑逐颜开，握手告别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 月 6 日，代表团由柏林飞往捷克首都布拉格。在捷克斯洛伐克，捷方只安排参观一个军事项目，即与边防部队官兵会见，其余时间均是参观工厂和风景名胜。我们参观了比尔森啤酒厂，留下很深的印象，特别是到卡罗维发利，大家得到适当的休息，精神为之一振，彭总也很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婉拒驻匈苏军司令邀请&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 月 13 日，代表团飞往匈牙利首都布达佩斯。次日，驻匈苏军司令卡扎柯夫大将来访，要求见彭总。他说，他唯一的心愿就是请彭德怀元帅到他们部队参观，因为在民主德国，元帅已参观了驻德苏军。这位大将矮矮胖胖的，嘴上留了两撇向上翘着的大胡子，酷似哥萨克骑兵。彭总接见了他，向他解释说，两国情况不一样，驻东德苏军和驻西德的英、美、法部队，是根据国际协议进驻的，而匈牙利是一个独立的主权国家，所以不能一概而论。卡扎柯夫急了，说我不问政治，只希望对我们一视同仁。彭总说我们研究一下，再和你联系。大胡子怏怏而别。彭总与代表团的几位主要成员商量，说他本人不能去，决定由萧华上将带海、空军少将等人前往。这样决定后，通知了卡扎柯夫，他还算知趣，觉得有了面子，不再纠缠了。这件事引起匈牙利社会主义工人党总书记卡达尔的关注。他在会见彭总时说：“彭德怀元帅不但是著名的军事家，而且还是一位高瞻远瞩的政治家，果断地以一个政治家的智慧妥善地处理了这件事，是在政治上对匈牙利的支持”，他代表匈党、政府和人民向彭总表示深切的谢意。彭总谦逊地说：“您过奖了，我们都是社会主义国家，互相有着共同的目标，这是我们能够做到的事，请不要客气。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;驻匈苏军是 1956 年波匈事件时派去的，事件平息后，苏军不走了，长期驻扎下来，令匈方颇感头痛。代表团一到匈牙利，就明确地表明了中方的态度，大家都很高兴。平时我们在旅馆里用餐，匈方不派人陪餐，这让我们感到轻松。有一次，王树声大将在用餐时迟到了两分钟，当时只有彭总身边的位置空着。他走到我身边，轻轻地说：“咱俩换个位子，你坐到彭总身边去，我坐在你这里，因为我在彭总身边吃不饱饭。” 我只好遵命。后来我明白了，在心理学上这种拘谨是无限崇敬的表露，而不是畏惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代表团在巴拉顿湖边的别墅内休息了一晚，这里风景如画，如临仙境。次日，代表团返回布达佩斯。匈方安排游览市容，我们从布达乘车经过多瑙河桥去佩斯参观，这天风和日丽，彭总的心情很好。我们登上一高台俯瞰全市，确实感到它是多瑙河上的一颗明珠，名不虚传。在下台阶时，由于高台太陡，为安全起见，我便从彭总身后走到他前面。此时彭总问我：“你干什么？” 语调甚为平和。我回答说：“这台阶太陡，我怕老总不小心摔下来。” 彭总接着说：“你怕我摔下来，我还怕你摔下来呢。” 我知道他是在和我开玩笑，但我不敢笑。这时走在身旁的王树声大将情不自禁地笑了起来，他似乎觉得，彭总一生征战，指挥过百万大军作战，从不知道一个怕字，今天忽然说起一个 “怕” 字来，难免感到好笑。1959 年庐山会议后彭总被罢官，我随后被调离国防部，我们两人真的都摔倒了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在阿宴会上同赫鲁晓夫的相遇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代表团从 5 月 18 日起访问罗马尼亚，5 月 23 日起访问保加利亚。在这两个国家都没有安排参观军事项目。在罗马尼亚首都布加勒斯特和工业城市普洛耶什蒂，主要参观工厂；因保加利亚是农业国，没有重工业，所以在保加利亚主要参观农业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1957 年保加利亚人民军总参谋长曾率军事代表团访华，受到破格的接待，毛主席、周总理曾在中南海接见他们。这次我们代表团来访，无论在索非亚，还是在黑海滨海城市瓦尔纳，都受到保加利亚军方热情周到的接待。一天，在索非亚宾馆休息时，陪同的军官与我聊天，一上校问我：“你说说共产主义的分配原则是什么？” 我不假思索地用俄文回答：“各尽所能，按劳分配。” 上校又问：“你需分配什么？” 我说：“共产主义是人类崇高的理想，何时能实现，谁也说不清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;快到起程去卡赞勒克参观的时间了，我们便立即分头去招呼彭总和代表团成员乘车。保加利亚的乡间很美，一片田园风光。在到达著名的玫瑰谷时，徐风送着幽香，令人陶醉。彭总走在花丛中，看着那万紫千红的玫瑰，十分惬意。据说，保加利亚的玫瑰油比黄金还贵，在保加利亚国民经济的总收入中占有不小的比重。我利用保方发给的零用费，给妻子买了两小管玫瑰油，约两克重，装在一个小巧玲珑的圆木盒内。妻子一直舍不得用，现在这两小管玫瑰油已成了我随彭总出访留下的最珍贵的纪念品了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国军事友好代表团于 5 月 28 日飞往地拉那，对阿尔巴尼亚进行回访。碰巧，此时以赫鲁晓夫为首的苏联党政代表团也抵阿访问。地拉那的大街小巷到处张贴着欢迎苏联党政代表团的标语，有的标语还写着：“苏联共产党是我们的母亲党。” 母亲党者，老子党也，是同一个意思。他们把阿劳动党自贬为 “儿子党”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 月 29 日，阿方安排代表团去发罗拉海军基地参观，考虑到阿水兵不懂俄语，我们就请中国驻阿使馆的阿文翻译随行，并事先将讲话稿译成阿文。中国军事友好代表团抵达后，海军基地举行了隆重的欢迎仪式。在欢迎大会上，出席的除阿海军官兵外，还有苏联的海军官兵，这是我们事先不知道的。在阿文翻译即将译完时，彭总将中文讲稿递给我，轻轻说了一句：“加口号”。当然我明白，除了加口号外，还要加称呼。我接过中文讲稿，不慌不忙，边看边译，声音较为洪亮。当我最后念到 “中阿两国人民和军队之间的友谊万岁” 和 “中苏两国人民和军队之间的友谊万岁” 时，全场欢声雷动，掌声经久不息，彭总对我笑笑，表示满意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 月 30 日晚，霍查举行酒会和正式宴会，招待苏联党政代表团。中国军事友好代表团应邀参加了酒会。当赫鲁晓夫走进大厅时，与彭总只握了握手，态度冷淡，显得十分傲慢，然后就快步走进了贵宾室。阿国防部长巴卢库上将与彭总交谈时，说他 1958 年率军事代表团访华时，看到中国人民热火朝天的干劲，使他十分感动。此时苏联国防部长马利诺夫斯基元帅从贵宾室走来，与彭总见面。巴卢库上将提议，为苏联国防部长马利诺夫斯基元帅的健康干杯。彭总举杯不饮，说：“我愿为阿尔巴尼亚妇女的健康干杯。” 马利诺夫斯基一听急了，说：“元帅同志，您不愿为我的健康干杯，却为女人干杯，这事让您夫人知道了，可不是说着玩的。” 彭总笑笑，未予理睬，马利诺夫斯基随即气呼呼地转身返回了贵宾室。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国军事友好代表团是阿国防部的客人，不是 “儿子党” 邀请的，所以酒会一结束，我们就和彭总一起立刻返回宾馆。 与莫洛托夫互致问候&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 月 2 日，中国军事友好代表团离开地拉那飞往莫斯科，准备在这里休息三天。因为不是正式访问，所以我们没有主动与苏联军方联系。我们利用这一机会，和彭总一起到红场瞻仰了列宁、斯大林遗容，到克里姆林宫参观了列宁生前的办公室。彭总还应留学生的邀请，作了国内形势的报告，他鼓励学生们好好学习，以便报效祖国。彭总在报告中除讲了大好形势外，也讲了一些存在的问题。彭总讲话一直实事求是，从不歌功颂德，也不粉饰太平，他无私无畏，坚持真理，敢讲真话，因为他心中只有人民，只有人民的革命事业和国家的建设事业。这就是彭总的性格和他的人生哲学。因为快回国了，大家有点归心似箭，陈伯钧上将想到快要见到年轻貌美的妻子，多喝了点酒，显得红光满面，兴奋异常，这也是人之常情吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 月 5 日，代表团离开莫斯科，次日飞抵乌兰巴托。11 日，代表团准备乘飞机返国 (后因天气原因，改乘火车)，时任苏联驻蒙古大使的莫洛托夫前来机场送行。彭总与莫洛托夫热烈握手，互致问候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总：“您身体好吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫洛托夫：“谢天谢地，自我感觉不错，您怎么样？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总：“还好，只是访问的时间过长，礼节性的东西太多，太繁琐。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫洛托夫：“对，太繁琐的礼节不好，但必要的礼节还是要的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总：“您多多保重。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫洛托夫：“谢谢，您也多保重，多保重。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫洛托夫是和列宁一起发动十月革命的老布尔什维克。他长期受到斯大林的无情打击和迫害，被定为反党集团的头子，晚年还被放逐到蒙古坐冷板凳。莫洛托夫是否是根据他自身的经历，意识到一场暴风雨即将来临，所以再三提醒彭总要 “多保重”？对 “多保重” 涵义的推测，只能是仁者见仁，智者见智了。 (来源：中国共产党新闻网)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心灵的震憾&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军事代表团出访之前，正是国内大灾大难开始露头之时，各地市场供应越来越紧张，人民吃不饱肚子已是普遍的现象。当时，彭德怀和其他将军们的头脑中都有一个框框，既然东欧国家群众闹事，政局动荡，一定是他们的经济工作出了问题，那里的人民生活很苦从而对政府不满意吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，一出国门，实地看一看，完全不是那么回事，这些国家人民的生活非常优裕，比咱们中国老百姓的日子强多了。 这种巨大的反差给代表团每个成员很大的心理冲击，更引起彭德怀的深思。每到一地，彭总都不忘去看看，大概是怕人家弄虚作假，也跟中国人那样搞浮夸风，所以他常常突然要求人家中途停车，去参观不是接待计划中预定的地方，他大步走在前面，直接迈进农户家门，询问主人家里的人口、耕地、收入等情况，“洋农民” 夫妇惊讶地陪着这个中国的不速之客和他的同事们，因为这个怪老头子偏要亲眼看一看粮仓，有没有粮食；还要求打开衣柜，看看有什么衣服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀看到有的农舍都是一座座漂亮的别墅豪宅，整个村庄就像个大花园。农民开着自己的小车或摩托下地干活，不仅丰衣足食，每年的节假日还要携带妻子到风景区旅游，他情不自禁，大声赞叹：“可以了，很可以了！” 激动的时候，他对大家说：“共产主义在哪里呢？就在这里！” 日子过得这么滋润，怎么还要闹事呢？代表团很快就了解到，因为和更发达的西欧国家比，东欧国家已经算落后了。西方国家的煽动，东欧党在政策上的失误以及历史上人们对俄国人的反感情结，搞得人民和政府间的矛盾错综复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在国外也处处认真调查研究、一丝不苟的彭德怀，常常低头思索，长吁短叹。他的大脑里交替出现中国农村和东欧那有天壤之别的两幅图画。他怎么能不想起中国庄稼霉烂的原野和那烟火漫天的炼钢小土群？他怎么能不想起放过 “高产卫星” 后的农村那老弱妇幼伸出的干瘦手臂？他怎么能不想起乌石故乡的人民对他那信赖和求助的目光？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;代表团里终日忙碌、跑前跑后的成员要属朱开印大校了，他见彭总紧锁愁眉，心情越来越沉重，便问候道：“老总呀，您是不是生病了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀说：“是啊，我病了，病得不轻呢！朱开印，我得了大病，叫‘恐惧病’。我担心中国老百姓打我们扁担啊！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在德意志民主共和国，乌布利希主席亲自陪同中国代表团考察东、西柏林分界线，他对彭德怀说，对面的西德在拼命搞福利社会，想以此炫耀他们制度的 “优越”，最近，他们提出一个指标，要把每个西德人年均肉食消费量提高到 80 公斤，这对东德政府是个不小的挑战，给我们很大的压力……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，乌布利希把话题一转：“最近我感到很欣慰，因为我从报纸上知道，贵国在粮食和肉类的生产上取得特大丰收，有大量节余。亲爱的元帅同志，您能否向贵国政府转达我们的意见，就是希望你们能帮助我们在肉食品供应上也接近西德的这个水平？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀硬着头皮听翻译复述乌布利希的要求，在一旁的中国人无不感到汗颜。沉默了好久，彭德怀才缓慢而严肃地回答道：“主席同志，因为我不分管国民经济工作，所以对这方面的事情不太了解。但据我前不久在我国的一些地方的调查，各地报纸宣传都有很多假话，我们的粮食和肉类不是很多，而是很缺。这是实话，绝没有拒绝帮助你们的意思。回去后我将向我们的中央反映您的要求，也希望您不要抱太大的希望。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乌布利希的要求给了彭德怀不小的精神刺激，那天一回到宾馆，彭德怀一边脱衣服，一边着急地喊来朱开印：“老朱，我问你，你一年吃多少肉？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱开印愣了一下说：“我也没有算过呀！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有没有 80 公斤？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“天呀，80 公斤？要撑死我呀？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀摇头苦笑，复又长叹道：“我们的老百姓要是知道人家要我们帮助他们每年吃上 80 公斤的肉，不知要作何感想哦！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王树声大将在旁边插话说：“唉，我们吹得太过分了！今天听乌布利希对我们的赞扬，我这心里真不是滋味！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一位将军跟着发表一番宏论：“我们中国人生活虽然艰苦，但仍然保持着高昂的政治热情，冲天的革命干劲。这说明我们的政治思想工作有无比的威力。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀把手里的军服往沙发上一丢，接过话茬：“是呀，我们中国的老百姓好啊，他们苦惯了，穷惯了！” 他停顿了片刻，抑制不住心中的忿懑，提高了声音：“什么政治思想工作好？应该想想了，我们的工作哪些方面不好，对不对得起中国的老百姓？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家都安静下来，听彭总说下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“现在这种竞争，不仅仅是东德和西德，东欧和西欧，而是东方和西方。人家吃 80 公斤的肉，你吃 20 公斤，吃 10 年、8 年还可以，久了，你什么政治思想工作也填不满他的肚子，拴不住他的心！何况，我们 3 个月不知肉味的老百姓还多得很哩！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完这一席话，彭德怀走到窗户前，久久眺望着东柏林市区，夕阳把天边洁白柔软的层云染成玫瑰色，也给凭窗深思的老兵身上披上一层淡淡的光晕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此刻，身在异国的彭德怀，思绪万千，他在比较，他在思索，社会主义道路究竟应该怎么走？然而，他万万想不到这次出访竟会给他带来毁灭的命运，他和乌布利希的谈话，也被人诬陷为 “从外国取来的经”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转瞬间，夕阳坠入云海中，光晕消失，窗前只留下一个孤独的背影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在回国后不久召开的中共庐山会议上，彭德怀上书мζD，直言不讳地提到：“客观形势是我国一穷（还有一部分人吃不饱饭，去年棉布平均每人还只 18 尺，可缝一套单衣和两条裤叉）二白的落后状态，人民迫切要求改变现状。” 而就是从这次会议开始，彭德怀被猛烈批判，从此走下坡路，以惨剧收场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭德怀这样激动的上书，与他在东欧访问期间的巨大触动是有一定关系的。彭德怀后来曾说：“老百姓不光看你打的旗子，还要问他自己的肚子！肚子不饱，他终究要打扁担的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转帖自 sonicbbs 精品转载栏目。原转载者是冷战斗士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山19 表态和站队 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-19/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-19/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;在东哥传达了要 “要划清界限” 之后，庐山的其他与会者明白了一点。&amp;mdash;- 现在的会议主题已经变了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时，会议的目的已经不是讨论大跃进的得失，而是一个对东哥和彭总两个阵营的投票。考虑到这两个阵营的力量是如此悬殊，因此，对这个投票的确切定义应该是，与会的 TG 高干们必须向东哥和中央表面自己的立场。而且，东哥在 26 日向大会公开的著名的对李云仲来信的批语，在赞扬了李云仲敢于直接给他上书直陈大跃进的谬误的勇气后，将该信定性为一个 “右倾思想” 的代表，并向大会指出，“右倾活动已经增长，大有猖狂进攻之势。” 警告中立的与会者：“我们不怕右派猖狂进攻，却怕这些同志的摇摆。”所以，整个会议的面貌转变了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我们看到很多同一个人的发言在 7 月 26 日前后发生了质的改变，一个例子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“谭震林在第五组，26 日黄克诚检讨之后，他接着发言。&amp;hellip;.. 最后谈到，&lt;strong&gt;心头还有点火气，并非检讨不诚恳，就是因为彭德怀的那封信。&lt;/strong&gt;“这封信是烟幕加毒气。&lt;strong&gt;彭德怀同志是一个忠心耿耿，为党为国的好同志。他为革命事业是立下了不朽的功劳，这些谁都是无法否定的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**我决不因为这封信，就不承认他的过去。他的为人也是正直无私的。他勇敢地写这一封信，引起争论，是一件大好事。**但是，我不能因为他过去的一切功劳而原谅他。在这个原则问题上，我是要和他斗争到底的。&lt;strong&gt;这种斗争并不妨碍我尊重他的过去，也不妨碍我尊重他在将来再作出的成绩。&lt;/strong&gt;“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两天之后，谭震林在压力之下，不得不收回他讲的这番话。而且说：“我看他（彭总）不像张飞，&lt;strong&gt;倒有点像魏廷&lt;/strong&gt;（脑后有反骨）。”（这里我们可以猜测，谭震林的改变是否是因为据权延赤所说的彭总于 26 日晚所说的 “操回二十天” 引起的矛盾激化。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，后来上山的王震，本是抱着对大跃进胡闹的一肚子火上山，准备狠狠放炮纠左的，但还好，王胡子一上山，贺老总及时地教育了他，所以他后来的发言就是：“彭德怀是有功劳的，在解放战争西北战场时期，他执行了毛主席的指示。我承认他是一个民族英雄，&lt;strong&gt;但不是一个合格的共产主义战士。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然是表态，那么发言的力度，或者驳斥 “右倾 “一派的力度，显然是和发言者所表现出的忠心成正比的。因此，彭总，黄大将，洛甫，周小舟，周惠，李锐，田家英（田在会前去四川调查中发现李井泉的浮夸和一手遮天，因此李对田很愤怒），乃至一些彭总意见的附和者，如山西省委书记陶鲁茄，计委的贾拓夫，和被宋任穷拉上山的万毅中将等等，统统受到了他们的同志们 “热烈的” 批评。摘引一段：7 月 27 日小组会，罗瑞卿插话：“李锐同志曾向我们 —— 在座的有柯庆施、李井泉、陶铸、刘建勋、周小舟、周惠、李锐和我 —— 提过这样一个问题：今年第二次郑州会议关于所有制问题，如果不是毛主席而是别人提出来，会不会戴右倾帽子？李锐同志这样提出问题不知是什么意思？据我看，李锐在会议前一阶段表示了很多错误观点，而且发展到了相当狂妄。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，批评者的目光转向一个非常危险的区域，那就是他们把七月二十三日晚，彭总，黄大将，周小舟，周惠，李锐的夜会联系起来，认为这是&lt;strong&gt;一种小组织活动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有必要说明一下，为什么这个罪名是非常危险的，因为，如果是单独的，个人的意见，即使意见非常背离中央的方向，但还只能是 “&lt;strong&gt;思想&lt;/strong&gt;” 上的错误。然而，几个人一起交流 “反党” 的思想，这就是一种 “&lt;strong&gt;行动&lt;/strong&gt;” 了。因此，这是 “&lt;strong&gt;图谋&lt;/strong&gt;” 和 “&lt;strong&gt;实施&lt;/strong&gt;” 的区别。于是，对于彭总一方是否有小组织活动的争论（辩护和追究），就成了一个非常敏感也非常激烈的拉锯战，也成了彭总一方的底裤所在。尤其是，7 月 23 日到 29 日之间，田家英来到李锐的住处特意通报，在起草反党集团文件，周小舟在内，让李锐通知周，加倍小心谨慎。田家英还告诉李锐，问过总理，没有他的名字，这期间，田家英还通报一些重要情况：在毛泽东住处召开的大区负责人会上，有人说彭德怀就是纳吉。毛泽东独自在房间时，林克（英文秘书）在旁，对林克说：**朱德是老右派，张闻天也是；李锐这次也是个右派。**这些内幕消息象惊雷，一个又一个在彭总方的阵线炸响，在这种压力下，周小舟因为从没有经历过如此党内斗争的场面。曾和李锐谈过，很想 “&lt;strong&gt;挂冠&lt;/strong&gt;”，去搞个农场，甚至说，不如‘&lt;strong&gt;出家&lt;/strong&gt; “。（这几个人中，彭总，黄大将，洛甫等都是被党内斗争狠狠斗过的，周惠在抗日里经历了八路军总部被日寇合围，左权将军殉国这样的生死关头，所以意志也非常坚定，李锐更惨，在延安整风中，他的夫人被组织派人教育帮助时，和教育者红杏出墙。所以，就数周小舟没经历过风雨。）而同样是因为这个压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个人企图通过玩弄小聪明来过关，他准备给东哥写一封信来说明他所知道的 7 月 23 日夜会的情况，当然，他撒谎了，所以事实上，他埋下的是一个最终使他们定罪的定时炸弹，这个人，就是李锐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash; 悲伤的分割线 &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1， &lt;strong&gt;李云仲的信&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李云仲是当时国家计委基本建设局的副局长，（由于坚持真理，反对当时计委（李富春领导）的乱搞），写信时已经被下放到东北协作区任办公厅综合组组长。他给东哥的上书共两万多字，全面，深刻地揭示了大跃进的胡闹和错误。（俺把他的全文引在后面，便于不了解当时大跃进的错误有多大的同学参考。）东哥以李云仲的信为契机，在 26 日发动了 “反右倾”，这个上面已经提了。但虽然东哥对李云仲信的内容，评价为 “李云仲的基本观点是错误的，他几乎否定了一切”，但同时他的确赞扬了李云仲敢于给中央写信的勇气和责任感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他不稳蔽自己的政治观点，他满腔热情地写信给中央同志，希望中央采取步骤克服现在的困难。他认为困难是可以克服的，不过时间要长一些，这种看法是正确的。信的作者对计划工作的缺点的批评，占了信的大部分篇幅，我认为很中肯。十年以来，还没有一个愿意和敢于向中央中肯地有分析地系统地揭露我们计划工作中的缺点、因而求得改正的同志。&lt;strong&gt;我就没有看见这样一个人&lt;/strong&gt;。我知道，这种人是有的，他们就是不敢越衙上告。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的这个评语是散发给庐山与会的高干们的。但我们可知道，他对李云仲的评论根本就没有通知李本人，对李的处分是 “&lt;strong&gt;撤销一切职务，开除党籍，下放劳动。“文化大革命” 时，他曾长期在黑龙江一个煤矿井下劳动。&lt;/strong&gt;“直到 1988 年李锐的《庐山会议实录》出版，李云仲才知道了自己的信对他命运的巨大影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，在讲完这个故事后，我们是否会思索一点，&amp;mdash; 那就是东哥对李云仲个人行为的欣赏，为什么根本就没有得到执行层面的贯彻呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2， &lt;strong&gt;田家英的报信&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;田家英，曾经是东哥最宠爱的秘书之一。因此，他在庐山会议间的这种通风报信行为，站在不同的立场可以有不同的评价。在会议早期，他是坚定的纠左者，在会议转为反右倾之后，他受到了强烈的批评，起初，他还倔强地坚持自己的意见，但等到后来彭总方崩溃后，被定性为反党集团时，他的一些评论东哥的，负面的私房话被泄露和公开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，后来田家英是痛哭流涕地跑到东哥面前检讨。在私人的层面，东哥有一付继承于母亲的非常善良的柔肠，虽然他事实上面临着因田家英对他的负面评论公开后，带来的个人印象的损害和亲信叛变造成的其威信巨大损失，但东哥依然还是原谅了田家英。最后，在庐山会议后的几个月后，最终田家英通过了组织对他在庐山行为的审查。田的庆祝方式是，（据吴冷西回忆），“&lt;strong&gt;进了房门后，田手舞足蹈，猫身在地板翻了一个筋斗，大声说：“主席还是了解我们的。&lt;/strong&gt;”1966 年 5 月 22 日，田家英被抄家，第二天，他含冤自杀。时年 44 岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3， &lt;strong&gt;东哥此时的想法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 月 23 日到 29 日之间，田家英给李锐的报信里，特意通报：“&lt;strong&gt;在起草反党集团文件，周小舟在内&lt;/strong&gt;。”关键字在 “反党”，说明了东哥的定性。而且，周小舟已经在内，那么彭总当然是集团的领导者了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做为佐证，童小鹏的回忆录里《风雨四十年》写到： &lt;strong&gt;7 月 30 日&lt;/strong&gt;，他听到周公向彭真，李富春，杨尚昆等书记处同志打招呼是，说清楚了东哥的想法。周公说：“（&lt;strong&gt;政治局）常委考虑对彭德怀进行批判是，有两种办法：一是就事论事，只批他的《意见书》和对总路线，大跃进的错误；一是连他在历史上犯的错误一起清算。主席主张后一种办法。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺引这一段的目的在于， &lt;strong&gt;这段记载其实很清楚地透露了在庐山上，哪两位才是真正的男主角&lt;/strong&gt;。有一些同学把东哥在两天后 &lt;strong&gt;8 月 1 日&lt;/strong&gt; “&lt;strong&gt;我 66 岁，你 61 岁。我快死了。许多同志有恐慌感，难对付你。很多同志有此顾虑。&lt;/strong&gt;” 的一句话做为凭据，完全忽视东哥在 7 &lt;strong&gt;月 31 日&lt;/strong&gt;和 &lt;strong&gt;8 月 1 日两天&lt;/strong&gt;所批判彭总的大量发言，仅仅拿着一句话来推测东哥批判彭总的原因是 “很多同志有此顾虑。”俺觉得上面童小鹏回忆录里面，周公 &lt;strong&gt;7 月 30 日&lt;/strong&gt;的话，已经非常好地说明了历史的真相。一条简单的史实记载有时候可以胜过很多复杂的逻辑学理论，这里，只是一个小小的例子罢了。正是因为如此，俺在这个系列的开篇和中间花了很大的篇幅来说明彭总的个人性格以及他和东哥的爱恨纠缠。&lt;strong&gt;因为，没有这个背景，庐山会议的冲突烈度是不会那么痛烈的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其实李云仲的问题，牵扯到对当时计委工作的评价&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;2&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李富春的计委后来被余秋里的小计委所代替并不是没有缘由的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但李富春一般来讲是作为党史的正面人物的，所以对于他和他所领导的计委在大跃进中的表现，目前还没有深入追究的著作。&amp;mdash;- 而李云仲后来被开除党籍，撤销一切职务的处分，只可能来自他提意见的计委。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而恰恰是这个计委，是东哥发动大跃进的主要几个执行机构之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【文摘】李云仲的信和东哥的评语摘录&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;10&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引自李锐《庐山会议实录》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李云仲原是国家计委基本建设局的副局长，写信时任东北协作区办公厅综合组组长。他的工作岗位使他较能了解全面情况。这封长达二万多字的信，于 1959 年 6 月 9 日寄出，是直接给毛泽东写的。信的内容具体，观点鲜明，论证确凿，态度诚恳。开头就说：“很早就想给您写这封信，一直到现在才发出…… 我是一个普通党员，根据个人在实际工作中的体验，我想对目前经济生活中发生的问题，联系到一些思想作风问题，提出一些意见，供参考。” 毛泽东的批示说，李云仲 “认为从 1958 年第四季度以来，党的工作中，缺点错误是主流，因此作出结论说，党犯了‘左倾冒险主义’，机会主义的错误。而其根源则是在 1957 年整风反右的斗争中没有‘同时’反对‘左’倾冒险主义的危险”。“他几乎否定一切。他认为几千万人上阵大炼钢铁，损失极大，而毫无效益，人民公社也是错误的，对基本建设极为悲观。对农业他提到水利，认为党的‘左倾冒险主义、机会主义’错误是由大办水利引起的，他对前冬去春几亿农民在党的领导下大办水利，没有好评。他是一个得不偿失论者，有些地方简直是‘有失无得’论。” 当年像李云仲这样较高级的干部，敢于直言上书，指出大跃进是党犯了 “左倾冒险主义” 的错误，恐怕是独一无二的。我们在会外的闲谈，至少都还不敢这样露骨地直说。信中说 “ 问题可能是从大搞水利建设开始的”，这是事实。我在水电部工作，也有亲身体会。这股水利化的风大体是 1957 年冬刮起来的。李云仲的信中说：“这里提出两年水利化，那里就提出一年、甚至几个月水利化，其实当时很多人都知道这是做不到的。但许多地方大量的大中型水库、灌渠、河流工程，在既无勘查设计，又无设备、资料的情况下，就大规模施工了，结果有许多工程建成后毫无效果，或者成为半成品；但是耗费掉大量的劳力和器材，这种工程我看过很多。” 信中还写到，&lt;strong&gt;1958 年 1 月，他去过滦县扒齿港，亲眼看到该县为了要修一条 100 多里长的大灌渠，既未经勘查设计，又未经群众讨论，要挖掉即将收割的 1 万亩小麦。他找县委负责人谈，也未能制止住。结果这条水渠，雨季一到全淤死了。后来又参加 “苦干十天” 的大会，10 天内养猪增 1 倍，扫除文盲，除掉 “四害”，锄完大田，等等。“竟没有一个人提出意见，反而都去应承这些根本无法实现的任务。”&lt;/strong&gt; 信中还特别提到：&lt;strong&gt;“大搞土法炼钢的运动，这是一条失败的经验。国家经济力量的消耗太大了。几千万人抛开一切，苦干了几个月，上亿吨的矿石，上亿吨的煤炭，上百万吨的钢铁材料，上百亿度的电力，几亿吨的运力…… 都白白消耗在没有效果的‘生产’上了，得到的却是毫无使用价值的土铁，这是对国家元气最大的消耗。” 关于公社化运动，信中谈到：“劳动力和各种资料也都造成巨大的消耗。我到过金县郊区的一个生产队，这里共有 300 多户人家，去年年初有猪 300 多口，但今年只剩了 9 口，鸡鸭去年几乎杀光了。” 关于基本建设，1958 年全国已施工的限额以上项目有 1900 多个，为第一个五年计划的两倍，几乎所有省、市都要安排在几年内建成一个工业体系，现在继续施工的只有几百个了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从而谈到经济工作中的本质、要害问题是：“&lt;strong&gt;1958 年和 1959 年上半年的固定资产动用系数连 50% 也不到。（即 100 元投资花下去，能动用的不到 50 元）上百亿投资，上百万吨钢材，几百万吨水泥。木材…… 被白白抛在几千个工地上，长期不能发挥效用。看到这些损失确实很痛心。这种情况本来可以避免的。” 然后信中说到，由于到处大办，都要翻番，只得大量 “招兵买马”，去年增加 2100 万职工。结果不仅农民、渔民，而且售货员、理发员、手工业者也都转为工人。购买力提高了，但消费资料远未跟上去。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　信的第二部分建议 “&lt;strong&gt;在各级干部中进行反对主观主义的思想作风教育，教育全体党员坚持党的原则，加强党性锻炼”&lt;/strong&gt;。应当说，这是切中时弊的药方，只差没说，反对主观主义应当首先从中央。从毛泽东本人做起。（但说了 “各级干部”）李云仲认为八大制定的方针、政策都是正确的，问题是用什么样的思想作风贯彻。他从下面干部发生的情况这样说道：“ &lt;strong&gt;为什么主观主义可以有时在一些工作领域能畅通无阻？我觉得主要原因是：未能在党内造成一种坚持原则的气氛&lt;/strong&gt;，在有些场合下，以小资产阶级机会主义为特征的迎合情绪却感到很浓厚。这种迎合情绪绝不能与党的组织性与纪律性相提并论。这是主观主义也就是‘左倾冒险主义’思潮能够滋长的思想根源。” 他举出上述滦县的例子。然后谈到他在计委工作时的情况，在局务会议上几次提出：“计委一定要管限额以上的项目，这些项目的设计任务书必须经过审查，否则要造成严重后果。这个道理在当时很多人都是知道的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但既无人向计委领导反映，也无人认真研究这些对国家有决定意义的情况和问题，你提你的意见，我应付我的公事！直到武昌会议提出清查时，才感到问题的严重性。但大量的半截厂房、房架、柱子已立起来了；几十亿的投资。几百万吨的建筑材料、大量的劳动力，已经被占用在不能发挥效用的‘工程’上了。几年来的经验证明，基建项目、规模的安排合理与否，往往对整个国民经济起决定性的作用。基建战线过长对当前紧张状况来说，是一个很重要的原因。“李云仲亲自参加了大炼钢铁运动，” 回来对一位负责同志小心翼翼讲了几次：“矿石、焦炭、煤消耗这么多，成本这样高，炼出来的又都是不能用的土铁，可不能这样搞！‘这在当时大家都知道。但这位同志却和我讲，事实上很多人当时也这样讲：” 这不能算经济账。’当然，这个问题早在实际工作中解决了，不过当时老是想：为什么不能算经济账？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难道社会主义不是要发展生产力？又为什么不叫人家提意见？“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　关于 1959 年计划，信中说：&lt;strong&gt;“我们从开始就参加了这项工作，一直感到问题很大。虽然在多次会议上，并且向很多能接触到的领导同志提出意见，也整理过一些资料来说明计划中的问题，但是谁也不愿提出来。今年年初，在整理一个资料时，我又坚持把计划问题提出来，却又受到领导上的严厉申斥，甚至提出了‘组织性、纪律性’的问题。为此事长时间难过极了。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这位申斥过他的领导同志，也明知 “差口这么大” 的严重性，后来又向人说：“&lt;strong&gt;有些事情你就要看破红尘&lt;/strong&gt;。” 李云仲似乎不能理解当时许多高层负责同志的为难处，因此在信中说道：“明明是重大的原则问题，却要大家‘看破红尘’，这是什么样的人生观！我回到宿舍以后老是想来想去，&lt;strong&gt;共产党员对这样重大的原则问题，能采取这种态度？这些人是把党的事业放在前面，还是把个人得失放在前面？党的一部分事业，由这样的‘领导’来管理是适当的吗？”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　作为国家计委的计划工作人员，信中还谈到&lt;strong&gt;国民经济比例关系的失调&lt;/strong&gt;，“最危险的是那种会引起阶级关系尖锐化的比例关系失调，因为这会造成全面紧张。工、农业的比例关系，还有消费和积累的比例关系，就是属于这一种”。去年增加的 2100 万工人，大部分来自农村（农村中的骨于劳动力几乎抽光了），连他们的家属恐有五六千万人，由生产农产品一变而为消费农产品的人。这 “不是一件天大的事情呀”！“关于计划工作问题，几年来是大家意见最多，也最不满意的一件事情。今年这个多了，明年那个少了；今天变过来，明天变过去；今天生产这种产品，明天生产那种产品；今年这个项目施工，明年那个项目停工…… 总之是，‘左右摇摆，进退维谷’，真是‘进亦忧，退亦忧’。一位同志跟我说：” 今大很多问题，计划部门要负百分之百的责任。这样说可能有些过分，但是作为综合性的国民经济计划机关，未给中央当好‘参谋部’却是事实。“然后，信中指出近年计划工作中的主要问题有三：1. 全面了解和掌握情况，才能做好综合平衡，但实际常常是在各单位、部门间，年度、长远间，以及材料、进度，主机、配套，以及基建项目间，顾此失彼，畸轻畸重，” 有数字无措施，有计划缺检查 “。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2. 这不能简单归于无经验，而是主观主义思想作风严重，特别是 1958、1959 两年，既缺乏全面性的调查研究，又很少进行综合性的分析、规划；每次提出的方案很少是经过多方面和自下而上的研究讨论；各方面的意见特别是具体经济计划工作人员和厂矿企业的意见，很少得到考虑；每次计划方案，下面意见很多，也知道问题很大，但就是不采纳，甚至无人听取这些。向中央提出所谓方案，往往是 3000 万吨是积极的，是可以争取完成的；2200、2000、1800 万吨也是积极的，可以争取完成的。其实很多做具体工作的人都了解，没有充分根据，漏洞百出。今年的计划调整后，钢按 1300 万吨，比去年增加 500 万吨好钢，当然，仍然是跃进指标，但问题还很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3. 在大运动中，&lt;strong&gt;计划工作不能正确坚持党的原则&lt;/strong&gt;，跟着人家跑，时冷时热。苏联计划工作的重要经验，就是要坚持原则。“计划机关在一个部门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　地区对一些重大问题有不同意见的时候，必须从全面出发坚持原则，不能怕有争论；事实上往往由于在这方面站不稳而吃大亏。对这项经验，我们吸取得不够。“信中还谈到一个最迫切的问题（这也是我当时最忧虑并几次进言的问题）：” 长期计划必须尽快编制，否则许多重大问题不能解决，如基本建设和重大项目建设规模问题，大型设备的生产安排问题，部门间的比例问题，工业布局和地区规划问题，重大的技术政策问题等。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此外，信中还针对毛泽东提倡的一个地区或一个省建立独立工业体系问题，以及去年以来，中央把工业、商业、财政、物资等管理权限下放过多的情况提了意见。他举出具体例子，说明原料与产品相互供应的横向联系中断，生产和市场都会发生严重影响，从而提出 “国家穷，工业基础很弱，事实上全国只有一个工业体系”，各地区在短期内都形不成一个独立的体系。是集中还是分散对国家建设有利呢？“想来想去还是集中多一些好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　信未还谈到如何树立节约与朴实的风气问题，批评近年豪华的高级宾馆、饭店建的太多，国庆几大工程也有些过分。“今年各地用在‘国庆工程’投资恐怕有八九亿元之多，这可以建一个年产 300 万吨的钢铁企业或 1600 一 1800 万平方米职工住宅。” &lt;strong&gt;关于会议的伙食标准太高，请客送礼之风，以及负责干部的特殊待遇等，信中也都提出了批评意见&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东在批示中虽然说 “&lt;strong&gt;李云仲的基本观点是错误的，他几乎否定了一切&lt;/strong&gt;”，但&lt;strong&gt;对他敢于直言的精神还是表示了赞赏&lt;/strong&gt;，尤其对信中道出计划工作中的种种问题，很觉中肯。“他不稳蔽自己的政治观点，他满腔热情地写信给中央同志，希望中央采取步骤克服现在的困难。他认为困难是可以克服的，不过时间要长一些，这种看法是正确的。信的作者对计划工作的缺点的批评，占了信的大部分篇幅，我认为很中肯。十年以来，还没有一个愿意和敢于向中央中肯地有分析地系统地揭露我们计划工作中的缺点、因而求得改正的同志。我就没有看见这样一个人。我知道，这种人是有的，他们就是不敢越衙上告。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山20 群贤毕至 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-20/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-20/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1959 年 7 月 29 日傍晚，江西省省委书记杨尚奎，省长邵式平，方志敏烈士胞弟江西省副省长方志纯等都在九江的长江码头等候，迎接从武汉开来的满载前来庐山参加八届八中全会的中共中央委员和候补委员们，浩荡的车队准备了几十辆车，载着这上百人的当时中国最重要的一群精英，于该日晚上到了庐山。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庐山上的这场大戏的演员队伍一下子扩展了很多，这些久经考验的，此时正年富力强的 TG 高干们即将迎来他们革命生涯的又一次惊心动魄的党内斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，中央委员们的上山和即将开始的八届八中全会也是一个值得玩味的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，当时的中央委员，有在京的部长们，也有地方的诸侯，他们在 29 日乘船从武汉到九江，则意味着他们应该在 28 日坐飞机到武汉集中。换句话说，他们被通知到庐山开会，应该在 28 日之前。而能够决定此时党中央开全体会议的，只有中央主席东哥一人。那么，东哥为什么选择这个时机来开中央的全会呢？（东哥正式宣布开八中全会是在 7 月 29 日，但显然他召集开会的决定要下得早几天，7 月 26 日，他发指示 “&lt;strong&gt;对事，也要对人&lt;/strong&gt;”，说 “&lt;strong&gt;右倾猖狂进攻&lt;/strong&gt;”，因此他的决定应该就在 27 日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1959 年 4 月 5 日，中共八届七中全会在上海举行，也就是说，刚刚在不到四个月前，党中央已经开了一次，这么短的时间内，东哥又一次地召集他的中央委员们，是不是又发生了重大的事变，所以有重要的决策需要传达呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，这里我们要回顾一下之前发生的事情，在上一回俺曾经摘录了两条资料：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐的《庐山会议实录》里记载 “7 月 23 日到 29 日之间，田家英给李锐的报信里，特意通报，：“在起草反党集团文件，周小舟在内”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关键字在 “反党”，说明了东哥的定性。而且，周小舟已经在内，那么彭总当然是集团的领导者了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做为佐证，童小鹏的回忆录里《风雨四十年》写到：“7 月 30 日，他听到周公向彭真，李富春，杨尚昆等书记处同志打招呼是，说清楚了东哥的想法。周公说：“（政治局）常委考虑对彭德怀进行批判是，有两种办法：&lt;strong&gt;一是就事论事，只批他的《意见书》和对总路线，大跃进的错误；一是连他在历史上犯的错误一起清算&lt;/strong&gt;。主席主张后一种办法。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但李锐的记载没有说清 “起草反党集团文件” 是谁主使，是谁具体起草的，现在俺给出答案，尚言的《胡乔木在毛泽东身边工作的二十年》中记载：“决议从 7 月底着手起草，主要参加者是胡乔木、陈伯达和王稼祥，题目是&lt;strong&gt;毛泽东&lt;/strong&gt;定的，名为《&lt;strong&gt;为保卫党的总路线、反对右倾机会主义而斗争&lt;/strong&gt;》。修改工作一直到 8 月 16 日的晚上才最后完成。”很明显，在召集中央委员上山之前，东哥已经定下了会议的基调。而这一点同样也被后来 8 月 2 日八届八中全会开幕时，东哥的发言所证实。（东哥的发言请见跟帖）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，看来所有的证据链是相契合的。东哥这一次的确已经下定决心，准备对彭总进行一次彻底的清算了。（当然这个清算的对象是彭总以往和他的历史上的不合作，而不是针对彭总的人身）。而在对彭总的摊牌会之前，东哥，作为一个技艺娴熟的军事家，在进攻中心据点前，需要做一个扫清外围的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 月 30 日清晨，东哥通知黄克诚，周小舟，周惠，李锐去他的住所开会。谈了一个上午。李锐的感觉：“气氛还是比较缓和的。” 东哥首先给黄大将三顶帽子，一是，彭黄的 “父子关系”，他谈到过去不了解黄克诚的历史，不了解彭黄之间的关系。谈了一些一军团与三军团的历史问题，还提出人们惯言彭黄两人是 “父子关系”。黄大将谈了他在三军团工作初期的一些情况，在江西被怀疑成 AB 团，几乎遭杀害时，是彭总救了他。因此，同彭的私人感情关系始终很好。由此就谈到，尽管如此，但在某些政治或思想问题上，同彭常有争论，有不一致处。东哥就说，政治。思想、感情是统一的东西，“我自己的理智与感情总是一致的”。随后，东哥给的第二顶帽子是（黄是彭的）“政治参谋长”。黄克诚说，我这个总参谋长，当时是主席，是你提名要我当的，并不是彭德怀提名的，“我同彭总的工作关系是正常的”。第三顶是 “黄是军事俱乐部的主要成员”，对此，黄大将说，因为他是湖南的老领导，所以会和二周以及李锐（前湖南省委宣传部长）多聊天，关心一下湖南的工作。此后，东哥还聊到东北战场的四平保卫战，说这一战是他决定要打的，黄克诚大将当时对东哥还是理直气壮的，敢顶撞说，“即使是你的决定，我认为那样的消耗战也是不该打得。” 东哥笑笑说：“看来让你做个 “右” 的参谋，还不错。“值得注意的是，看起来气氛很和缓，但东哥给黄大将准备的这三顶帽子可不轻啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对 “湖南集团” 的周小舟，东哥的表态是希望周小舟 “不远而复”，快点回头。（我们知道，事先田家英已经通报李锐并告知周小舟，他已经入选 “反党集团”），因此对于周小舟而言，东哥的这句话几乎是最后的一个机会了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但周小舟，（根据周惠的回忆，因为彭总的上书部分原因也是周小舟的鼓励，所以他从良心上不能对彭总反戈一击），并没有接过东哥的橄榄枝。相反，二周和李锐还很自信地向东哥抱怨会议空气太紧张，许多问题难以分辩。对于他们如此相距甚远的态度，东哥说，要容许交锋，容许自由辩论。然后，二周和李锐，黄大将又对 “湖南集团” 的说法，进行辩解，认为这样，一些老熟人的往来，都成为问题了。东哥于是接口说，这是一种误会，要他们不必介意。然后又跟他们谈长征旧事，在遵义会议之前，怎样先将张闻天和王稼祥争取过来，否则遵义会议也难开好。还讲到张国焘逼迫南进时，幸亏叶剑英接到电报，先告诉中央，“要永远记住剑英这一功劳”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里面的意思其实非常明显了，无疑是要他们不要再受彭总的影响，谈起长征旧事，意味尤其深远。李锐后来承认，对于东哥的暗示，他当时也不是完全没有意识到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而谈完话出来，李锐又遇见了田家英。李锐的回忆是：“我颇有点轻松之感，将 “解疙瘩”。“湖南集团” 是误会等告诉他。田家英说：决不要轻信，大难还在后面。当然他们知道内情，我也不便多问。这时，田家英还告诉我他们的几点看法：彭德怀是政治局委员，政治局没有开会讨论，就让小组去批斗，太不应当了。慨叹毛泽东这样独断专行，晚节不终。&lt;strong&gt;他们还担心总理也被牵扯上&lt;/strong&gt;。田家英还激动地说：这些党的元勋，应当受到保护。由于二议定记录）草稿同时挨批，他们也有自危之感”。对比上面两段记载，相信可以引起我们的思考，到底东哥的本意如何？是否他此时是两手准备，一手起草 “反党集团” 文件，把周小舟划入，另一手是最后在给这些人 “跳槽” 的机会？这个迷惑不仅缠绕着我们，也缠绕着庐山上的李锐他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候，被东哥谈话所鼓舞，为了向东哥解释 7 月 23 日到底发生了什么，李锐用 “赌咒发誓” 的办法，向东哥撒了一个谎。值得提起的是，李锐这么做是出于好心，同时，也有两个客观的条件，一个是据田家英的通报，他还没有被列入 “反党集团”，所以说话还有资格。另一个是他刚刚在四个月前的上海会议上，被东哥在全体中央委员面前表扬过，同时，他此次是以东哥（工业方面）的 “秘书” 身份参加会议的。而李锐的目的是企图遮掩他们在 7 月 23 日说过的一句非常危险的话，那就是他们认为东哥有 “斯大林晚年” 的危险。对于已经在小组会上遭受暴风骤雨的他们而言，一旦此事被揭发，将会是灭顶之灾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李锐的信也附载跟帖中，同学们可以一观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在和外围工事交锋以后，东哥和他政治局常委们，将迎来核心工事，对他三十年的老战友，军委第一副主席，国防部长彭德怀的斗争会就要开始了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李锐给东哥的信&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;10&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引自李锐《庐山会议实录》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“今天上午您同我们谈话后，心情仍十分沉重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一年多来，我参加了多次中央的会议，直接听到您的许多讲话，许多指示。您还同我作过好多次谈话，我应当比一般同志更多了解中央的方针，更多领会您的精神。可是，这次庐山会议期间，我同情彭总的信；在小组会的发言，精神和方向不对头；还乱讲了一些话。这暴露了我思想上的右倾根子和严重的自由主义。一想到我是以您的 “秘书” 的身份来参加中央的会议，犯了这种错误，更是痛疚无已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　您今天谈到交心的问题，过去我常觉得我是愿意将一些想法，不管成不成熟，片不片面，直率地向您提出的。从您第一次找我谈话起，我就觉得我在您面前并不拘束，没有什么害怕的心理。我深感您很愿意听也很尊重下面干部意见的。因此，提意见逐渐更随便一些，有些话还是脱口而出的。现在检查起来，一方面，我过去对您讲过一些错话；另一方面，我是不是还有些意见有些想法，有些怕讲错了的话，没有向您讲出呢？当然还是有的，这方面也还有顾虑。今后我当做到，心里有话，只要认为有必要，就向您讲出。但我也请求，如果有些话讲错了特别是错得厉害时，您能够及时指出、纠正甚或处分。还想说明一下您今天提到的 “湖南集团” 的事。这件事最使我心情沉重，无刻能安。下面讲一下同我有关的情况：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我同彭总是不熟悉的。去年 4 月同车去广州开会，他才认识我。彭总历史上的问题，我只知道百团大战这样的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在湖南工作三年多，我对黄克诚同志是尊敬的，信赖的，敢同他说一些心里话（譬如 1950 年、1952 年我曾两次大胆地向他谈过对高岗的意见）。到北京后，每年要到他家里去一两次。自从兼任您的 “秘书” 名义后，我没有到他家去过。这次他上庐山后，大概是 7 月 18 日早晨，总理召集大会，大会之前，小舟、周惠和我三人去看望他，他们谈了些湖南的事情。临出来时，彭总来了（彭总同黄住在一栋房子）。记得黄老谈到彭总的信，说内容上有些问题，就一起去开会了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　听了主席 23 日讲话后，我的心情紧张起来。晚上到小舟、周惠处扯谈，周小舟也很紧张，想去找黄老谈谈。电话约后，三人就一起去了。谈了下我们的心情，黄老要我们不要紧张，有错误老老实实检查好了。说彭总的信一细看，问题很多。周惠又谈了一些湖南粮食等情况。临走时，彭总进来了，我们都站起来（房中没有多余的凳子）。彭总讲了一下他写信的过程。没谈几句，我们就走了。（出来时在山坡上望见罗瑞卿同志，小舟二人过去打招呼，我从另一条路回我的住处 —— 说明这一细节，是听说有小组追问这件事。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我同小舟是在湖南工作熟识的，平常能在一起扯谈。同周惠在延安中央青委就认识。这次开会，三人原都在中南小组，对于这次会议总结经验教训，将一些问题和缺点摆清楚，对于所谓压力问题的感触，气味是相投的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情况就是如此。请主席相信我是以我的政治生命来说清楚这件事。如不属实，愿受党纪制裁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈伯达的看法，李锐的《庐山回忆实录》中有：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这里可以提一下陈伯达其人在庐山的表现。我们的闲谈他参加过，观点是比较一致的。因此有前述 23 日主席讲话后四人散步之事。7 月 18 日、19 日，在第三组，他曾两次长篇发言。认为不能忽视大跃进的副产品，要对事不对人，要摆事实，讲道理等等。他说 “我和陈正人同志开了一次火”：中央农村工作部应作检讨。因为陈正人认为农业并没有多大问题。粮食只是小部分地区紧张。又说到他受骗、吃苦药之事：“我去年在河南遂平、山东范县（按：范县曾宣传两年进人共产主义）所看到、听到的一些东西，有一部分是不真实的，是下面干部预先布置的。最近《红旗》杂志的同志到那两个县，把一些情况查清楚了。我把反映这些情况的信，给舒同和吴芝圃同志看了。他们两位都很难过。” 庐山会议前，陈迫达回过福建家乡作调查，“因为是本地人，我自认为比较了解到一些真实情况”。他反映了许多福建的问题。23 日之后，在小组会上，陈伯达自然成了被批评的对象之一。他着急修改原来的发言稿（《简报》刊出时删掉一些），又连忙长篇大论批判彭德怀的信。并且摆出理论家的架势：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“彭德怀同志的意见书基本上是错误的。从意见书中，说明彭德怀同志的主要观点是错误的。彭德怀同志形容大跃进的情况，表现为‘小资产阶级的狂热性’，就是很明显的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在大跃进当中，人民群众的那种冲天干劲很感动人。冲天干劲，是马克思先用过的句子。主席在讲话中，说到巴黎公社的例子。马克思就是用冲天的英勇精神，来形容巴黎公社的革命行动。列宁在他的言论中，发挥了这种精神。1905 年革命以后，列宁同普列汉诺夫发生了根本分歧，他经常用巴黎公社的例子来批评普列汉诺夫。巴黎公社是无产阶级专政。难道可以说巴黎公社是什么‘小资产阶级专政’或什么‘小资产阶级狂热性’的专政吗？我们去年大跃进的行动，是在中国工人阶级领导下全国人民的冲天的英勇精神。用巴黎公社的例子同大跃进相比，是两种不同的事情，但是也有相同的地方，就是无产阶级的冲天干劲是相同的。我完全同意主席讲话的看法。去年我到遂平。范县，又到广东、福建，是被广大群众的那种冲天的英勇精神所感动的，所吸引住的。对群众的冲天干劲，我是没有怀疑的，虽然我说了我们工作中的缺点。去年的大跃进，是有深厚的群众基础的，是非常广泛的群众运动，决不是少数人凭自己的主观想法搞起来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彭德怀同志说这是‘小资产阶级的狂热性’，并且说‘把党长期以来所形成的群众路线和实事求是作风置诸脑后了’。我认为，这个估计是错误的。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈伯达还说彭德怀意见书里边的观点，一个对形势的估计，一个对倾向的估计，都是错误的。“意见书既然说‘这样的增长速度，是世界各国从来没有过的’，可是又要使大跃进‘四平八稳’，那就难了。列宁在临死前最后一篇文章中，曾经引证了拿破仑的一句话，来驳斥第二国际的没有文化不要搞社会主义革命的观点。拿破仑说过：” 首先要投人真正的战斗，然后再看分晓。‘列宁说：“我们为什么不能首先在我国创造这种文明的前提，如驱逐地主，驱逐俄国资本家，然后开始走向社会主义呢？’（这句话见《列宁选集》第 4 卷第 692 页）我们搞大跃进也是这样的。可是彭德怀同志的话却自相矛盾，他既承认工农业增长的速度史无前例，又要不发生一些毛病，那怎么可能呢？这是缺乏马克思主义的分析，是片面性。意见书中说：‘浮夸风气，吹遍各地区、各部门’，这个估计也过分了，是言过其实。彭德怀同志的意见书中又说：” 现时我们在建设工作中所面临的突出矛盾，是由于比例失调而引起各方面的紧张。就其性质看，这种情况的发展已影响到工农之间、城市各阶层之间和农民各阶层之间的关系，因此也是具有政治性的。‘彭德怀同志把我们的情况和存在的问题，提到这样政治性的高度，显然是完全错误的。对阶级关系紧张的看法，也是完全错误的。找们在计划工作中，有些比例失调是事实；市场情况，有个时期也相当紧张。这是在大跃进当中发生的一些困难，是暂时的困难，前进中的困难。我们的困难已经渡过了高点。小麦收下来了，早稻收下来了，困难的顶点就过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然这不是说没有困难了。可是彭德怀同志却把困难夸大了，说全国都是紧张状态，甚至阶级关系很紧张，这种估计是错误的。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于在郑州会议上刚挨过毛泽东的严厉批评，人们对这位理论家就不大留情面了。不论他怎样表态，怎样长篇大论，引经据典，人们还是不放过他。田家英告诉我：在 8 月初最紧张、尖锐的斗争开始后，“这位老夫子就躺倒装病，不参加会议了”。接着在 10 月间，这位理论家就发表了他的长篇论文：《资产阶级的世界观还是无产阶级的世界观》，来清算 “同路人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**【文摘】东哥在八届八中全会开幕发言:**&lt;em&gt;12&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引自李锐《庐山会议实录》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“同志们，开会。八届人中全会，中委、候补中委共 191 人，到 147 人，列席 15 人，共 162 人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会议议程，讨论两个问题：修改指标和路线问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　修改指标问题。武昌六中全会决定的今年几个指标，上海七中全会时有人主张改，多数人不同意，那次改也改不彻底。今年还有 5 个月，改了好，向人大常委会建议。高指标已成为一种负担，自己立的菩萨自己拜。现在得破除迷信，将菩萨打烂，重新确定合乎实际的指标。就是钢 1300 万吨，铁 2000 万吨，7000 万吨铁矿石，煤 3.4 亿吨，以及粮、棉等等，这是 5 月间曾经定了的。这一次会议所以召开，就是改指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一个问题，就是路线问题。现在有些同志发生怀疑，究竟对不对？路线是八大二次会定的。发生了问题，起初我不清楚。上山后，有些同志就是要求民主，讲说话不自由，有压力。压得他们不敢讲话。当时都不清楚什么问题，不知是什么事。摸不着头脑，什么问题觉得不敢讲话。其实上山起初半个月是神仙会；闲谈一阵，没有什么斗争，并无紧张局势。后来才了解，为什么有些人觉得没有自由呢？就是他们要求一点紧张局势。因为那种松松垮垮的情况，在他们看来，还不得要领，还不过盛，要攻击、破坏总路线，要有批判总路线的言论自由。以批判去年为主，也批评今年，说去年工作都做坏了。自第一次郑州会议到现在 9 个月，中央批评了刮 “共产风”、高指标，纠正了‘“一平二调三收款”，逐步落实三级所有制等。9 个月来这些工作，他们都看不进去，要求重新议过。他们要一种空气，要民主，认为过去就是不民主，许多问题没有彻底讨论，认为政治局扩大会不过瘤，讨论不够。现在开中央全会，请大家来，民主大些。他们可能还要扩大些，我们还有办法嘛，还可以开党代表大会嘛。明春准备开党代会，看形势，如需要，今年 9 月 J 月开也可以。1957 年不是要求大民主，大鸣大放，大辩论吗？现在要求民主，这种形势，开头没摸清楚，看来是这么回事。庐山会议已开了一个月，今天开全会。新来的同志莫名其妙，不知怎么回事。开几天小组会，再开几天大会，最后作出决议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　就是这两个议事日程。一个改指标，一个路线问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　开会方法，历来是从团结的愿望出发。我们是希望分裂，还是团结？中央委员会，我们这个团体，关系着中国之命运、社会主义之命运。在我们看来，我们应该团结。现在有一种分裂倾向。去年八大二次会我讲过，危险无非是两个：世界大战，党的分裂。那时并无显著的迹象，现有此显著迹象。要分裂我们这个团体。我们应该团结，犯错误的同志可以改，经过批评与自我批评，惩前毖后，治病救人，在新的基础上，达到团结的目的。这种方针，已行之几十年，比较有效。对犯错误的同志要给条路走。不要像（阿 Q 正传）上的假洋鬼子，阿 Q 不满意，就是那个什么赵太爷不许别人革命。过去和今后，允许犯错误的同志改正错误，继续革命。团结起来，从这个愿望出发，对犯错误同志一看二帮，帮他改。只看不帮不做工作是不好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们是否欢迎错误？当然不欢迎。错误是一种毒药，尤其重大错误，吃了不得了，要闹肚子，甚至要死人，以远离为好。因而要有批评、斗争。错误的东西，跟我们离得越远越好。对犯错误的同志要加分析，还是有希望的。无非两种可能：能改，不能改。所谓看，就是看能不能改；所谓帮，就是帮助他改。有些同志一时跑到那边去了，经过批评、教育，加上客观形势的改变，可以改变过来。如立三路线，赞成的人很多，后来都脱离了。王明路线那么积极，经过 4 年实践，遵义会议纠正过来。从遵义会议到七大，经过［0 年，中间经过 4 年整风，长时间等待，到 1945 年开七大，有的人才改正过来。一个人改正错误哪能那么快，经过长期等待是必要的，强迫接受，那是不行的。马克思说，商品二重性，经过几百次交换，才认识的。何止几百次，古代到现代，才认识商品为何物。经过 10 年很必要，并且要有材料才能说服。洛甫那时不承认错误，《两条路线》书一出，就承认了，解除了武装。王明始终没改。洛甫好像改了，这次旧病复发，打摆子，疟原虫在体内作怪，潜伏下来，有机会就出来，如今年夏天气候。我要写封信给你，我看你是有病，要大喝一声，你有病，像楚太子，出身汗，就好了。谁人无错误、缺点。就路线错误来说，大多数都改好了。用团结 —— 批评 —— 团结的方针，能改好，要有此信心。不能改的，只是个别人。我们要尽人事，努力帮助，对人要有情。对错误的东西要无情，那是毒药，要深恶痛绝。要摆事实，讲道理，不要学李逵粗野。李逵是我们路线的人，李逵、武松、鲁智深，这三个人我看可进共产党，没人推荐，我来介绍。他们缺点是好杀人，不讲策略，不会做政治思想工作。总之，要采取摆事实、讲道理的方法；至于有时候凶一点，也不要完全禁止，大辩论嘛。现在我出大字报，《简报》是中字报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　路线问题，总路线究竟正确不正确？是否需要修改，或者另换过一条，请大家讨论。因有同志提出怀疑。一上山，讲了三句话：成绩伟大，问题不少，前途光明。后来问题就出在 “问题不少” 上，发生了问题。他们想改换一下题目是可以的，就是什么问题？现在叫右倾机会主义向党猖狂进攻问题，而不是别的。如刮 “共产风”，三级所有制，落实指标等问题，还有没有？基本上不是这方面问题了；不是指标越落越低，越少越好，因为我们反了 9 个月 “左” 倾了。现在庐山会议，这个时候，不是反 “左” 的问题，而是反右倾，是右倾机会主义向党的领导机关、向 6 亿人民的轰轰烈烈的社会主义事业猖狂进攻的问题。错误、缺点确实多，已经改了，但那不算数。他们抓住那么些东西，来攻击总路线，想把结论引导到路线错误方面去。此话是否说得对？请大家讨论。7 月开一个月会，大体情况如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　详细经过，恐怕要组长、副组长介绍一下。一个议事日程问题，一个开会方法问题，我就讲两点。你们有什么意见，讲一讲。没有不同意见，就照两点进行工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果李锐写的属实，田秘书的行为真的有问题啊，作为一个&lt;/strong&gt;秘书，尽给外面的人通风报信，实在不应该。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
