<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人随想</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 个人随想</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>本博客的介绍及一些特性</title>
      <link>/post/article-title/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/article-title/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;本博客基于&lt;code&gt;Hugo&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;GitHub Pages&lt;/code&gt;开发部署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是积累具有一定价值的成体系文章，不想放随意的低价值文档。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要分4个模块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个是&lt;code&gt;个人随笔&lt;/code&gt;，放置自己的日常思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个是&lt;code&gt;编程世界&lt;/code&gt;，放置和编程相关的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个是&lt;code&gt;哲学思想&lt;/code&gt;，放置马克思主义、毛泽东思想相关的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四个是&lt;code&gt;政治故事&lt;/code&gt;，有&lt;code&gt;庐山会议&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;红太阳解读&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;七千人大会&lt;/code&gt;等文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几部分可以在&lt;code&gt;归档&lt;/code&gt;处看到，各个读者可以自己兴趣各取所需。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外博客提供了&lt;code&gt;国际化&lt;/code&gt;部分：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;zh-cn：大多数中文随想文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;en：一些我喜欢的英文文章稿件，通常如果有翻译会在放在zh-cn里发表。可以在文章标题下看到对应原文和翻译文的链接。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 21:38:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;我的个人小站。记录学习和一些感悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望你会喜欢这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也欢迎到我的公众号跟我互动，可以多给我点点公众号上的广告。😆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山（十二）毛彭旧事之华北座谈会 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-12/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-12/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1945年，从二月到七月，断断续续之间，（中间隔着著名的中共七大）在延安召开了一次前后有43天的“&lt;strong&gt;华北地方与军队工作同志的座谈会&lt;/strong&gt;”。参加会议的有胡服、彭总、林总等，大会推选薄一波为主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华北座谈会本来安排的议题是总结华北敌后抗战的工作，“&lt;strong&gt;是因为在华北主要是在晋冀鲁豫区的工作中，地方干部及一部分军队干部对彭德怀同志有某些意见，长期未得到解决&lt;/strong&gt;”(薄一波语)， 所以利用七大开会前的时机来解决一下这个问题，这也是由薄一波向彭德怀建议召开的。彭德怀当时也说：“&lt;strong&gt;我早有这个想法。我这个人是‘高山上倒马桶，臭气出了名的’，让大家批评批评很好嘛。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上引自散木的《彭德怀与华北座谈会》。这里首先需要补充的是上面提到的晋冀鲁豫区的军事首脑是后来的刘伯承元帅。而在此次座谈会的前一年，1944年4月30日，在晋冀鲁豫区和相关军队系统的座谈会上，刘帅做了《晋冀鲁豫抗日民主根据地现状的报告》，其中对彭总指挥的百团大战进行总结，承认了成绩，也指出了错误。虽然，刘帅的报告只是对自己执掌的一二九师和晋冀鲁豫根据地的工作作了自我批评。并没有针对战役的指挥者彭总，&lt;strong&gt;但这个报告却引起了东哥的共鸣，并借这个机会对彭总进行了敲打。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百团大战的战果和影响，我们在此暂且不论，但作为战役的发起者，彭总虽然在事先向中央军委对战役计划有过备案，但具体的发起时间，确实没有得到中央的批准，而由他本人决定，提早发动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在当时的通讯情况下，这个错误至少在组织程序上，是有问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而以刘帅的报告为由头发起的对百团大战的批评，彭总并没有接受。（而且恐怕心中也有忌恨，所以十年之后的军内反教条之争中，他对刘帅的严厉批判并非毫无前因。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，华北座谈会，按照薄一波的说法，本来的议题是总结华北敌后抗战的工作，但后来这个座谈会却发展为对彭德怀的过火批评，这主要是康生参加会议后所导致的。“&lt;strong&gt;康生首先打了一炮&lt;/strong&gt;” 从此把座谈会变成了批判会，讨论、批评的内容变成对彭德怀历史问题的“清算”。康生气势汹汹地对彭德怀说：“&lt;strong&gt;你在抗战开始时执行的是王明路线。你不懂根据地建设的规律，不发动群众。你组织的百团大战过早地暴露了我军力量，把日军力量大部吸引过来，帮了国民党蒋介石的忙。&lt;/strong&gt;”(薄一波《七十年奋斗与思考(上卷)》)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但值得注意的是，彭总作为八路军的副总司令，中共北方局代理书记，怎么会让康生如此严厉的批评呢？这当然是因为康生这时候是延安整风中最活跃和最令人生畏的人物，同时也是因为康生所作的，就是为了树立和维护东哥的权威。对于这一点，一直到三十年后的反“二月逆流”，东哥都是肯定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三，还值得注意的是，除了康生外，在此次会场上，彭总受到了全场几乎一致的“集中火力”式的批评。这不得不归结于另一个因素，那就是彭总在党内的确树敌过多。比较有代表性的，就是和彭总有积怨的罗瑞卿大将，他甚至当着彭总的面说：“&lt;strong&gt;主席要我们坚持真理，修正错误，而你却总是坚持错误，修正真理。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，同时，这样一次对彭总一个人的“座谈会”或“批判会”竟然断断续续开了四十多天，这显然暗示我们，彭总对这些批评或批判必然是报着抵触的态度，而且他肯定在很长一段时间内都没有给出让批判者满意的检讨或其他认错表示。虽然，他最后还是在七大上作了检讨，但恰如我们后来看到的历史所显示的，彭总对这些批评始终是不服气的。因此，他老人家在庐山会议上总结这段往事时，用了“&lt;strong&gt;华北会议操了我四十天娘&lt;/strong&gt;”这样一个表述。仅仅从字面上引申，彭总的这句话，已经让所有当时华北座谈会的参加批判者有了一个非常不名誉的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，对于我们看党史不多的同学，俺这里稍稍解释一下，彭总此处的“操娘”粗野表述，在当时TG高干的语言里面，是屡见不鲜的。比如带着眼镜，看起来儒将风采的刘帅，对于“&lt;strong&gt;Balls&lt;/strong&gt;”这个词很有偏爱。某一次和手下爱将开会，劈头就是一句“&lt;strong&gt;Where are your balls between your legs?&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接就用男人第一性征为诉求来鼓舞士气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，后来者对于彭总这句“操娘”，也不必过于看重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其五，话虽如此，但我们已经很清楚，这一次的华北座谈会，并不是一次简单的，让华北地区军政干部对彭总的发牢骚会，否则，康生同志就没有必要参加了。事实上，这一次大会，和对周公的批判会一样，也是一次通过检讨各个TG高干的错误来树立东哥无可争议的权威地位的一种“造势”手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，用这个表述，必然会引起一些同学们的不高兴，因为对于他们来说，东哥的权威好像不是天上掉下来，也是从娘胎里带出来的，总之是东哥的一种自然属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果经过了社会磨练的同学们，大概会理解，权威本身是需要培养和树立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么这种做法，对不对呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺的看法是，对于延安整风中的这些手段，必须要结合当时的历史背景和前后历史的延续来看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单地说，在这之前，TG领导的权威是“天上掉下来”的，即太上皇“共产国际”派过来或他们任命的，但在延安整风中，由于共产国际的解散，使TG必须开始建立自己的权威，（这就是“毛泽东思想”的命名的由来。），也就是说，客观上，必须要建立一个领袖的权威，这是基本点，也是一个当时历史的现实需要。所以从这点看，延安整风的目的无可非议。&amp;mdash;当然，对于建立这个权威的手段，非议是非常多的，&lt;strong&gt;主要一个是过火的大批判和算旧账式的历史清算&lt;/strong&gt;（比如对彭总，周公等等），一个是“&lt;strong&gt;非常喜欢让别人做检讨”&lt;/strong&gt;（田家英评论东哥语）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但作为后来者，俺的看法是，当时的这两种如果用现在的标准看，自然是一种令人难以接受和不公平的手段，可如果同比那个时代其他国家或政权的权力斗争，则这个手段已经算非常不错了。我们不必用苏联斯大林肃反的例子，或者蒋雄奇对邓演达，胡汉民等的例子。就是拿东哥的同事，比如张国焘在白雀园，夏曦在红二方面军来比，东哥的手段已经温和的太多。（有人可能要举富田事变，但那个事变首先有一个“兵变”的问题。再则也不是东哥本人的乱杀。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且尤其值得说明的是，东哥在具体的手段上很注重“以理服人”，他编辑了很多历史文件来说明当时被“整风”的前高干们的确有很多历史错误。（而且这诚然是事实），同时，还需要特地指出的是，在整风后，这些犯过重大错误的高干们并没有被打入冷宫，反而还是基本留任，甚至擢升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果用比较现实的标准来评判，东哥的延安整风，相对于之前TG的权力斗争，是一次巨大的进步。同时也是符合当时历史进程需要的。（这也是俺比较欣赏高华教授《红太阳》一书收集史料方面的工作，却无法苟同他在该书的评论部分的原因。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其六，在被“操了四十天娘”之后，彭总在当时中共七大上作了检讨。东哥后来问听众之一的师哲，对彭总检讨的印象。师哲说：“作为副总司令，检讨的算不错了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥听完，有一点不高兴，说：“&lt;strong&gt;态度很勉强，他的问题是目空一切，刚愎自用，骄傲自大，不听话！&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的这段评论，说明他可谓彭总知音。因为彭总的检讨的确不由衷，十几年之后还是不服。而他的评论同时也说明一点，那就是东哥对整风的目的就是希望将领们“听话”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其七，在华北座谈会期间的七大上，通过民主选择，产生了新一届的中央委员会。成员的名单是根据得票数排列座次的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1945年6月10日：七大第二十次全体会议。会议公布九日正式中央委员会选举结果。全会选举毛泽东、朱德、刘少奇、任弼时（以上皆为全票543票当选）、林伯渠、林彪（得票541张，排列第六名）、董必武、陈云、徐向前、关向应、陈潭秋、高岗、李富春、饶漱石、李立三、罗荣桓、康生、彭真、王若飞、张云逸、贺龙、陈毅、周恩来、刘伯承、郑位三、张闻天、蔡畅、邓小平、陆定一、曾山、叶剑英、聂荣臻、彭德怀、邓子恢、吴玉章、林枫、腾代远、张鼎承、李先念、徐特立、谭震林、薄一波、陈绍禹（王明）、秦邦宪（博古）等四十四人为中央委员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，在整风运动中得罪人无数的康生，排名远在彭总之前，所有的军队高级将领（后来元帅军衔的），彭总是排名最后一位。但是，6月19日的中国共产党第七届一中全体会议上选举了毛泽东、朱德、刘少奇、周恩来、任弼时、陈云、康生、高岗、彭真、董必武、林伯渠、张闻天、彭德怀等十三人为中央政治局委员。虽然是排名最后，但军队将领中，入选的除了德高望重的朱老总，就是彭总了。从这两份名单可以看出，其实这个时候的东哥对彭总是非常不错的。也是非常重视彭总在军队中的地位的。虽然在整风中给了他一个大批判，但在具体的工作安排上，还是尊重了彭总军中二号人物的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月12日：当时中共中央的书记处会议拟订中央军委成员：中共中央军事委员会主席毛泽东，副主席朱德、刘少奇、周恩来、彭德怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，简要地回顾了这个华北座谈会的目的，就是想让同学们了解，以彭总的较为自尊和敏感的个性，他始终没有释怀华北座谈会对他的批判。这一点使他在庐山会议上发言的目的除了公心之外，略有私意的嫌疑。（尤其是这个嫌疑是有他本人的气话作为证明的。），庐山会议作为一个大事件，包罗的各种因素很多，有些因素，历史悠久，有些原因，未必光明正大，所以还是那句话，对于这段历史，后来者最好保持必要的客观和冷静，否则，既然历史的事实无法改变，那就只能阅读者自己徒增烦恼了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;帖子回复：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客2 &lt;strong&gt;历史从来不简单，花之&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客2 &lt;strong&gt;楼主对这篇文章：“告诉你一个真实的大跃进中的毛泽东 ”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是网友-春天的惊雷在乌有之乡发表的，不知楼主对此有何高见？文章题目为：告诉你一个真实的大跃进中的毛泽东&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下文是该文章的总论，全文请看：http://www.wyzxsx.com/Article/Class14/200810/53417.html&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一段时间，右派们又在利用我党“坚持正确的舆论导向”的口号，不断地以大跃进为题，反复地做他们自己的“文章”。我们不得不象当年的马恩“啃酸果子——去批判修正主义者杜林”那样，不断地“尾随着”右派走，把他混淆的历史还原，令他那李戴的张冠重还给“张氏”。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人民尽知，毛泽东出于共产党人对人民、对社会主义的忠诚，无论在过去革命战争，还是和平建设，都坚决地要求破除迷信、思想解放、努力拚搏、积极跃进。不断革命和跃进，是当代真正代表人民、解放人民的根本标志，也是真正共产党人区别于剥削阶级政党、保持革命本色的根本措施。正是基于这一点，毛泽东一生都在坚持革命、主张跃进。而这所作所为，毛泽东又都是实事求是的，在他力主的1958年的大跃进中，也是这样。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一些走资者图穷匕现的今天，走资者也渐现“范跑跑式的‘诚实’”，——开始公布自己的资本主义企图。我们人民今天也已十分明了，从昨天到今时，一切的对毛泽东的栽赃，其实只是服务于一些人的否定社会主义的战略谋图。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文根据了张宏志《还清白于毛泽东》、吴冷西《回忆毛主席》和许全兴的文章（就是说，本文的著作权是属于以上三个人的），写述了以下十个大问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一 大跃进伊始，毛泽东即意识到会有“差失”而布置调查&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二 毛泽东听取汇报，产生新认识&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三 毛泽东确知某些人的浮夸和冒进&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四 毛泽东批评“穷过渡”说：即使我要死的时候，也不急急忙忙过渡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五 毛泽东针对浮夸，摇头撇嘴说:这不是&amp;quot;放卫星”，是&amp;quot;放大炮”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六 毛泽东要求“凡鼓吹高指标，鼓吹浮夸风的一律不登报”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七 毛泽东要求“浮夸性”宣传要转变：“如果不转,《人民日报》就有变成中央日报的危险”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八 1958～59年毛泽东屡次三番地召开纠&amp;quot;左&amp;quot;会议，他尖锐指出：“不要务虚名,而得实祸”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九 不幸为毛泽东言中——1959年，确有人因搞“浮夸”而得“实祸”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十 当年的庐山会议，本意仍是反左的，后来突然变成反右，其中“谜底”，今已现端倪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个事实：毛泽东是大跃进的发动者，并且，为了发动真正的大跃进，之前，他还曾强烈反过“反冒进”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 3 &lt;strong&gt;我以前曾经这样对楼主说过……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“潘大少是一个路数，好臆测，好做东哥肚里的蛔虫；你是另一个路数，好裁剪，好把历史整容成你认定的模样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;私以为楼主比潘大少优胜的地方是潘大少那个一看就知道是非常主观的一己之见，不太立得住脚，而楼主则收集了足够多的材料，看似客观，足够全面，还符合TG目前的官方态度，对某些人来说简直是得了救命稻草一样啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面有人指，楼主论据摆得很足，但仔细思索其实根本就得不出楼主最后总结的那个结论，推论关系不成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说比这更严重的是楼主的裁剪修饰功夫吧。材料是够多了，但有利楼主最后结论的材料才是主要因素，起主要作用，不利的材料要么干脆忽略，要么轻描淡写，要么摆出来也是归之为不起决定性作用的次要因素，只是用来装饰一下楼主的客观立场。所以，foxjone，知道你所说的楼主会怎么处理了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，楼主妙语连珠地说了半天书，案头功夫做了个十足，得出的结论其实与这三十年中宣部的定调别无二致，惟一进步的地方可能是：承认彭总个人性格有问题，结怨不少，承认庐山的冲突不只是毛彭两人之间的冲突，在中宣部抽象化脸谱化简单化的宣传上迈出了可喜的一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然是中宣部的一贯调子，大家都知道是啥样的了，无非又是那老一套，而针对主席的潜台词，各人默念都念得出了吧。在楼主洋洋洒洒数万言后，越来越多人觉得不妥，开始不断有人开始爆发了。有人认为这个爆发是思想太纯洁了，不能接受主席的政治权术，我很想说其实不是那回事。反正我早提前一个多月爆发过了，现在就不用再爆了，意料之中的事还做不到淡定面对想想其实挺让人汗颜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说你这种写法还真一点不出我意料呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然知道还不是架不住要出声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真无奈。让人厌倦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我就能很淡定地想：收集这么多材料也不容易啊~当看历史八卦挺好的。至于那个结论，谁说一定要接受啦？花样耍得再多，老一套的说法也是越来越没市场了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后还是我那句话：主席是人，就绝不可能一手遮天。认为主席一手遮天者恰恰是把他当成了神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;太罗嗦，一句话：欲加之罪何患无词足矣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客3 &lt;strong&gt;政治家的话只可参考,你需要如楼主般综合各类材料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探究领袖们到底在做什么!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要总是拿&amp;rsquo;毛说什么&#39;,&amp;ldquo;刘说什么&amp;rdquo;,&amp;lsquo;周说什么&amp;rsquo;等当做其真实思想的体现.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;我们需要各种各样的说法，才能够综合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;探究领袖们在干什么！按你的意思，当事人说的话不如局外人说的，是吗？你看楼主的文章的红字不都是在综合一个局外人“李锐”的说法吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客5 &lt;strong&gt;同意你的观点:需要各种说法.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当事人的话更接近事实,还是局外人的话更接近事实,得综合分析.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客4 &lt;strong&gt;到那个层次的领袖，说就是做&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本上，只要说话表态就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做，他们怎么做？每天除了吃喝拉撒睡，不就是批文件和开会说话嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;史教头的文章，综合的不也是各人说的话嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客5 &lt;strong&gt;你可参考美国大选,看看那个级别的领袖说和做有什么不同!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客6 &lt;strong&gt;美国大选不也是BLAHBLAH嘛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做，做什么？演讲骗钱，摆POSE做广告，还是BLAH BLAH。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本质上，这个级别的领袖，说就是做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山（十三）| 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-13/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-13/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;1945年，从二月到七月，断断续续之间，（中间隔着著名的中共七大）在延安召开了一次前后有43天的“&lt;strong&gt;华北地方与军队工作同志的座谈会&lt;/strong&gt;”。参加会议的有胡服、彭总、林总等，大会推选薄一波为主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄大将后来和谭震林大吵了一次，争论的非常激烈， 所以黄大将的这个转变是令人寻味的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄大将和谭老板的争吵为得是周惠。周惠当时不仅在私下，也在小组讨论中发言：“依我看，去年各省第一书记，应当各打五十大板”。此言一出，本来就心虚的各路诸侯大怒，尤其是那时的周惠不过是湖南小小的第三书记而已.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7月20日，周公召集各个高干开会，其间安徽省委第一书记，长征时的谍报高手，红军电讯战的先驱和功勋，曾希圣忽然发飚了：“&lt;strong&gt;His Mother’s! 各省第一书记，应当各打五十大板屁股，别人都不行，都不能当第一书记，&lt;/strong&gt;”他指着周小舟（因为周惠还没资格参加这个会），“&lt;strong&gt;就你们周惠能当第一书记？His Mother’s， 就他行？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接着谭震林谭老板也发飚了，一拍桌子：“&lt;strong&gt;His Mother’s， 别人不行周惠就行？就他能做第一书记？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会场怔了几秒，黄克诚涨红了脸，也砰的一声，拍了桌子：“&lt;strong&gt;谭震林，你想干什么？！&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;你想干什么？！&lt;/strong&gt;”，谭震林一拍桌子跳起来，好像要冲过来一样，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;你想干什么？！&lt;/strong&gt;”黄克诚怒吼着要迎上去。（上面描写引自《周惠与庐山会议》权延赤）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果周公适时出手，制止了这场斗牛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但更有戏剧性的是后头，第二天黄克诚大将晨练回来，跑进周小舟和周惠的别墅上厕所，出来后才问起这事情的缘由。（原来黄克诚拍桌子的时候，连曾希圣和谭震林为什么对周惠有意见都不清楚。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄大将向来谨慎的人，这一次的表现，实在是反常了。（这件事后来周惠专门去总理那儿做了解释，周公告诉他这件事就以“开玩笑”扯平了，以后说话要注意。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山22 政治局常委会 下 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-22/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-22/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;八月一日的政治局常委会是一次非常重要的会，其重要的程度可以从一个例子看出来，那就是有些持庐山会议彭总是反胡服同志而不是反东哥的论点的作者们，根本就不敢正视这次会议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，这次会议很清楚地说明了几点，第一个，批彭是东哥主持并主导的。第二个，东哥对彭总的定性得到了政治局常委的拥护，从而使彭总彻底孤立了。像上一篇一样，俺把李锐的记录稿附在跟贴里。再着重地提几个要点，和大家一起学习这个文件。（请诸位一定看看这个记录）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议开始的一幕就显得很严厉，“第一个发言的是朱德，态度比较温和，只是就信的内容而谈。当然，没有“击中要害”。还没有讲完，毛泽东即将腿抬起，用手指搔了几下鞋面，说：“&lt;strong&gt;隔靴搔痒。&lt;/strong&gt;”弄得朱德脸一红，就停止了发言，直到散会，只是最后讲了几句话。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段记载被很多篇文章所引用，充分显示了当时会议的气氛和东哥的家长作风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这段记载还有一个潜伏的要点，一般都很少点出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们看到，后面东哥的讲话有：“…上海会议重心批李富春，捎了你一句。去年八大二次党代会讲过，准备对付分裂，是有所指的，就是指你。&lt;strong&gt;总司令可能闹乱子，但他只是个招牌（组织不起队伍）&lt;/strong&gt;。我同你历史关系，这么多次，你每次动摇，昨天朋友，今天敌人。根本不认识，就跑过去了。李立三照片都没见过，后来追上来，新来乍到。这回重心是彭，不是总司令，总司令这回态度好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这可见，东哥在庐山不仅对彭总怀着戒心，就是对朱老总，也同样不放心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么？因为朱老总在井冈山红四军的初期就和东哥争过领导权，而我们还要记得，在中央苏区阶段，东哥被整的时候，著名的第四次反围剿不是东哥指挥的，而是周公，朱老总指挥的。这其实说明了一点，那就是东哥被整的时候，朱老总却是在台上啊。那个时候东哥被闲置，家里“连鬼都不上门”，就只有林总给他送一些慰问品，礼物啥的，什么叫患难见真情，这就是例子啊。同样是井冈山的老战友，朱老总就没有来看看东哥啥的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥的这一句，“总司令这回态度好”说的很清楚，不是总司令的认识对，而是“态度”好，&lt;strong&gt;可见东哥清楚，对于大跃进的认识，朱老总和他是不一致的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，是林总的发言。“林彪开始只讲了几句话，可谓“击中要害”。为整个即将召开的全会和斗彭纲领定了调子。林彪说，&lt;strong&gt;彭德怀是野心家，阴谋家，伪君子，冯玉祥&lt;/strong&gt;。中国只有毛主席是大英雄，谁也不要想当英雄。他讲这几句话时是&lt;strong&gt;声色俱厉&lt;/strong&gt;的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林总和东哥的关系是非常亲密的，比如林总在平型关之战后受伤去苏联治疗，回国后来延安，就是东哥亲自去接的飞机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种殊遇连周公都没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且林总7月17日上山之初，就在整个会议态势还不明了的情况下，马上对彭总信里的“得不偿失”提出了置疑。说明了林总对东哥的爱戴和林总对政治的敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于这次对彭总的评价，更是“入木三分”，“别出心裁”。因为他首先把彭总的上书视为和东哥争权，也就是说彭总的信不是为了讨论大跃进得失，而是为了攻击东哥，和东哥争位子。（当然，我们很清楚，这封信是东哥向大会公布的，所以林总的这个理由非常牵强。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，林总用冯玉祥来比彭总，是比较狠毒的。因为彭总的一大优点就是艰苦朴素，（朱老总说彭总这一点，党内谁也比不上），但冯玉祥将军历史上也是以此闻名的。然而众所周知，冯玉祥在政治上的“朝三暮四”是有名的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，冯玉祥既然没有政治上的忠诚，他私德里的艰苦朴素也就是一种伪装了。而拿冯玉祥比彭总，那么，彭总的艰苦朴素也成了伪装，换句话说，在林总的妙语下，彭总的优点变成了缺点。所以彭总不仅一无是处，反而更加阴险了。&lt;strong&gt;而这个调子，在常委会上，没有引起异议。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，是东哥从哲学的高度，批判彭总的错误在于经验主义。这看起来似乎比较温和，但事实上，这是TG政治斗争的一个特点，即喜欢扣一个哲学高度的帽子。谭震林在山东战场，批评手下将领就是这样：“&lt;strong&gt;我送你六个字，‘右倾机会主义’&lt;/strong&gt;”！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，东哥此处的批评，前面的哲学名词的解释基本是对的，但是否能和彭总联系得上，尤其是是否能和彭总上书这一具体事件联系得上，俺是不敢苟同的。而且东哥扯了一大通，大多是往事，把旧账掏出来在此时算，本来就不是一个很有力的批判方式，因为很清楚地表明东哥需要从历史中借助力量了。当然，这里面扯到一个重要的史实，值得谈一下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在延安攻过贺龙，跟一些将军搞不来，互不喜欢。向他建议，办法是沿门拜客，如伯承、德怀、林彪、向前，他都拜了。灵得很，沿门一拜，是个好方法。我也不沿门拜。延安也拜过，如少奇回来，我拜过。到北京，做大官，不拜了。也有难处，10人拜5个，其他5个不高兴。总司令全拜，10个人都拜。后来就官僚主义，一个都不拜。（彭德怀：我也一个不拜，孤僻。）不交换意见，跟你谈过，孤僻，林彪更如此，贺龙好些。（彭德怀：贺、叶好，林也好些。我无事不上三宝殿。）”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为啥东哥当年要建议贺老总“&lt;strong&gt;沿门拜客&lt;/strong&gt;”呢？因为到了延安后，TG要逐渐统一在东哥的旗帜下，所以几个大山头的首脑，需要敲打一下。贺老总是红二方面军的旗帜，他们长征会合红四方面军后到了陕北，本来也算是一支比较独立的力量。而且刚到陕北，红二的首脑贺龙和任弼时，向中央的详细汇报是找当时的“总负责”洛甫同志，对东哥只是去看了一下，没有仔细汇报的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后不久，红二方面军就在云阳开始了“反军阀主义”斗争，矛头很明显地对着贺老总，只不过具体的斗争是从贺老总的爱将们入手，所以卢冬生将军被气得不行，直接要求去苏联学习去了。而去红二方面军主持这个斗争的，就是彭总，这里引一个王震上将的回忆：“王震后来回忆说：“&lt;strong&gt;彭德怀对六军团的批评太不像话了&lt;/strong&gt;，说六军团游击主义，二军团军阀主义，游击主义是我，因为我在会上写了一个条子要求讲话，说我是代表。周士第那时有点情绪，我就算了。反军阀主义是重点。卢冬生是个好同志，打仗很勇敢，把卢冬生当军阀主义重点来斗，是不对的。反军阀主义矛头指向贺老总是错误的。”[8“王震谈红二、六军团会合及湘鄂川黔边苏区革命斗争和长征等问题纪要”（ 1960年11月22日晚）”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要说明的是，王震上将这里的说话很不客气，原因就在于此时，已是庐山会议后的第二年，彭总已经批臭了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而后来的《王震传》里面不好意思提这件事，但还是说了另一件彭总的逸事，就在“反军阀斗争”之后，王震去延安碰到了徐海东大将，两人一见如故，感情很好，有一天徐海东请王震去吃饭，两人互相称呼“王老弟”“徐大哥”，被彭总听到了，批评他们说：“&lt;strong&gt;革命部队，称什么兄？道什么弟？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而时任红军总参谋长刘帅说：“我们两人不可以，他们两个是工人出身，可以称兄道弟”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此处可见彭总有时候批评人之不近情理。也可见他老人家在“得罪人”方面的天赋了。王震上将如此，贺龙元帅就更不用说了，彭总在开完“华北座谈会”后，本来是被留在中央军委，做总参谋长的，但他这样的性格，做东哥的幕僚长，恐怕对他和对东哥都是一种折磨，所以彭总索性就请命指挥贺老总的部队。（后来的第一野战军前身几乎全都是120师的部队），结果把贺龙元帅在解放战争的中间这段简直成了一个陪衬。这大概也是贺老总在庐山会议上对彭总比较严厉的一个原因吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而反过来讲，东哥的建议，让贺老总“&lt;strong&gt;沿门拜客&lt;/strong&gt;”，就可见东哥的高妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一指点，既促进了贺老总和其他老帅们的团结，又让贺老总从此对他佩服投地。（东哥和贺老总，本来在历史上，是没有“前缘”的）后来东哥和江青结婚，反对者众多，贺老总是坚定的支持者。（但有意思的是，贺老总是东哥姻缘的支持者，贺夫人薛明却是林总夫人的揭发者。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而彭总在这个人际关系上的失败是比较突出的。这一次的常委会也把这个拿出来，批评了彭总的“高傲”“你跟人的关系搞不好，10个元帅，除自己外，都对你有意见，工作怎能做好？对于元帅，你如此看待：一个也不佩服，不在眼下。哪个在眼下？10个大将更不在话下。这种观点同马克思主义政党、阶级斗争、党的学说格格不入。”&amp;mdash;当然，这个批评是实事求是的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，“&lt;strong&gt;交心&lt;/strong&gt;”不够。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东哥在谈话里专门谈到了“交心”这个问题。俺觉得这一块，东哥也是正确的。因为高级干部之间的“沟通”确实非常重要。这不是一个个人性格的问题，而是当时工作需要的必然要求。在这个环节里，彭总作为下级，做的的确不够，有时甚至还比较任性。这其实也是彭总个人悲剧的一个较为不明显的因素之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四，胡服同志的发言。胡服的发言一部分和林总一样，澄清了一些历史事实，比如华北座谈会，彭总误会是胡服同志搞得，其实是东哥授意的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“如一件事，召集华北座谈会。（毛泽东：这是我建议的。因彭要到党校作报告，怕作不好，对他不利。小范围扯清楚，使彭得到了解，再去作为好。有人要求彭去党校讲讲，何必去党校作报告。不开会，也势必作不好。华北会应开，人家这么多意见，同中央关系如此恶劣，而你名之曰操40天娘。）账挂在我身上。”，再如见关向应，“另一件事，同去看关向应，关流着泪说：“彭总，你不要反对毛主席，闹派别。我是快死的人了。”觉得我没发表意见，对我不满。高岗事件前，讲了对我很多不满的话。这种话，我沾不到边。（毛泽东：关向应讲中了，你这人是搞派别活动的。）值得反省。有些不满并没有讲出来，”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便说一下，关向应之前的革命生涯本来和彭总是没有交集的，他和彭总的接触在抗战期间。而其中发生的一件事是在后来8月16日，东哥的讲话中说到“过去彭德怀对贺龙也是不信任，甘泗淇到华北局(华北军分会,此时是彭总负责) 去请示，回来的时候，他们5 个人写了一封信给我，说贺龙同志政治上靠不住，要把他送到莫斯科学习。那不是让萧克代替吗？六军团、二军团是两个山头。在云阳，反军阀主义就是反贺龙。贺龙是有缺点，但要看大处：对敌斗争坚决，忠于党，忠于人民，有这三条就好。我同贺只见过一面，同你们见过多面。我说，这三条，你总不能驳，对人民有功。彭不从大处看，只几个自己信任的人靠得住，这是资产阶级的一套，你们成了功也搞不久。如果高岗成功，也搞不久的。这次庐山你们成了功，党政军到你们手里，我看，顶多年把两年，你不垮台我就不相信，因为你们那么狭隘嘛。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而因此，贺老总大怒，拍着桌子和关向应说道：“向应同志，我就是不能理解，为什么党内总有一些同志生怕破坏统一战线，为什么总有一些人喜欢背后搞一些小名堂！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，此处关向应说彭总“闹派别”是事出有因的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但胡服对彭总的批评，明显地是跟东哥的调子，并没有特别发挥的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五，林总的发言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为党的副主席，和马上要对彭总取而代之的林总，他的发言除了上面提到的以外，还有一段很值得品味的话：“只有毛主席能当大英雄，你我离得远得很，不要打这个主意，我有暮气，但没有这个野心：搞大局面，自己一套拿出来。这种雄心、信心没有；缺点是有暮气。主席讲元帅中有暮气。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为其他人都是批彭，唯独林总在批彭的同时，还自谦了一把，“你我离得远得很”一句，更是让人喟叹啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的几点都是俺的读书笔记，这个帖子写得有点乱，但也没有办法，因为关于这次常委会的历史纪录，只此一份。所以俺所能做的，就是对这个信息量巨大的纪录做一点解释和评注了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就算如此，这些解释和评注都是很粗浅的。再次提醒诸位感兴趣的同学可以自行研究。但这也可见一点，即研究庐山会议这一块，所需要的资料储备实在太多了。水平所限，俺就浅浅地挖到这里吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山24 政治局常委对中央全会的传达 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-24/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-24/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;八月二日，在开完常委会，对彭总的批斗做完准备工作后。（即在政治局常委内部对彭总的意见取得统一之后），八届八中全会正式在原蒋中正的“庐山军官训练团”旧址开幕。东哥在开幕式上，讲了两点，“修改指标和路线问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前者是东哥在庐山“纠左”的余波，本来是正题，但现在已经被冲淡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此后还会在“反右倾”的洪流里付诸东流。后者是重点，但东哥在阐述中是以保持中央的团结，防止党的分裂这样的高度来论述的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，对于他的听众而言，就痛切地认识到目前形势的严峻了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八月四日，为了让这些新来的一百多位中央委员认清形势，以胡服同志主持，政治局常委会的主要成员给到会中委吹个风，说明整个会议的目的所在。政治局常委发言的有四位，（&lt;strong&gt;毛刘周朱陈林邓，毛没出面，陈，邓没上山&lt;/strong&gt;）。发言里面，林总的最忠实于东哥的本意，各方面讲得都很到位，和周公的谈话比起来，林总的讲话有一种军人的杀气和直率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而以援军自命的林总在传达中很清晰地把彭总的主要罪名罗列出来，包括&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）总的目的是为了操娘，为了骂党，骂中央，骂毛主席&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）他是打着反对“小资产阶级的狂热性”的旗帜，来向党进攻，向毛主席进攻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）他实际上是反对第一书记挂帅，反对党的领导。他不仅仅是指的各省，实际上也是指的中央，指着毛主席。他发信之前，跟人说，这封信对毛主席是有刺的。可见，他主要是要刺激毛主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林总的讲话从7点30分到11点，占了一多半时间，另一个讲话时间比较长的是周公的讲话，周公讲的比较客观，没有很多倾向性的形容词，但提出的例子都很扎实，而且比较全面，林总只说彭总，而周公把洛甫，黄大将，周小舟等都提到了，四个人之间的“配合”也说到了，最后周公把彭总对自己错误的认识告诉大家：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“德怀同志承认了四点：思想体系经验主义；有个人英雄主义；同主席关系三七开；这次动摇总路线。但有四个不承认：不承认要拿他的面貌改造党、改造世界；不承认是个人野心家；不承认是伪君子；不承认这次是有计划、有准备、有组织、有目的的活动。我们认为前四个承认和后四个不承认是相关联的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便提一句，就算是在给中央委员传达这样的场合，周公都没忘检讨自己的历史错误。“拿我（周公）来说，也犯过两次比较大的路线错误：一次王明“左”倾路线，一次王明右倾路线，在延安整风时很痛苦，深刻地反省，长期地检查，认识了思想根源。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而朱老总只讲了十分多钟，他的发言力度是较为温厚的。大意在：“主席跟他算账，30年，是三七开，三成合作，七成不合作，不是完全拥护中央，拥护主席。**主席把这个三七开，前前后后讲得很清楚。**英雄主义，经验主义，现在彭自己也承认了。现在毛主席还在，反对毛主席，毛主席让位，我看谁也不赞成的。&lt;strong&gt;德怀同志对总路线动摇，最基本的问题是不认识群众，不认识党。他的最大错误在这里。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而作为主持者，胡服的话似乎不多，并没有特别的表现，除了提到“小组会的发言里，有同志说，他有魏延的反骨。他有异己性，总是有刺，有时候就发牢骚，就骂”其他也没有新意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面关于这四大常委的话都是出自李锐的《庐山会议实录》，俺觉得这个史料比较重要，其实常委们给中委做传达，介绍庐山会议的情况，也等于是在给我们这些后来者做小结。因此，也把全文附在跟帖里，请有兴趣的同学，前去一观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在俺要说明的是三个问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一， 常委们这样的传达是否对彭总“&lt;strong&gt;公道&lt;/strong&gt;”？俺觉得判断这件事的标准在于当东哥在二十六日最终发出“对事也要对人”的动员令后，事实上所有庐山上的高干都必须在东哥与彭总间做一个选择，这个选择在当时是无法逃避的。而且，所有选择东哥的常委都有充足的理由，毕竟，首先东哥在历史上要比彭总正确的多。其次，彭总的“骂娘”论把问题的矛盾从说理变成性格冲突，使矛盾转换和激化，使得其他高干无法在这种情况下站在彭总一边。（因为那将意味着他们也对东哥操娘了。）其三，彭总在TG领导层里的人缘也实在太差。因之，站在当时的角度，站在现实的角度，常委们和东哥站在一起是可以理解的。但，我们必须要指出，有两点责问却是东哥和这些常委无法逃避的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，彭总的信无论如何是私下，并指给东哥一人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而公开他信的，是东哥。因此，彭总的信的目的只可能是私下对东哥的建议（无论这建议本身是否合理），而不是煽动其他同事反对东哥。这一点，是铁打的事实，也是彭总耿耿于怀的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是东哥在“诉讼程序”上对彭总的不厚道之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，彭总的上书之针对大跃进的得失，而东哥对他的批判却是联系彭总前半生的历史，算他的总账，这种做法，从法理上说，是不成立的。说得难听一点，有“罗织”的嫌疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，对于其他政治局常委而言，他们必须意识到，对东哥这种做法的支持是对党内民主原则的践踏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这种践踏，事实上是一个历史性的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此从这个角度看，庐山会议的这一幕是当时中国较为幼年期的政治民主实践的一个典型案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二， 对于被传达的中央委员们而言，他们收到的并非全然是信息，而包括了定性的结论和指明的任务。对彭总的“斗争”是为了维护这个政党的团结，防止党的分裂，这同时也让后来的中央全会以及随之的小组会变成了一个彻底的单方面的批斗会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在后来的表决里，对彭总的处分意见是全票通过的，对此，李锐曾很伤心，认为这么多中委竟然没有一个主持正义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实这个常委会传达的形式就很清晰的说明，当时的中委，更多地是执行常委的决定，而不是通过自己的调查，对事态做独立的判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三， 对于彭总以及他的赞同者而言，这个传达会意味着刀俎已经准备好了。现在他们所面临的问题是他们的错误将会在哪一个程度被定级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面已经说到，东哥给他们圈定的是“军事俱乐部”，也就是小集团。但这个小集团的罪名一旦成立，（此时东哥所知道的证明只有罗大将在23日晚看到二周和李锐从彭总住处出来），则可以成功地把他们原先针对大跃进得失发表意见的原意歪曲为“有组织，有目的，有计划地向党进攻。”因此，彭，黄，张，周等六位将面临一百多位中委的汹涌攻击，他们将如何面对这些曾经并肩作战的战友们的责难，如何在东哥泰山压顶的气势下说清自己的清白，成为此后庐山会议的主要画面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而此时，东哥住在苦斗了二十一年的老对头，蒋中正的别墅里，望着窗外庐山飘浮的烟云，心潮澎湃。在中央全会开幕之日，面对洛甫多次要面见他的请求，东哥回了一份信。通篇没有清晰的说理和冷静的交流，只是嬉笑怒骂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该文文采斐然，但若作为一份政治文档或历史文件，却显得力量不足而火气有余。也录在后面，请诸位同学观赏。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;【文摘】林总传达全文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林彪说，他前一段没参加，是半路上山的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议半中腰出现新的思想上的分歧，路线上的分歧，中央决定展开这个争论。要做思想斗争，在思想领域里开战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我是先到的援兵，你们是最后到的一批援兵。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家都看到彭的信，骤然一看，还不大容易看得出其精神和用意。信发出来后，在会议中引起了思想上的不一致。过细一读，有很严重的错误。除信以外，他还在小组会里讲了很多暴露观点的荒谬言论，还有会外的活动。总的方面是右倾的，是反对总路线的，反对大跃进的，反对人民公社的。他是夸大缺点，否定成绩的，对于大办钢铁、办人民公社，都持否定态度。他散布的情绪和言论都是泼冷水的、松劲的。他虽没有提出毛主席的名字，但是在前前后后，会内会外的讲话，字里行间，攻击的目标非常明显，就是反毛主席，反对党的领袖。对于总路线，他只是讲“基本正确”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;党内习惯用法，说基本对，那么就还有不对。这样的话绝不是冲口而出，而是很有分寸的。在这些话里，埋伏要修改总路线、动摇总路线、推翻总路线的观点。我们说总路线正确，大跃进成绩很大，办人民公社、办钢铁办得好。这中间当然在某些具体措施上面有些不恰当的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从去年9月起，一次一次的中央会议，毛主席的信，这些部分不妥当的地方，中央都及时纠正了。可是他却认为我们认识过迟了，而且没有及时调整。这些问题的发生，他不认为是我们一些机关工作的责任，而把责任完全推到党中央身上。他有很清楚的句子：“计委虽然有安排，但是由于各种原因，难于决断。”这个话就有伏笔。计委之上还有谁呢？领导经济建设的当然是毛主席，所以他在这里很显然是影射毛主席。他还说“有失有得”，哪里是有失有得呢？他说的其实主要是失。我们说主要是得，部分损失。所以他这样倒过来说，是有文章的。他在小组会中很多插话都是散布右倾思想，觉得还不够，所以要写信。说庐山会议讨论不够，民主不够，他要发动讨论。实际上他在会外讲，华北座谈会操他40天娘，这次他不可以操20天娘吗？所以总的目的是为了操娘，为了骂党，骂中央，骂毛主席。他把我们一时的局部失调，夸张得很大，认为影响到城乡之间、工农之间、各阶层之间、什么什么之间的关系，而且是政治性的，是政治路线的错误。他夸大了各地的浮夸作风和所受损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于去年我们广大的群众运动，他认为是“小资产阶级的狂热性”。实际上这样广大的群众运动是中国一穷二白的真正产物，是广大人民在党领导下想翻身的一种产物，这是必然的产物。他是打着反对“小资产阶级的狂热性”的旗帜，来向党进攻，向毛主席进攻。还说我们只搞政治挂帅，不讲经济法则，认为我们目前的主要任务是反对“左倾”，反对“小资产阶级狂热性”。他这样看法同事实恰恰相反。我们有部分失调的地方，已经纠正或正在纠正，基本形势已经好转了。现在的问题是右倾抬头，无论党内党外，以至国外，都有这种反映。如果按照他的方向反“左”，那就不是鼓足干劲，而是泄掉干劲；不是鼓气，而是泄气。如果这种思想传播下去，不但要产生马鞍形，而且要产生很大的马鞍形，那就会动摇总路线，影响今年指标的完成；党在群众中的威信，&lt;strong&gt;领袖在群众中的威信&lt;/strong&gt;，就会大大受到损失，受到挫折。他说1070万吨的指标没有经过中央讨论就决定了，这显然是反对毛主席的。他还说，公社化引起的问题，是主席应该负责的。他还说，我们得意忘形，头脑发热，毛主席在上海也作了检讨的。他说庐山会议有压力，大家不敢讲话。他说，几个月不供给油，是主观主义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他还说，第一书记挂帅，这也挂帅，那也挂帅，他实际上是反对第一书记挂帅，反对党的领导。他不仅仅是指的各省，实际上也是指的中央，指着毛主席。他发信之前，跟人说，这封信对毛主席是有刺的。可见，他主要是要刺激毛主席。他说很多同志在会议中不勇敢发言，这是软弱。照他的意见，照他的办法，就是要拼命向党进攻；不向党进攻，就是软弱。写信正是为了公布他的政治纲领。所说要提倡勇敢讲话，是要提倡赫鲁晓夫的精神；要脱裤子，并且要自己脱，不要人家脱。以上就是他在信内、会内会外所表现的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林彪接着说，常委同彭谈话时，主席、少奇、恩来、朱德、彭真、贺龙发了言，我也讲了一点。主席讲话的内容，林彪作如下概括介绍：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是讲他的世界观。主席说，他有另外一种世界观。发现他有另外的政治纲领、政治路线，另外的革命方法，另外的搞社会主义的办法，另外的建党的办法。而且发现他参加革命有另外的用意。无论从他的思想意识上、思想方法上，还是政治纲领上，都有另外的一套，而这一套是隐藏着的，没有暴露的。他的世界观就是一种经验主义的世界观，狭隘的经验论的世界观。经验主义表现的另外一种形态，就是实用主义。在政治方面，少奇也讲他有另一套纲领，另一套做法。社会主义他是干的，革命也是干的，但是他有另外一套。共产党他也是要搞的，但他是搞家长式的党。他要用自己的面貌来改造党。他自己的面貌是资产阶级思想体系的反映，是要用资产阶级思想体系来改造我们的党，改造党的路线，改造党的作风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林彪说，我们几个人的意见大体差不多，就是揭发他思想意识方面的东西，他个人品质方面的东西，包括组织观念方面的东西。他是个人英雄主义的思想意识。我的直接印象，这个人非常英雄主义，非常骄傲，非常傲慢，瞧不起人，非常目空一切，对人没有平等态度。不但对他的下级当儿子一样，随便骂；就是对上级，也很不尊重，可以说是傲上慢下。他野心很大，想大于一番，立大功，成大名，握大权，居大位，声名显赫。死后留芳百世。他非常嚣张，头昂得很高，想当英雄，总想做一个大英雄。他参加革命，包含着很大的个人野心。毛主席才是真正的大英雄。他觉得他也是个大英雄。自古两雄不能并立屈此就要反毛主席。这是事情的规律。毛主席无论在天资方面，学问方面，事业的成就，工作能力，马列主义的水准方面，更何况思想意识，在哪方面他能比得上呢？但是他太自不量力了。他这个人是功归于己，过倭请人。他平时摆出张飞的面貌，坦率的面貌。在生活上比较朴素，比较检点，这是他的长处。大家看问题容易从小的方面看，在这方面，他是迷惑了人的。毛主席说，跟他的关系是三分合作，七分不合作，三七开。我在长征时看得很清楚。当时他一肚子意见，到处同人讲同他的政委讲，在司令部讲，还同底下的人讲。要他报告中央，写好电报，他又不签字。毛主席说，他是老于世故。他说自己有时说话走火，也说自己是老奸巨猾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛主席这次对他的问题，他的思想，看得很重。他的这一套，在这次会议暴露出来，是我们党内一种右倾的政治危险，发展下去，是极其危险的，那会动摇、破坏我们的总路线、大跃进。另一方面从长远来说，他是我们党里面的一个隐患。毛主席说，去年5月间讲党的分裂问题，主要是指他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个晚上的通气会，从7点30分到11点，林彪讲话占了一多半时间。通篇没有称呼一个“彭德怀同志”，只以“他”代替。其他三个常委都称“彭德怀同志”。从这个细节，可见林彪把界线划得何等分明。关于彭德怀是野心家、阴谋家、伪君子、冯玉祥，这是林彪在常委会上定的调子。这时却不直接讲出，而是说，其他常委有这样的看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;【文摘】周公传达全文&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周恩来的讲话也比较长。主要介绍了庐山会议的经过，前后两个阶段的情况。说大跃进搞了一年，大家都很忙，很辛苦，到庐山来总结经验，顺便也休息一下。主席根据湖南省委的三句话，将“经验很多”改成“问题不少”，提出“成绩伟大，问题不少，前途光明”这样概括的三句话，并提出了18个问题。前15天分组开会，有时开点汇报会。准备解决十一二个问题，起草一个会议记录，不叫决议。工业方面指标比较落实了，但是具体布置还有些问题如铁、钢、木材、运输、粮食等，在山上顺便同部长们解决。当然还有个别失调，部分紧张，一定要解决，抓紧起来，大家努力，就会好转的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于“得不偿失”的议论，山上山下，党内党外，都有这种说法。我们说成绩是主要的，驳右的说法。会议中有一种苗头，就是要多讲缺点，夸大缺点，以彭德怀同志为代表。他在火车上就谈到若不是中国工人、农民好，会出匈牙利事件。**7月7日在主席那里汇报时，他也谈了这个看法。我们听到就不以为然。**第二次在主席处汇报，他又说，工业的大跃进，是农业的浮夸搞起来的。归罪于农业，也是不对的。大跃进是工业跃进在先。农业是主席直接领导的。他攻击谭震林，也是项庄舞剑意在沛公。原来的安排，确是想把十几个问题解决好，写入会议记录，15日下山的。德怀同志写出一封信，就影响了一些人，形势就起了变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常委会找彭谈，认为这封信是有计划、有准备、有组织、有目的的活动，是一个反党中央、反总路线、反毛主席的活动，是一个纲领性的东西。彭在政治局会议上总是冷言冷语，大家也未在意。他的意见是逐步形成的到下面找缺点，搜集材料。在主席处两次汇报，关于公社问题，主席顶了他，说当然公社不办，迟几年也未尝不可；但是现在办了，就应办下去。别人也有同他争的，他觉得他的话总是有人听，所以在西北小组放了一些暗箭，也俘虏了一些人。他觉得他的话有市场，有影响。有右倾保守思想的人，就跟着走了。毛主席说的军事俱乐部，首先是一个国防部长、一个参谋总长，总是密切合作的了。黄克诚同志是同林彪同志一起上山的。17日下午我们一起谈时，林彪同志驳了“得不偿失”。&lt;strong&gt;黄也感到信中有刺，但他第二天在小组会上，就是批“左”的东西，还气势汹汹，跟谭震林吵架&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张闻天同志急于表态，7月10日以后，找粮食部。银行和商业部同志了解情况。他讲了三个钟头。“武文合璧，相得益彰。”一文一武，国防、外交。省上有周小舟同志，他也是打着无产阶级旗帜向“小资产阶级狂热性”进攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如主席在8月2日全会开幕时说的，原来设想的问题不少，是说大跃进、公社化、总路线伟大成绩中；有个别偏差和不好的地方，那些已基本纠正了，只是留有一些问题没有完全解决。大家上山来，谈一谈，解决一下。比如市场问题，上山后，马上批了一个文件下去。粮食问题，马上讨论解决。财政、工交方面的问题，都在讨论，以求逐步解决。这是原来的设想。彭信一出来，问题性质变了。所谓问题不少，不是这些问题了，变成松劲、泄气、悲观这类东西；是纠“左”之后，右倾机会主义露头了。山上山下，党内党外，国内外都有。彭德怀同志是这一危险的右倾机会主义的主要代表。所以这次全会毛主席提出来，全会的任务，就是要为保卫总路线，反对右倾机会主义，反对党的分裂而斗争。问题的本质是这么一件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于彭德怀同志错误的根源。**彭做过许多有益于人民的事，这要肯定。**首先是思想根源。这方面自觉性很低，常从实际利益中认识，不是从思想上认识党的路线和政策。凡是党内发生路线错误时，他几乎都跟着走了一段，然后又分开。分开常常是突然的分开，不是从痛苦的认识中，把思想弄清，以后避免不犯或少犯。**拿我来说，也犯过两次比较大的路线错误：一次王明“左”倾路线，一次王明右倾路线，在延安整风时很痛苦，深刻地反省，长期地检查，认识了思想根源。**主席上山，第一条叫我们读书。彭是从利害关系看，没从思想上挖根。抗战初王明的右倾路线，他在华北是宣传了的。一到1938年，在桥儿沟六中全会时，他一上台就反王明，话讲得最尖锐。主席那时觉得不必要那么尖锐。他的经验主义根深蒂固，还有二元论思想，认为主客观可以并列。如对毛主席、对领袖、对党，他说思想通了，感情不通。思想、意志与感情总是统一的。他说他逐步服了主席，但不盲从。他对主席讲，他对主席就是不服，如反对个人崇拜，说偶像崇拜不对。他在政治局说，不要唱（东方红）。他没有领袖观点，自己也说，有无政府主义。华北座谈会说他是个人英雄主义，他骂娘，不服。说操了他40天，他现在要操20天。主席说，好，予以满足，咱们现在也来个40天。他没有俯首甘为孺子牛的精神。他对待群众，也是二元论思想，群众起来之后，站在外面，指手画脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于历史根源，彭德怀同志自己承认人党前有个人英雄主义，人党以后改了。他说在旧社会敢于犯上，在党内也敢于犯上，不是无政府嘛。他敢犯上，叫有党性。他对别人说，你们不敢写信，没有骨气；你有党性，没有骨气。他要把旧社会的骨气带到党内，犯上作乱。主席自己说得很感慨：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我现在66岁了，要准备后事了，如果我有三长两短，谁还管得住你？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主席说这话时，&lt;strong&gt;他是不动声色的，不受感动的&lt;/strong&gt;。他说他孤僻，刚直，有离群索居的味道，这是反集体主义的。说他欣赏彭玉群，别号为彭刚直。对党刚，而不是驯。这些根子要挖，否则难改造。德怀同志承认了四点：思想体系经验主义；有个人英雄主义；同主席关系三七开；这次动摇总路线。但有四个不承认：不承认要拿他的面貌改造党、改造世界；不承认是个人野心家；不承认是伪君子；不承认这次是有计划、有准备、有组织、有目的的活动。我们认为前四个承认和后四个不承认是相关联的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅对彭德怀同志，对同他接近的人，都要帮助。过去觉得黄克诚同志不错，人很好。这回也要刺痛他。这次黄同彭的关系，表现他对人不公，党性不纯，如他同谭震林吵了架，到处讲。张闻天同志，主席说他是楚太子的病。他在小组会的这篇检讨，还是让别人念的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;【文摘】东哥给洛甫的信&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闻天同志：怎么搞的，你陷入那个军事俱乐部去了。真是物以类聚，人以群分。你这次安的是什么主意？那样四方八面，勤劳艰苦，找出那些漆黑一团的材料。真是好宝贝！你是不是跑到东海龙王敖广那里取来的？不然，何其多也！然而一展览，尽是假的。讲完没两天，你就心烦意乱，十五个吊桶打水，七上八下，被人们缠住脱不得身。自作自受，怨得谁人？我认为你是旧病复发，你的老而又老的疟疾原虫远未去掉，现在又发寒热症了。昔人咏疟疾词（这首曲子，调名《叨叨令》）云：“冷来时冷的在冰凌上卧，热来时热的在蒸笼里坐，痛时节痛的天灵破，战时节战的牙关挫。真个是害杀人也么哥，真个是害杀人也么哥，真个是寒来暑往人难过。”同志，是不是？如果是，那就好了。你这个人很需要大病一场。昭明文选〔２〕第二十四卷，枚乘〔３〕《七发》，末云：“此亦天下之要言妙道也，太子岂欲闻之乎？于是太子据几而起，曰：涣乎若一听圣人辩士之言，涊然汗出，霍然病已。”你害的病，与楚太子相似。如有兴趣，可以一读枚乘的七发，真是一篇妙文。你把马克思主义的要言妙道通通忘记了，如是乎跑进了军事俱乐部，真是武文合璧，相得益彰。现在有什么办法呢？愿借你同志之箸，为你同志筹之。两个字，曰：“痛改”。承你看得起我，打来几次电话，想到我处一谈。我愿意谈，近日有些忙，请待来日。先用此信，达我悃忱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛　泽　东 八月二日 根据手稿刊印。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注　释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;〔１〕　张闻天，当时任中共中央政治局候补委员、外交部副部长。一九五九年八月在中共八届八中全会上，被定为“彭德怀、黄克诚、张闻天、周小舟反党集团”的成员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;〔２〕　指南朝梁昭明太子肖统组织编选的《文选》，收载自秦至南朝梁诗文词赋七百余篇，是现存我国古代第一部质量较好的诗文选集。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;〔３〕　枚乘，西汉辞赋家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;整旧账的党内斗争方法其实也是一个传统&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从整风时候就开始了，毛泽东亲自编辑《六大以来》，搞一个历史决议，就是这种方法的一个体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对整风，这种方法很有效，因为确实需要痛说留苏派给革命造成的损害，树立毛泽东本土派的威望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是后来建国了历次斗争还要追溯历史，就过了，文革尤甚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一帮老头，数落起当年年轻火气大时的旧恩怨，长征时你错了我对了，所以你一贯就是错了，让人感觉很无语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;是啊，所以这个传统如果在延安整风期间，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是为了教育广大老同志，唤醒他们对王明路线的惨痛回忆。&amp;mdash;-但庐山之上，对于彭总的私下的对工作建议性质的信，用这种做法，显然违背了党内民主原则。&amp;mdash;好的东西难以坚持，坏的东西易于传染。&amp;mdash;此之谓也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;博古把毛泽东称为狭隘经验论者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个评论其来有自。毛泽东本人对实践经验的重视，远远超过对书本知识的重视。——当然他自己饱读群书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我认为，整风的成功经验对毛泽东的影响不可忽视，以后党内的矛盾中，他往往用起这一套法宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于说党内民主，我倒是觉得有些问题是难以避免的，因为毛泽东太成功，很多人在他的巨大威望面前自动投降了，放弃了自己手中一票的权力。这个问题，其实许多老干部自己的回忆录中都有所反映。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛泽东自己晚年提倡怀疑一切，未尝不是认识到这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;所以庐山会议就是TG作为执政党在其党内组织生活&lt;/strong&gt;的一个里程碑的事件啊。。东哥的大错误就在于坏了规矩，未能以身作则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;太祖的手稿，拍卖的话，现在不知能否上1百万。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家园博客 &lt;strong&gt;也不能算是坏规矩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此前的重大事件如高饶等，也是按照这个模式来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先是小范围统一看法（包括毛、刘、周几个——他们几个之间的互动如何，目前还是空白，说不好谁影响谁，按常理应该是毛泽东的意见占主要成分），然后把这个看法向政治局的其他人透底，然后由政治局形成决策意见向中央委员会公布，中央委员会形成决议后层层传达到全党干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实现在的TG中央，也是这个模式，多少年没变。第一号人物的意见，总是占优势的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为在庐山会议中毛泽东的错误在于，受到个人情绪的支配，不恰当地算历史帐（比如把彭张搞到一起，明显就是受会理会议的影响），按自己的想像搞出一个小集团来。当然有些人趁乱打棍子，落井下石，把局面更加恶化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在TG提倡决策科学化民主化，但这个提法就有问题，科学和民主有时候会打架，受制于人的认知程度。现在看来，庐山上彭德怀的意见是科学的，但是最后处理彭德怀，人人喊打（7月23日上午不就一致声讨彭德怀了么），也不能说不民主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山（五） 七月二十三日 | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-5/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-5/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;考虑到关于庐山会议的著作已经汗牛充栋，也考虑到本贴后面的剧透者前赴后继，“触目惊心”，俺感到十分的压力。这本是一个很沉重的话题，充满了细节，充满了含糊的解释，对于俺这样一个业余的爱好者而言，挖据庐山会议的冒险非常艰难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据此，在叙述史文恭的庐山会议时，俺鲁莽地首先把目光投射到了会议的第一个Turn-point.&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;七月，二十三日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在流传甚广的《彭德怀自述》里，彭总是这样记述他的七月二十三日的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“七月二十三日上午，主席在大会上讲话，从高度原则上批判了那封信，说它是一个右倾机会主义的纲领；是有计划的、有组织的、有目的的。并且指出我犯了军阀主义、大国主义和几次路线上的错误。听了主席的讲话，当时很难用言语形容出我沉重的心情。回到住所以后，反复思索主席的讲话，再衡量自己的主观愿望与动机，怎么也是想不通。当时抵触情绪很大。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上，&lt;strong&gt;这一段记载是完全错误的&lt;/strong&gt;。东哥在这一日的重要发言里面，根本没有提到彭总的信，是“右倾机会主义”，“有计划，有组织，有目的的”，东哥的原话是：“。。。一个生产队一条错误，七十几万个生产队七十几万条错误都登出来，一年登到头，登得完登不完？还有文章长短，我看至少要一年，这样结果如何？我们的国家就垮台了，那时候帝国主义不来，国内人民也会起来把我们统统打倒。你办那个报纸天天登坏事，无心工作，不要说一年，就是一个星期也要灭亡的。登七十万条，专登坏事，那就不是无产阶级了，那就是资产阶级国家了，资产阶级的章伯均的设计院了，当然在座没有人这样主张，我是用夸大说法。&lt;strong&gt;假如办十件事，九件是坏的，都登在报刊上，一定灭亡，应当灭亡，那我就走，到农村去，率领农民推翻政府，你解放军不跟我走，我就找红军去。我看解放军会跟我走的。&lt;/strong&gt;
我劝一部分同志讲话的方向要注意。讲话的内容基本正确，部分不妥，要别人坚定，首先自己坚定，要别人不动摇，首先自己不动摇。这又是一次教训。&lt;strong&gt;这些同志据我看不是右派是中间派，不是左派（不加引号的左派）&lt;/strong&gt;。我所谓方向，是因为一些人碰了一些钉子了，头破血流，忧心如焚，站不住脚，动摇了，站到中间去了，究竟中间偏左偏右，还要分析。重复56年下半年、57年犯错误同志的道路**，他们不是右派，可是自己把自己抛到右派边缘去了，距右派还有30公里**，因为右派很欢迎这个论凋，现在有些同志的论调，右派不欢迎才怪。这种同志采取边缘政策，相当危险，不相信，将来看。这些话是在大庭广众当中讲的，有些伤人，现在不讲，对这些同志不利.
**我出的题目中加一个题目，团结问题**。还是单独写一段，拿着团结的旗帜，人民的团结，民族的团结，党的团结。**我不讲对这些同志是有益是有害？有害，还是要讲**。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里要着重指出的是，一般的说法是东哥说“解放军不跟我走，”是指彭总，但如果联系上下文，“那我就走，到农村去，率领农民推翻政府，你解放军不跟我走，我就找红军去。我看解放军会跟我走的。”显然，东哥是说自己要到农村去率领农民推翻政府，而不是指责彭总。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，尤为重要的是，在接下来的一段里**，东哥很明确地给出了他对彭总等人的评价，即：“这些同志据我看不是右派是中间派，不是左派（不加引号的左派），…. 他们不是右派，可是自己把自己抛到右派边缘去了，距右派还有30公里,**”，而联系到第三段，更可以看出，东哥要在“大庭广众”之下“讲”这些同志的原因，是为了人民的团结，民族的团结，党的团结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，仅仅根据东哥的谈话，看不出当时对彭总和他的信进行&lt;strong&gt;批判&lt;/strong&gt;，至多是一种警告。彭总的自述是他后来被贬，软禁在挂甲屯的回忆，他所回忆的“批判”是后面的事儿。所以这也提醒我们，对史料的辨析，对照非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，回过头来，继续&amp;mdash;-
既然东哥在七月二十三日的谈话里，还没有把彭总等人，划到右派里，而且他还提出了团结这个号召，那么，为什么彭总，以及周小舟等几个秀才对东哥这个并不严厉的评价的反应却是非常的激烈呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在会议结束后，彭总就在会堂门口堵住东哥问道：&lt;strong&gt;“主席，那封信我是写给你作参考的，你为什么把它印发了&lt;/strong&gt;？”东哥的回答，很奇怪也略有无赖：“你也没有讲不要印发嘛，”。&amp;mdash;-为此，彭总很伤心，在笔记里记到，和东哥三十多年患难相处，就算我的信有那样严重的错误，东哥要印发，也应该先给他商量一下。&amp;mdash;-彭总的这个抱怨很突兀，因为，我们很难理解为什么彭总的这封给东哥参考的，关于当时局势的信不能印发给其他高干看，&amp;mdash;我们也看到，早在七月十七号，彭总就要求收回这封信了。&amp;mdash;&amp;mdash;一直以来，都是说彭总庐山上书是为民请命，但历史的事实告诉我们，他老人家对这封信并不满意，对这封信给其他的高级干部看也非常不高兴，甚至要求收回这封信，差一点就把为民请命的“上书”收回了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，这就让我们陷入沉思了，彭总的这些举动，是出于什么考虑呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，听了东哥的谈话后，黄克诚大将“心情沉重，思想不通”，周小舟，周惠，李锐也是心情沉重，“满肚子意见要发泄”，周小舟甚至认为，“主席的这番讲话，是否经过常委讨论，按照讲话精神发展下去，很像斯大林晚年，没有真正的集体领导，只有个人的独断专行，这样发展下去，必然导致党的分裂”，而李锐，周惠都同意这个看法。到晚上，他们仨还气鼓鼓地跑到黄克诚大将处，周小舟说讲了斯大林晚年，李锐讲了，“他不能一手遮天，”， 黄大将比较冷静，劝他们说，主席又不是慈禧太后，中央集体领导很好，有错误，自己多检讨，有意见，和主席当面谈。 这三人才安静下来，后来彭总为西藏平叛来和黄大将商量，周小舟有对彭总说：“老总啊，我们离右派只剩三十公里了！”，彭总说：“着急又有什么用，”（接着他们仨出来，路上碰到了罗瑞卿大将。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面的事儿，我们再说，同样的，东哥的评价引起了周小舟和李锐，周惠那么大的怒气，也是让我们后来者思索的。&amp;mdash;事实上，看过东哥谈话全文的同学们应该知道，这篇谈话的板子并不是只打一方，而是“左”“右”双方都打了。而且，东哥还屡次承认，1070万吨钢是他的责任。总之，还没有到“一手遮天”的地步啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;&amp;mdash;华丽的分割线&amp;mdash;&amp;mdash;-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;课间休息，逸事两则：
1，1959年七月二十三日，是节气中的“大暑”。
2，这一天，北师大党委副书记浦安修给她丈夫打电话，说学校准备放假，她准备上庐山小住。她的丈夫当即劝阻，但浦安修半娇半嗔地说：“我从来没有跟你去哪里过，放假去一回庐山不行吗？”于是彭总虽然感到尴尬，但还是迁就了自己的夫人。（以上引自马社香，《庐山档案&amp;mdash;-毛泽东和名人在庐山》。当然，这个例子也说明了，如果七月二十三日，彭总认为事态严重的话，还会迁就夫人来此游玩吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>那年庐山（六）神仙会 （上） | 史文恭</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-6/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1-6/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;想要查究七月二十三日的转折，我们不得不把眼光往回拉一些。一个迷宫的复杂程度取决于她的入口和出口的数目，对于庐山会议而言，更是如此。人们，后来，或者当时的人们用各种各样的目的来圈定这次会议的主流，但恰如我们知道的，一个迷宫的通道不可能是笔直的，庐山会议，同样也没有一条清晰，一目了然的主线，因为这是一个多方角色参与的大戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在诸位的跟贴里，俺看到了诸多的解释，但这些解释都过于一目了然而无法完美解释庐山的烟云变幻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个缺乏自信的爱好者，俺在追逐庐山会议的这头米诺斯神牛时，总希望自己能在做好记号，留有根据的通道前进。为此，当站在七月二十三日这个矛盾交汇的十字路口前，俺环顾四周，审视通往此处的几条小路。其中最显眼的一条，就是国防部长，彭德怀元帅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般的说法，彭总的庐山之路是一个三段论，从上山前去湖南调查，接到老红军战士的纸条：“&lt;strong&gt;谷撒地，薯叶枯，青壮炼铁去，收禾童与姑，来年日子怎么过？请为人民鼓鼓咙胡。&lt;/strong&gt;”，到上山途中在火车上看到灾民吃不下饭，到上山后写信，&amp;mdash;-这似乎是一个顺乎自然的过程。但可惜，其中有一个“&lt;strong&gt;断桥&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彭总是在1959年年初在周小舟的陪同下回到湖南考察，并在平江接到这个纸条的。之后，他发现了大跃进中存在的大量问题，值得提出的是，他去的湖南在大跃进中还是掌握政策比较好的，手头有余粮的“幸福”省份，但依然，在那个大环境下，一时问题多多。而此后，彭总回京后，于四月到6月间去东欧访问了近50天，回到北京后，他碰到黄克诚大将，黄总长告诉他国内现在灾情严重，尤其是彭总刚刚访问过的甘肃，自称人均粮食年平均过1500斤的，却发生严重饥荒，军队已经动用运输力量帮助地方救灾。而且全国各地都发生了严重的“大跃进”后遗症。中央正准备在庐山开政治局扩大会议研究解决这些问题。但就在这个紧要关头，无论是后来彭总的自述还是黄大将的回忆录，都很清楚地告诉后人，彭总当时的反应是**不想去。**他准备留在北京编一本建军经验的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，此时，我们已经知道之前，彭总接到了“为人民鼓咙胡”的嘱托，我们也知道彭总已经了解了大跃进中产生的种种问题，而且，彭总当时是政治局委员，但是，他宁愿留下来在北京编一本建军经验的书而&lt;strong&gt;不愿&lt;/strong&gt;上庐山参加会议，那么，后来评论者口中渲染的“为民请命”的彭总形象，又如何解释呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我们知道，彭总不去的原因是因为之前的上海会议被东哥批评了一大通，（这是黄大将的回忆录记载），但这个理由似乎更容易让人理解为，在国事艰难之时，彭总更多地顾虑个人荣辱，而不愿为民进言。所以说，后来涂抹在彭总身上的光环在仔细的推敲下是容易&lt;strong&gt;发生反效果&lt;/strong&gt;的。换句话说，真正爱护彭总声誉的做法应该是承认彭总上庐山只是一次正常的政治局扩大会议的参加者，而不是怀着忧国忧民心情的上谏者。这同时也是一个很好的例子，告诉了我们简单地解释历史会发生怎样的误差。
然而，众所周知的，彭总在黄总长的劝说下还是上了庐山。他也的确最终“为民请命”了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合上面的分析，我们在忽略了一些过分的光环后，毕竟可以认定一个重要的基础，那就是彭总在庐山的表现，&lt;strong&gt;并不是有计划的，而是一个在各方面推动下的产物&lt;/strong&gt;，基于这一点，使我们在一个更平实的基础下来观察这次会议。&amp;mdash;&amp;ndash;这是一个非常重要的前提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这个前提可以解释一个关联的史实，那就是庐山会议初期的“神仙会”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按说，大跃进的种种弊端已经开始显露，上庐山开会的各位大员都是方面的负责人物。这次庐山会议原本也是一次纠正错误的会议，所以很自然的，这次会议的气氛本应该是沉重的。但事实并非如此，庐山会议的前一段，即使是彭总秘书的回忆，也是“充满度假气氛”的。彭总在开会的前两天，不仅和景希珍参谋下棋，也去逛了庐山风景。（就是在他准备写信给东哥的那一天，他也去逛了庐山的植物园。）因此，有必要回顾一下，在开神仙会前，整个的大背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自1958年以来的大跃进，所包括的三个主要内容就是&lt;strong&gt;总路线，大跃进，和人民公社&lt;/strong&gt;。这三条分别涵盖了东哥亲自上马的经济活动的纲领，进行方式和组织方式。而总的来说，没有一个是对的。灾难的滥觞首发来自大跃进，各地在类似于去年中国股市牛市的氛围下纷纷上报甚于奇迹的农业产量，比如说去年亩产400斤的，今年达到了2000斤。（所谓万斤亩产，或者十万斤亩产的神话一般都是说某一试验田，而不是平均产量。），但就算如此，中枢即使是在下面报的数字上（比如平均亩产2000斤）打个三折，还有亩产600斤，而这，已然是一个令人眩目的成就了。所以胡服同志会在赫鲁晓夫大爷来访之际，正儿八经地告诉他：“俺们现在的问题，是粮食太多了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个笑柄，这不仅是反应了胡服同志本身的头脑发热，也同时告诉国外，中国当时行政机关内部的信息沟通达到了何等昏聩的地步！无论是党纪国法，都没有保证一个行政机关至少在内部的信息的正确沟通，那么，我们还能想象一个正确的决策吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大炼钢铁就是在上面一个天方夜谭式的农业产量大跃进基础下的产物，因为东哥和他的战友们放心地以为，农业的问题已经彻底解决了，（如果是有，也是吃不下的问题，而不是没吃的），那么，自然的，目前的问题就是工业了。因此，东哥在众人迎合之下，做下了钢产量比去年翻一番的决定，而这个决定是在当年的七月份做下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了这个政治任务，而不是经济任务，TG用他们擅长的群众运动，鼓动各地劳力上山伐木，采矿，用土高炉炼铁，（同时也包括搜刮大量民用铁器）这个结果导致了大量劳动力，尤其是农村的劳动力在丰收收割季节，上山伐木炼铁，或者兴修水利。（大跃进造成的大量人口死亡一方面是因为没有粮食，另一方面也是因为在缺粮的情况下，劳动力们还被迫超负荷劳动。）而上面大规模的劳动力集中使用的组织形式，就在于人民公社这种想象中的“共产主义”模式下的军事化管理。人民公社的另一个德政就是公共食堂，通过短暂地，“吃饭不要钱”的大量浪费地初创时期后，经过大炼钢铁中把广大农民的铁锅溶化成废铁，从而使农民们只能在食堂就食，人民公社在社会组织这个层面使当时整个社会紧密的禁锢在中央头脑发热的政策下，一荣俱荣，唉，一败则大败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，就算如此，在庐山会议之前的八个月，东哥已然发现了在轰轰烈烈的喧闹声中逐渐浮现的巨大的黑影，他马上敏锐地发现，并开始纠正（尽管不是从根本上）这些错误。其中最主要地包括，在农村纠正了实际上无代价掠夺农民私有财物的全民所有制，而确定以按劳分配的集体所有制。这一点已经砍去了人民公社的一大弊端。而且，他制止了王鹤寿等的头脑发热的提议，把1959年的钢产量从武昌会议的2000万吨，调到上海会议的1650万吨，最后听取陈云的意见，调到1300万吨，这个数字较之1958年比1957年的翻一番，增长幅度已经冷静的多了，（1958年钢产量1108万吨，但有一大部分的质量不行。）再举一个例子，彭总在庐山会议之前，曾经和薄一波说，当年的国家粮食产量没有那么多，建议国家减少对农民的粮食征购数，他提出的数字是900亿斤，但在1959年7月5日，东哥给粮食部副部长陈国栋的报告里，不仅肯定了他提出的征购数额850亿斤，还进一步地提议这个数字，“是否可以调整为&lt;strong&gt;八百亿&lt;/strong&gt;斤，或者&lt;strong&gt;八百一十、二十亿斤&lt;/strong&gt;呢？告诉农民，恢复糠菜半年粮。可不可以呢？苦一年、两年、三年，就翻过身来了。多储备，少食用，以人定量，粮食归户，食堂吃饭，节余归己，忙时多吃，闲时少吃，有稀有干，粮菜混吃，仍然可以吃饱吃好，可不可以这样做呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我们大概可以说，抛去大跃进的中心思想不论，&lt;strong&gt;在具体的纠左措施上，东哥不仅已经开始行动，而且他的决措都是很有针对性和可行性的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，庐山会议开会期间，已经是七月，此时夏粮丰收在望，秋粮收割不远，全国上下的粮食恐慌，至少离解决的时刻不远了。&amp;mdash;-东哥上山前赋诗：“&lt;strong&gt;喜看稻菽千重浪，遍地英雄下炊烟。&lt;/strong&gt;”，就是这个意思。所以从情绪上看，东哥上山时的心态是较为轻松的。当然，他手下的方面大员们则是几家欢乐几家愁。
土鳖又来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>汪东兴回忆录：主席称庐山会议后大家跟不上气候</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%B1%AA%E4%B8%9C%E5%85%B4%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BD%95%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E9%82%A3%E5%B9%B4%E5%BA%90%E5%B1%B1/%E6%B1%AA%E4%B8%9C%E5%85%B4%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BD%95%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%BA%90%E5%B1%B1%E4%BC%9A%E8%AE%AE/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;《汪东兴回忆：毛泽东与林彪反革命集团的斗争》 》（当代中国出版社，2010年版）记录了“文化大革命”中期毛泽东粉碎林彪反革命集团这段历史。汪东兴长期在毛泽东身边工作，对林彪反革命集团的形成、发展和覆灭，有深入的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;党的九届二中全会以后，全国开展批修整风运动，毛主席提出在全党、全军进行一次思想和政治路线方面的教育，特别是要求党的高级干部认真学习马列主义，提倡辩证唯物论和历史唯物论，反对唯心论和形而上学。同时，毛主席本着“惩前毖后，治病救人”的一贯方针和“团结—批评和自我批评—团结”的原则，要求正确对待犯错误的同志，统一全党、全军的思想和认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9月9日我们下庐山后，毛主席的专列先到长沙，毛主席与华国锋同志在车上谈了话。专列停在支线休息，于15日到武昌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在去武昌的路上，毛主席亲切地问我：“你在想什么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说：“我在想自己在庐山会议上的问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席高兴地说：“这好嘛！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说：“在山上开会，忙于会务，没有时间想自己的问题。现在有空闲时间了，可以好好地理理自己的思想了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席对我的态度比较满意。他说：“这样好，想到什么就说什么。你的心是好心。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9月15日，专列抵达武昌。送毛主席到东湖宾馆住下。安顿好后，我就考虑根据自己新的认识，再写一份检查。到了晚上，我的检查写好了，呈送给毛主席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的《我的一点意见》，已经点了陈伯达的名，对陈伯达的错误作了深刻的分析和批判，所以，我对自己错误的性质的认识又提高了一些。在这次的检查中，我也批判了陈伯达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现将我第二次书面检讨的主要内容抄录如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　主席：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我这次犯了严重的错误，除了在中央政治局扩大会上的两次检查和一次书面检讨外，最近经主席多次谈话，对我进行严格的批评和亲切的教育。每次谈话对我启发很大，教育很深，我越想越难受，总觉得对不起主席，对不起党中央，对不起受误会的同志，我真是辜负了主席的信任和教育，干扰了主席的战略部署，这是有罪的，我应牢记这次教训，努力改正错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我完全拥护主席《我的一点意见》的英明指示。在这指示以前，我没有识破陈伯达。他的手段特别阴险、恶毒，利用九届二中全会搞突然袭击，造谣和诡辩，欺骗不少同志。他打着论天才的旗号，其实要达到不可告人的目的，要夺毛主席的权，实行资产阶级专政。这次把陈伯达揪出来，使党更加团结，更加纯洁，更加巩固了，这是毛泽东思想的伟大胜利！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我在九届二中全会中前三天被陈伯达利用欺骗有三件事：（一）在华北组他突然地又是有计划的发言，利用我的无能，而心情非常激动，又不加分析，更不顾自己的身份，就起来发言，结果当了陈伯达坏人的炮手。（二）我怀疑陈伯达事先看过修改过华北组的简报，他利用简报来扩大到各组煽动欺骗人。我建议中央派人追查陈伯达，事先是否看过修改过这期简报，这期简报发出最早最快，而且简报内容中他的很少，我的很多。我看有阴谋，有鬼。（三）陈伯达利用听林副主席录音报告时，把论天才的语录交我打印五份（当时我交代打印二十份，准备政治局同志要时免得再打印），现在看来是陈伯达的阴谋诡计，可能是要我发言时引用，结果未得逞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于我的世界观没有改造好，存在着个人主义，骄傲自满思想，有主观片面性，遇事易激动，缺乏冷静的考虑分析问题，再加上文化理论水平低，路线斗争觉悟不高，警惕坏人破坏中央团结不够，平常学用毛泽东思想不好，因此，遇到陈伯达这样的阴谋家、野心家，我不仅没有识破，反而受他蒙蔽利用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次我所犯错误是严重的，是路线的错误，对我触动很大，教育很深，我应很好地接受这次教训。今后要活学活用毛泽东思想，特别要认真学习毛主席的哲学著作。通过学习提高认识，提高两条路线斗争的觉悟，在实际工作中，努力锻炼自己，谦虚谨慎，戒骄戒躁，切实改造世界观。上述认识是否妥当，请指示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　敬礼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　汪东兴&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1970年9月15日&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席看过我的第二次书面检查后，表示满意，在我写给他的信上面用铅笔作了批示：“此件请汪东兴同志面交林、周、康及其他有关同志一阅，进行教育，详由东兴面谈。”在第一页信纸的左右空白处又写道：“陈（即陈伯达—作者注）案另是一个问题，应弄清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9月16日上午10点半，毛主席让吴旭君（毛主席的护士长—作者注）通知我去谈话。这次谈话一直谈到11点50分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“你写的信我看过了，信中对问题的认识很好，接受教训。我看有些同志还不通，上了当，还不通？现在不通，慢慢总要通嘛！有些同志自己不懂马列主义，自己都没有看过马列主义这一方面的书，发言时又要引用。我看还是要进行教育，还是要250多人（指中委、候补中委—作者注）中指定读点马列主义的书，30多本太多，可在30本书内选些章节出来。此事请总理、康老办。我还可以提选一些。不读马列主义怎么行呢？不行的。结果就被陈伯达摆弄了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈到军委办事组时，毛主席说：“我们军委办事组内有几位同志也上当了。发言时，一个口径，用一样的语录，连林彪也受他们的骗。据说他要写信给我，叶群和他们（指黄永胜等人—作者注）不让写。我劝林应好好地想一想，表一个态嘛！今天未想通，待想通后表态也可以。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈到陈伯达的问题时，毛主席说：“我们的任务是对付帝、修、反。而陈伯达不管帝、修、反。我写了一份七百字的意见，给陈看时，他马上说他与苏修无关系。我又不是问他这事，他急着声明这个问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈到九届二中全会的六号简报时，毛主席说：“六号简报要抓紧核实，你怀疑陈伯达看过、改过，应找会议主持同志，还有王良恩同志和记录印发的人。为什么不经你看过，发出最早最快？由总理、康生和你一起查实为好。要他们不要再上陈伯达的当了，有错误就改正。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席一面抽着烟，不时地呷口茶，一面和我慢慢地谈着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他问我：“你说他们（指吴法宪、叶群、李作鹏、邱会作—作者注）在各组一起动作，煽动，他们几个，还有黄永胜报名要发言（会议期间，黄永胜留在北京，但他准备了书面发言稿。—作者注），都用了语录，但他们的简报未发，一说不行了，记录就收回，这当中好像是有点名堂，你清不清楚？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我摇了摇头，说：“我不清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席接着说：“你跟我出来了，他们在北京是否在陈伯达处商量过？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我又摇了摇头，说：“不清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席若有所思地说：“谁知陈伯达住在何处有何活动？谁能知道？陈伯达案另办，与你们好人犯错误不同。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“我在简报上看到，皮定均同志在发言中说，怀疑他们都在24日下午发言，是统一部署的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席还要我找曾思玉单独谈一下，征求一下他有什么看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在谈话中，毛主席提出要我先回北京。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“你先回去，让总理和康生召集会议，把你给我的信给他们看，传达我对你的信的批示及我今天谈话的内容，争取犯错误的人早点觉悟。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席还说：“你这封信可以启发他们，让他们也可以写或找我来谈。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　出于对毛主席安全的考虑，我说：“我的意见，我们还是一起回北京。我的那封信可以叫通讯员先带回去。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，毛主席还是坚持要我乘送文件来的飞机先回北京。他说：“早一天回去，让他们早一点觉悟也好嘛。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这样，我只好准备第二天早上先飞回北京去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　16日下午，我去找当时任武汉军区司令员的曾思玉聊了两个小时，他还陪我吃了晚饭。谈起庐山会议，曾思玉同志说：“当时我是一盆浆糊，弄不清楚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我笑着问：“现在你还是一盆浆糊？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“开始我脑子是一盆浆糊，毛主席发表《我的一点意见》后，通过学习，慢慢地了解了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我诚恳地说：“庐山会议上我也犯了错误。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“中南组也是紧张的，说有人要推翻毛主席，打倒毛主席，有人要夺毛主席的权。叶群发言就是这样讲的，她还说毛主席是天才没有错。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我讲自己的看法：“毛主席的天才是从实际中学的，是靠看书学习，天才不完全是先天的，天才主要是后天的。我们过去认识不清，现在才有所认识。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　曾思玉说：“那几个副词，我也是同意的。毛主席在‘九大’报告中把它去掉了，我未听进去，总觉得这是毛主席的谦虚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我和曾思玉谈话中，互相交换了一些思想认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　晚饭后，我向毛主席辞行。毛主席已经休息了，我就没有打扰他。午夜12点钟吃过夜餐后，我上床休息。到了凌晨4点钟左右，护士长吴旭君来敲我的门，我正要起身开门，吴旭君说不用开了。她从门缝塞进来一张纸条，并且告诉我说：“你不要起来了，看一看条子就行了。”我捡起条子见上面写着：“主席讲，你不要走了，一齐走。”这样，我就又回到床上睡觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不久，我陪同毛主席一起回北京。当专列走到石家庄时，我将曾思玉同我谈话的情况报告了毛主席。我对毛主席说，曾思玉是老实人，他的态度是好的，有什么谈什么，只是水平与我差不多，我想曾思玉慢慢会通的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席听后“嗯”了一声，没有说什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席回到北京以后，继续做黄、吴、叶、李、邱等人的工作，并将我于9月15日写给他的信和他的批示在政治局作了传达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪看到我的书面检讨和毛主席的批示后，于9月29日第一次写出了书面检讨。在这份检讨中，吴法宪承认“犯了严重的错误，干扰了主席，干扰了主席亲自主持的二中全会”，并带着“最沉痛的心情向主席检讨认错”。可是，他在检讨中把自己说成是“上了大坏蛋陈伯达的当”，是自己“政治上极端幼稚”的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我把吴法宪的这份检讨书送给了毛主席。毛主席看后，在10月14日作了批示：“此件已阅。我愿意看见其他宣讲员的意见。”主席还在吴法宪的检讨书上写了许多批语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪在检讨书中讲到他在庄严的二中全会上，在关系全局性的原则问题上，事先没有请示政治局的同志，更未向主席、林副主席请示报告。毛主席在这段文字下边画了一道杠，又在旁边写道：“作为一个共产党人，为什么这样缺乏正大光明的气概。由几个人发难，企图欺骗二百多个中央委员，有党以来没有见过。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在吴的检讨书中讲他自己的发言“不从全局考虑，不顾影响，不考虑后果，这是极不严肃、极不慎重的不负责任的态度”这段话的下边，毛主席画了一道杠，在旁边写着：“这些话似乎不真实。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在吴法宪谈到陈伯达是“大野心家、大阴谋家、反党分子”这句话的下边，毛主席画了一道杠，在旁边写道：陈伯达“是个可疑分子。我在政治局会议上揭发过，又同个别同志打过招呼”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪交代8月23日晚12点前后，陈伯达来找他和李作鹏、邱会作，谈到过关于“天才”方面的问题。毛主席在这段话下边也画了一道杠，在旁边写道：“办事组各同志（除个别同志如李德生外）忘记了‘九大’通过的党章，林彪同志的报告，又找什么天才问题，不过是一个借口。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当毛主席看到吴的检讨书写到“他（指陈伯达—作者注）还说，主席也批评了你们，我们问他主席批评了什么，他不肯说，……说话神态异常，说时支支吾吾”时，毛主席在旁边批示：“无非是想再骗你们一次，企图挽救他自己。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪的检讨书中揭发8月27日晚上12点以后，陈伯达来问他讲没讲过“有人利用伟大领袖毛主席的伟大谦虚，贬低毛泽东思想”这句话，毛主席在“伟大谦虚”四个字下边画了一道杠，在旁边写道：“什么伟大谦虚，在原则性问题上，从来没有客气过。要敢于反潮流。反潮流是马列主义的一个原则。在庐山我的态度就是一次反潮流。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吴法宪提到陈伯达8月27日晚上核对上面那句话时，看到陈的发言稿上有“中央委员会也有斗争”一句话，吴法宪认为这是“造谣”。毛主席在“中央委员会也有斗争”这九个字下边画了一道杠，在旁边写道：“这句话并没有错，中央委员会有严重的斗争，有斗争是正常生活。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当毛主席看到吴的检讨书中写道“……他只参加过两次会，也没有提出什么意见，怎么能这样做，并且告诉秘书不要答复他”这句话时，在旁边批道：“这样对。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　10月12日，叶群也向毛主席交出了第一次书面检讨。承认“我犯了严重错误，干扰了主席，干扰了中央和到会同志，……心情是沉重的”。说毛主席国庆节在天安门城楼上对她的谆谆教导，使她受到极大的启发和教育。但叶的检讨书中把她的问题说成是上了陈伯达的当，自己在九届二中全会上发言的“动机是出于对主席和主席思想的热爱，但效果是很不好的”。10月15日，毛主席看了叶群的检讨，并作了批示：“此件已阅。”并在装检讨书的信封上批示：“林、周、康及其他有关同志阅后退中办存。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中说，她“这次犯的错误是严重的是路线性的”。毛主席在“路线性”三个字下边画了一道杠，在旁边写了一句：“思想上政治上的路线正确与否是决定一切的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中谈到她在北戴河时，连续接了几个这方面反映情况的电话，而她没有注意核实情况时，毛主席在旁边写道：“爱吹不爱批，爱听小道消息，经不起风浪。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中引用毛主席讲过的话“一切结论产生于调查情况的末尾，而不是在它的先头”。毛主席在这句话下边划了一道杠，并在旁边批道：“这是马克思的话，我不过复述一遍而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在讲到林彪要写信给毛主席，她出来劝阻，结果帮了倒忙时，引了毛主席过去讲过的话“矛盾，以揭露为好。要揭露矛盾，解决矛盾”。毛主席在这句话下边划了一道杠，在旁边写了这样一段话：“一个倾向掩盖着另一倾向。‘九大’胜利了，当上了中央委员不得了了，要上天了，把‘九大’路线抛到九霄云外，反‘九大’的陈伯达路线在一些同志中占了上风，请同志们研究一下是不是这样的呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中写道，九届二中全会上她接到军委办事组寄给她一份论天才的语录。毛主席在下边划了一道杠，在旁边写道：“多年来不赞成读马列的同志们为何这时又向马列求救，题目又是所谓论天才，不是在‘九大’论过了吗？为何健忘若此？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群说自己“不加分析地”部分引用了论天才的语录，这就间接地上了陈伯达的当。毛主席在“不加分析地”五个字下边划了一道杠，在旁边写道：“直接地利用材料，所以不必加以分析。材料是一种，无论谁搞的都是一样，难道别人搞的就不算上当吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群还说什么她对陈伯达的反动本质认识不足，警惕不够，因而过去对他的斗争不够有力。毛主席在旁边写道：“斗争过吗？在思想上政治上听他的话，怎么会去同他斗争？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群在检讨书中还对陈伯达提出了一些疑问。毛主席在旁边写道：“不上当是不会转过来的，所以上当是好事。陈伯达是一个十分可疑的人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　叶群表示要按毛主席的教导认真读几本马、恩、列、斯著作，联系实际，改造世界观。毛主席在下边划了一道杠，在旁边写道：“这是十分重要的，一个共产党人不读一点马列怎么行呢？我指的主要是担负高级职务的人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在叶群的检讨书末尾，毛主席写道：“不提‘九大’，不提党章。也不听我的话，陈伯达一吹就上劲了，军委办事组好些同志都是如此。党的政策是惩前毖后，治病救人，除了陈待审查外，凡上当者都适用。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席这些批语清楚地表明，对在庐山九届二中全会上林彪和叶群、黄永胜、吴法宪、李作鹏、邱会作等人所犯的错误，都还是采取批评、教育、挽救的方针的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山九届二中全会后，为了继续解决这次会议上的问题，给林彪等人改正错误的机会，争取和挽救他们，党中央和毛主席倡导开展学习和批判运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这年10月，毛主席对贵州省关于“三支两军”问题的报告作了批示，提出要进行一次思想和政治路线方面的教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　11月6日，党中央发出《关于高级干部学习问题的通知》，传达了毛主席在九届二中全会上关于党的高级干部要挤出时间读一些马列主义著作的指示，建议各单位干部读六本马、恩、列著作和五本毛泽东著作，即：马克思、恩格斯的《共产党宣言》，马克思的《哥达纲领批判》、《法兰西内战》，恩格斯的《反杜林论》，列宁的《唯物主义和经验批判主义》、《国家与革命》，毛泽东的《矛盾论》、《实践论》、《关于正确处理人民内部矛盾的问题》、《人的正确思想是从哪里来的》、《在中国共产党全国宣传工作会议上的讲话》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　11月16日，经毛主席批准，中央作出《关于传达陈伯达反党问题的指示》。指示说：“在党的九届二中全会上，陈伯达采取了突然袭击，煽风点火，制造谣言，欺骗同志的恶劣手段，进行分裂党的阴谋活动。伟大领袖毛主席洞察一切，立即写了《我的一点意见》一文，粉碎了陈伯达的反党阴谋，拨正了全会的航向。在毛主席亲自领导下，全会揭露了陈伯达反党，反‘九大’路线，反马克思主义、列宁主义、毛泽东思想的严重罪行，揭露了他假马克思主义者、野心家、阴谋家的面目。这是我们党的伟大胜利，是毛泽东思想的伟大胜利。”指示提出了解陈伯达的情况和问题的同志，要进行检举和揭发，将揭发材料妥送中央，并号召全党全军立即开展“批陈整风”运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月16日，毛主席对三十八军党委检举揭发陈伯达反党罪行的报告作了批示，建议北京军区党委开会讨论一次，各师要有人到会，时间要多一些，讨论为何听任陈伯达乱跑乱说，他在北京军区没有职务，中央也没有委任他解决北京军区所属的军政问题，是何原因陈伯达成了北京军区及华北地区的太上皇？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月18日，毛主席会见美国友好人士斯诺时说：“什么‘四个伟大’（指伟大导师、伟大领袖、伟大统帅、伟大舵手—作者注），讨嫌！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯诺说：“我有时不知那些搞得很过分的人是不是真心诚意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“有三种：一种是真的，第二种是随大流的，‘你们大家要叫万岁嘛’，第三种是假的。你才不要相信那一套呢。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“四个伟大”是林彪提出来的。毛主席的上述讲话显然是批评林彪。“文化大革命”期间，毛主席几次表示过对“四个伟大”提法的态度。我记得毛主席1967年2月3日会见卡博、巴卢库时，就说过：“又给我封了好几个官，什么伟大导师、伟大领袖、伟大统帅、伟大舵手，我就不高兴。”还有一次，可能是1968年元旦前夕，要发表一篇元旦社论。社论的草稿上提了“四个伟大”，毛主席不同意，他让我拿着社论的清样去钓鱼台找陈伯达和姚文元删掉。我问毛主席，“四个伟大”您就不留一个？主席想了想说，那就留下一个吧！我又问留下哪一个。毛主席说，我是当教员的，就留下那个导师吧。其实导师就是教师，不过比教师高明一点。我到钓鱼台找了陈伯达、姚文元，让他们按毛主席的意见圈掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月19日，毛主席对周总理关于开好华北会议的请示报告作了批示。提出要有认真的批评，从批评达到团结的目的。建议李德生、纪登奎二同志参加会议。黄永胜、李作鹏应同李德生、纪登奎一道参加华北会议。这次会议在全军应起重大作用，使我军作风某些不正之处转为正规化。同时对两个包袱和骄傲自满的歪风邪气有所改正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　12月22日至翌年1月26日，召开了华北会议，对陈伯达进行揭发批判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　华北会议，中央政治局的同志都参加了，我也去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　去参加会议前，我请示毛主席：“我要不要发言？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“你现在是明白人了，为什么不发言？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说：“我先写一个东西给您看一看，不要又搞错了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“不用写了。根据我与你几次谈话的情况，我看你的思想已经通了。你讲吧，讲错了，回来我们再商量，再批判嘛！”说到这里，毛主席哈哈大笑起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1971年1月8日，毛主席对济南军区政治部《关于学习贯彻毛主席“军队要谨慎”指示的情况报告》作了指示：“林、周、康三同志：此件很好，从理论和实践的结合上讲清了问题。请你们看一下，是否可以转发全军。如同意，请总理在一次政治局会议上宣读、讨论、通过，并加上中共中央、中央军委和军委总政治部的几句指示，即可发出。除军队外，中央机关和地方党、政机关也要发出。我军和地方多年没有从这一方面的错误思想整风，现在是进行一场自我教育的极好时机了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1971年1月9日，中央军委召开一百四十三人参加的批陈整风座谈会。黄永胜等人既不真正批判陈伯达，又不做自我检查。毛主席对黄等人的态度不满。为了改变这种状况，1月26日，中央发了《反党分子陈伯达的罪行材料》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在华北会议结束前（指1970年12月22日至1971年1月下旬召开的华北会议—作者注），毛主席采取了一个重要的措施，即1月24日，中共中央决定：李德生任北京军区司令员，谢富治任北京军区第一政委，纪登奎任第二政委；谢富治任北京军区党委第一书记，李德生任第二书记，纪登奎任第三书记。在这个命令宣布之前，毛主席曾找李德生同志谈过话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　军委座谈会和华北会议前期，都没有开好。对此毛主席进行了批评。2月19日，毛主席在关于开始批陈整风运动的指示中说：“请告各地同志，开展批陈整风运动时，重点在批陈，其次才是整风。不要学军委座谈会，开了一个月，还根本不批陈。更不要学华北会议前期，批陈不痛不痒。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2月20日，军委办事组根据毛主席批评军委座谈会不批陈的问题，写了一个检讨报告。毛主席在这个检讨报告上又批示说：“你们几个同志，在批陈问题上为什么老是被动，不推一下，就动不起来。这个问题应该好好想一想，采取步骤，变被动为主动。”毛主席在这个检讨报告上还批示：“为什么老是认识不足？三十八军的精神面貌与你们大不相同。原因何在？应当研究。”毛主席对黄永胜等人不做自我检查，不认真批陈是抓住不放的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与此同时，毛主席又强调各级干部特别是高级干部，要认真学好马列著作。3月15日，毛主席对《无产阶级专政胜利万岁》一文批示：“看了一遍，觉得可用。只在十八页上去掉一个词，以便突出马列。十七页上已有了这个词，也就够了。我党多年来不读马、列，不突出马、列，竟让一些骗子骗了多年，使很多人甚至不知道什么是唯物论，什么是唯心论，在庐山闹出大笑话。这个教训非常严重，这几年应当特别注意宣传马、列。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　黄永胜、邱会作、李作鹏等迟迟不肯承认错误，不肯做自我批评，直到1971年3月才交出书面检讨。尽管如此，毛主席对他们承认错误做出检讨的行动，仍采取了欢迎的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席看了黄永胜、邱会作、李作鹏的检讨后，于3月24日在黄永胜3月21日的书面检讨上作了如下批示：“黄永胜、邱会作、李作鹏三同志的检讨都看了，我认为写得都好。以后是实践这些申明的问题。只在黄的第二页上有一个注语，请各同志注意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　黄永胜书面检讨的第二页上有段话“过去我对反党分子陈伯达这个人有迷信，被他所谓‘天才理论家’、文化大革命‘有功’、‘小小老百姓’等假象所迷惑。”毛主席对这段话批注：“陈伯达早期就是一个国民党反共分子。混入党内以后，又在一九三一年被捕叛变，成了特务，一贯跟随王明反共。他的根本问题在此。所以他反党乱军，挑动武斗，挑动军委办事组干部及华北、军区干部，都是由此而来。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3月30日，毛主席又对刘子厚在河北省“批陈整风”会议上的检查作了指示，指出：“上了陈伯达贼船，年深日久，虽有庐山以来半年的时间，经过各种批判会议，到3月19日才讲出几句真话，真是上贼船容易下贼船难，人一输了理（就是走错了路线），就怕揭，庐山会议上的那种猖狂进攻的勇气，不知跑到哪里去了。”毛主席还在刘的检查的最后一页批示：“这还只是申明。下文如何，要看行动。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4月15日至29日，根据毛主席的指示，中央召开了批陈整风汇报会。参加会的有中央、地方和部队的负责人共99人。29日，周总理代表党中央在汇报会上做了总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4月18日，我在这个汇报会的华北组小组会议上又做了第三次检查。我把当时检讨的内容抄录如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我在党的九届二中全会上犯了方向、路线错误。在全会期间和全会以后，经过主席多次谈话，对我进行了严格的批评和亲切的教育，每次谈话对我的启发都很大，教育都很深。回京以后，又带着自己的问题，进一步学习了主席的光辉文献《我的一点意见》，学习了马、列和主席的几本著作。遵照主席“在开展批陈整风运动时，重点在批陈，其次才是整风”的指示，我同中央办公厅和警卫局、警卫团的同志们一起揭发批判了反共分子、反革命修正主义分子陈伯达的罪行，同时，也在会上检讨了自己的错误。由于主席的教育，政治局同志的帮助，使我进一步认清了陈伯达的反革命本质，进一步认识了自己错误的严重性，进一步提高了阶级斗争和路线斗争的觉悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党的九届二中全会，在毛主席亲自领导和主持下，会议开得很顺利，气氛很好。但是，会议刚开了一天，陈伯达在他的反革命野心的驱使下，迫不及待地跳了出来，以伪装的面目出现，披着马克思主义的外衣，打着红旗反红旗，采取突然袭击，煽风点火，制造谣言，欺骗同志的恶劣手段，进行分裂党的阴谋活动，妄图实现他反党夺权的罪恶目的。主席很快识破了陈伯达的反革命面目，适时地发表了《我的一点意见》这篇光辉文献，粉碎了陈伯达的反党阴谋，拨正了全会的航向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这次全会上，把陈伯达这个大坏蛋揪了出来，教育了全党，团结了同志，避免了分裂，消除了隐患。这是伟大导师毛主席英明领导的结果，是我们党的伟大胜利，是毛泽东思想的伟大胜利，是毛主席革命路线的伟大胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　主席《我的一点意见》，一针见血地击中了反革命野心家、阴谋家陈伯达的要害，从理论上彻底揭穿了陈伯达的谣言和诡辩，揭穿了陈伯达资产阶级唯心论的反动本质，深刻地阐明了马克思列宁主义的认识论，对于我们党的思想理论建设和组织建设具有重大的深远的意义。我坚决拥护毛主席《我的一点意见》和主席一系列的重要批示，坚决拥护以毛主席为首的党中央的一切决定，坚决跟着毛主席干一辈子革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在毛主席《我的一点意见》没有发表以前，我没有识破他是一个大坏蛋，上了他的当，受了他的骗，当了他的炮手，犯了方向、路线的错误。深感对不起毛主席，对不起党中央，对不起受误会的同志。辜负了毛主席对我的信任和教育，没有听毛主席的话，干扰了毛主席的战略部署。我内心极感沉痛。我的错误是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）在华北组听了反革命分子陈伯达的煽动性发言，我没有考虑分析，没有调查核实材料，更不顾自己的身份，以极不慎重的态度，心情非常激动地说了一些不应该说的话，把不应该上纲上线的问题上了纲、上了线，使会议气氛紧张，不利团结，影响会议顺利地进行，当了反革命分子陈伯达的炮手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）我听到反革命分子陈伯达煽动说，有人不要毛泽东思想，有人听说毛主席不当国家主席，高兴得手舞足蹈，我没有识破他的阴谋，凭着自己朴素的阶级感情，一听说有人反对毛主席，反对毛泽东思想，我就火冒三丈，被他煽动起来了，错误地提议在新宪法中恢复设国家主席一章。主席不当国家主席的问题，还是主席的意见，我是知道的。早在一九七年三月八日，主席要我从外地回京向政治局的同志转达了主席的意见，并且在政治局会议上，大家都拥护主席的意见。可是当我听到反革命分子陈伯达的煽动性的发言，就把主席的指示忘得一干二净。在这关键时刻，我没有冷静思考，没有坚持原则，没有考虑到主席日日夜夜为中国革命和世界革命操劳。我在这个问题上没有听毛主席的话，违反了中央政治局的决定，干扰了毛主席的伟大战略部署，这是十分错误的，也是十分危险的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）反革命分子陈伯达利用“第六号简报”来煽动、欺骗参加全会的同志，妄图分裂党，破坏“九大”“团结起来，争取更大的胜利”的路线。这期简报发出最早、最快，简报内容中陈伯达的很少，我的很多，事先又不给我看，这是一个阴谋，我上了当，被他利用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（四）反革命分子陈伯达利用听录音报告的机会，把关于论“天才”的语录交给我打印五份（当时我交代打印二十份，准备政治局同志要时，免得再打印）。这个语录打印后，放在我那里，没有使用，在陈伯达阴谋诡计被识破后这个语录已封存。现在看来，可能是要我发言时引用，结果未得逞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我犯错误的主要原因：（1）对反革命分子陈伯达的恶意造谣，没有调查核实，没有分析判断。对在哲学上的欺骗和诡辩，自己不懂，也没有向马、列和毛主席的著作请教，主席教导：“我们是马克思主义者，马克思主义叫我们看问题，不要从抽象的定义出发，而要从客观存在的事实出发，从分析这些事实中找出方针、政策、办法来。”而我违反了主席的这个教导，结果情况不明，决心很大，方法不对，犯了严重的主观主义的错误，思想上陷入极大的盲目性。主观主义是唯心主义、形而上学的一种表现，是资产阶级世界观的反映。毛主席指示：“这种反科学的反马克思列宁主义的方法，是共产党的大敌，是工人阶级的大敌，是人民的大敌，是民族的大敌，是党性不纯的一种表现。大敌当前，我们有打倒它的必要。只有打倒了主观主义，马克思列宁主义的真理才会抬头，党性才会巩固，革命才会胜利。”我过去对主观主义的危害性认识很不够，今后必须下决心“打倒主观主义”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）过去没有“认真看书学习”，对马、列和毛主席的书读得很少，而且有些没有读懂。因此，思想和理论水平很低，阶级斗争和路线斗争觉悟不高，警惕坏人破坏中央的团结不够，特别是遇到像陈伯达这样手段很阴险、很毒辣的阴谋家、野心家，我不仅没有识破他，反而受了他的蒙蔽，被他利用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）存在着严重的骄傲自满情绪。世界观没有改造好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今后，我要很好地接受教训，带着问题认真地学习马、列和毛主席的著作，自觉地改造世界观，克服骄傲自满，争取较快地改正错误。真正做到在大风大浪中不迷失方向，能识别真假马列主义，坚决紧跟毛主席干一辈子革命。在毛泽东思想和“九大”路线的指引下，“团结起来，争取更大的胜利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　汪东兴&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1971年4月18日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我的第三次检讨书送给毛主席看后，毛主席对我说：“你的几份检讨有阶段性，火候掌握得好，庐山会议后，大家到现在还跟不上气候，看来你跟上了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　庐山九届二中全会以后，毛主席和党中央在领导开展批陈整风运动的同时，还采取了许多措施，一是接连批发了许多文件和指示，毛主席把这个办法叫做“甩石头”；二是派纪登奎、张才千参加当时被林彪、黄永胜、吴法宪等人控制的中央军委办事组，毛主席把这个办法叫做“掺沙子”；还有就是在前面提到的在华北会议结束前改组北京军区，毛主席说这个办法是“挖墙脚”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>凯文凯利68岁生日给年轻人的68个建议 | 火山灰 </title>
      <link>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%87%AF%E6%96%87%E5%87%AF%E5%88%A968-bits-of-unsolicited-advice/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%87%AF%E6%96%87%E5%87%AF%E5%88%A968-bits-of-unsolicited-advice/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;凯文凯利生日时给年轻人的68条建议。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;学着从那些你不认同甚至是冒犯你的人身上学习。看是否能从他们所信奉的东西中找到真相。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;充满热情抵得上 25 点智商。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;做任何事都应该设个 deadline。它可以帮你排除那些无关紧要之事，并避免追求尽善尽美，而是努力去做到与众不同。差异胜于完美。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要担心自己问的问题听起来很傻。99% 的情况下，其他人都有和你一样的问题，只不过羞于问出口而已。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;善于倾听是一种超能力。倾听你所喜欢的人时，要不时地追问「还有吗」，直到他们没有更多东西可讲。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;一个有意义的年度目标是去充分了解一个话题。这样，（到了年底的时候，）你就会对一年前的无知感到难以置信。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;感恩可以解锁其他所有美德，也是你能做得更好的一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不管是旧识还是新交，请他吃饭都是一个既简单又行得通的办法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;别信有什么万能药。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;经常为你的孩子读书既能巩固你们的感情，也能开启他们的想象力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要用信用卡去透支。唯一可接受的透支或负债，应该用来获取那些极可能增值的事物。绝大多数事物在你买下它的那一刻起就开始贬值了。别为那些没有未来的事物而透支。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所谓高手，不过是善于从跌跤中优雅起身的菜鸟而已。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;非同寻常的观点要有非同寻常的证据，才能令人信服。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;别成为一群人里最聪明的那个。和那些比你聪明的人待在一起，向他们学习。如果能找到和你观点相左的聪明人，那就更好了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对话的“数字 3 原则”：想要摸清一个人的真正意图，请他就刚才所说再深入一些，如此反复，直到第三遍，你所得到的就近于真相了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;别做最好的。做唯一的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;大家其实都很羞涩。没准儿人们正等着你去向他们做自我介绍，或是给他们发邮件，或是约他们见面。大胆往前走。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果被别人拒绝了，别往心里去。假设他们和你一样忙，一样腾不出手来，一样无暇分心。稍后再试一次。第二次的成功率超乎你想象。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;习惯的意义在于无需再为某类行为纠结，不用再为要不要做它而费思量。做就是了。讲真话和用牙线都属于好习惯。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;及时回应是表示尊重的一种方式。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在你年轻的时候，至少花六个月到一年的时间，尽可能穷地过日子，尽可能少地拥有身外之物，居陋室而箪食瓢饮，以体验你可能会经历的最穷困潦倒的生活。这样，当你在将来需要行冒险之事时，就不至于为最糟糕的情况而忧心不已。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;相信我，这世上没有“他们”。（注：出自爱尔兰摇滚乐队 U2 的一首歌 Invisible，&amp;ldquo;There&amp;rsquo;s no them / onlyus&amp;rdquo;。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你越有兴趣了解他人，他人就会发现你越有趣。要成为有趣的人，先要对别人感兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;尽你所能行慷慨之事。没人会在死前后悔给出去太多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想做好一件事，做就是了。想把一件事做到令人称颂，那就再来一遍，再来一遍，再来一遍。把事情做到极致的秘诀在于不停地重做。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“设身处地”是待人接物之道。它是所有其他美德的基石。（注：英文中，“黄金法则”是指应该用自己希望被对待的方式来对待他人。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你在房间里遍寻某样东西并最终找到的话，那么用完后不要放回你找到它的地方，而是放到你最初找它的地方。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;存钱和投资都是好习惯。几十年如一日不假思索地进行定期小额投资，是一条致富之道。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;犯错乃是人性。难的是责己。承认错误，勇于担责，并尽力弥补——没有什么比这更可贵的了。是自己搞砸的，就该坦承。这反而能彰显你的强大。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远不要在亚洲陷入地面战争。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你既可以专注于服务你的客户或听众，也可以专注于打败你的竞争对手。两者都行得通。但专注于服务你的客户会让你走得更远。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在场。坚持在场。某个成功人士说过：99% 的成功只不过是因为在场。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;将创造和改进分开。你不可能在写做的同时进行编辑，也不可能在凿刻的同时进行打磨，更不可能在制造的同时进行分析。如果你这么做，求善之心就会打断创造之意。创新时就要忘掉已有方案；勾勒草图时就不能太着眼于细处。写作时，先打草稿而不要去抠细节。在新事物之初，创意的思想必须得到无拘无束的释放。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你从未跌倒过，那么你也就从未努力过。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;也许宇宙中最违反直觉的真理就是，你给予他人越多，你收获的就越多。这是智慧的起点。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;朋友胜过金钱。用钱能办到的事情，朋友可以做得更好。很多时候，自己有条船不如有个有船的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;相信我，你很难欺骗一个诚实的人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当你找不到一样东西时，它往往就在上次现身之处的一臂之内。仔细搜寻这个范围，你就能找到它。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你的所作所为定义了你——既不是你所说的，也不是你所信的，更不是你所支持的，而是你花费时间于其上的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你把电源线、充电器什么的丢在或落在某个地方，不妨去问问你的酒店。绝大多数酒店都会有满满一抽屉的电源线、数据线和充电器——都是其他人落下的，没准儿其中就有你的。酒店也并不介意你借用后随身带走。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;仇恨是一种对被仇恨者并无卵用的诅咒。它只会毒害仇恨者。把你的怨恨当作毒药一样丢掉吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;没有最好，只有更好。个人的天分有高有低，但不论高低，自身的提升都永无止境。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;任何一项大工程（修房子、拍电影、开发 app）完成度为 90% 的时候，你都要做好心理准备：剩余的大量细节工作会占掉你另一段与之前相当的时间。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;离世时，除了名声，你什么都带不走。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;上岁数之前，尽可能多地参加葬礼并听听人们的谈话。没人会谈论死者的成就。人们记住的只有死者的人品。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你购买实体商品时所花的每一元钱，将来都要再花一元钱去维修、保养，或是在它报废后处理掉它。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;任何真实之物都源于虚构之意。想象是宇宙中最强大的力量，也是你能够日益精进的能力。生命中可以因不知众人所知而获益的能力，仅此一项。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当危机和灾难来袭时，别错过他们。没有问题，就没有进步。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;度假时，先跳过城市，去路线中最偏远的地方。这样你就能最大程度地体验到异域风情带给你的冲击。而在返程的路上，你则可以享受熟悉的城市所带给你的舒适。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当你被邀请在未来的某个时间点做某件事情时，问问自己：如果这件事情明天就启动，你会否接受？绝大多数邀约都经不住这种迫切性检验。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要在邮件里对他人品头论足——如果这些话你不会当面说给那些人听的话。要知道，他们早晚会读到你的这些评论。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你只是迫切需要一份工作，那么对老板来说，你不过是又一个问题。如果你能解决老板的很多问题，那你自然能得到这份工作。要得到一份工作，需要像老板一样去想问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;艺术藏身于你所遗漏之处。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;拥有物品很少能带给你极大的满足感。但拥有体验则能。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;研究的“数字 7 原则”：当你愿意就一个问题深入七层时，总能找到你想要的答案。如果你求教的第一层人不知道，那么就问问他们应该去找谁。如此追索下去。到第七层时，通常都会如愿以偿。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如何道歉？快速，具体，真诚。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要在电话上答应任何请求或提议。所谓的紧急不过是个假象。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当一个人对你粗鄙、无礼、刻薄、甚至是无耻下流时，当他们有病就好。这有利于你对他生出同情心，从而缓解冲突。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;清除杂物，为真正重要的东西腾出空间。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你绝不会想要出名。不信的话，随便找本名人传记读读。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;经验往往被高估了。招募的时候，要看资质，技能则可以培训。许多令人惊奇和赞叹的事情，都是由第一次做的人做出来的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;假期 + 灾难 = 冒险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;买工具时，起步阶段一定要买最便宜的。升级那些使用频次高的工具。如果你的工具是用于工作，那么买你能买得起的最好的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;学会毫不尴尬地打 20 分钟小盹儿。（注：20-minute power nap 通常指午后 20～30 分钟的小憩。近期有研究表明，20-minute power nap 有助于提振情绪，提升专注度和创造力。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在你不知道自己真正的激情所在时，追寻心之所向往往会带你误入歧途。对年轻人来说，更好的格言是：“精通一件事，任何事。”在精通一件事的过程中，你可以顺着带给你更多快乐的方向继续深入，并最终发现你的心之所向。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我敢肯定，我今天确信的很多事情在 100 年后都会被证明是错误的，甚至是错得离谱。而我非常努力在做的事情，就是去识别我对今天的错误认知。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;从长远来说，未来取决于乐观主义者。成为一个乐观主义者并非要对我们制造的问题视而不见，而是要想象如何提升我们解决问题的能力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;整个宇宙都在背后为你而谋划。要相信，天助人愿。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;下面是其2021年生日时给出的99条建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;让你在小时候显得很怪的东西，反而会让你在长大后成为一个很棒的人——如果你还没有失去它的话。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你对自己是否能一次搞定怀有任何疑虑的话，就对自己好点，分两次搞定吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;实现目标后的结果，远没有实现目标过程中的成长重要。在你的葬礼上，人们不会去回忆你的功绩；他们只会记得你带给他们的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成功的配方：少承诺，多给予。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果道歉夹带了借口，那就算不上是道歉。如果称赞夹带了要求，那就算不上是称赞。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;耶稣、超人与特蕾莎修女从不创作艺术。只有不完美的人才能创作艺术，因为艺术始于残缺。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果某人试图说服你，想让你认为那不是传销，那么它就是传销。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;学会怎么打称人结。而且要摸黑练习、单手练习。在今后的日子里，你根本想不到它有多有用。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果在你能预计到的情况下失败了，那就算不上是失败。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要被紧迫性的专横牵着鼻子走，做事应该要基于对重要性的评估。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你穿过的门原来是什么样子，走过去以后也要保持那个样子。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最高的奖赏来自于那些人们还不知道叫什么的东西。如果可以的话，去做那些人们还不知道怎么描述的工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;阳台或者门廊应该至少有两米深，不然就用不上。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要为了赚钱而创造，而要为了创造而赚钱。工作优秀的奖赏是更多的工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所有的事情——除了爱——都应该从退出策略开始。要对结束做好准备。几乎所有事情都是进入容易抽身难。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;把你的员工训练到可以让他们找到另一份工作的水平，但同时也要善待他们，这样他们就永远不会想去找另一份工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要试图让别人喜欢你；尝试让他们尊敬你。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成熟的基础：不是你的过错并不代表就不是你的责任。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;需要很多坏主意才能带来一个好主意。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所谓智慧，就是拥有的问题比答案多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在背后夸奖别人。这会传回到你自己那里。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;大多数的一夜成功——实际上是任何重要的成功——都需要至少5年的努力。请以此来规划你的人生。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;只要能够改变你自己的头脑，你就可以永远保持年轻。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;假定任何人因为任何原因向你索要账户信息的做法都是想要欺骗你，除非他们被证明是无辜的。证明无辜的方法是给他们回电，或者使用你的（而不是他们提供）号码或网站来登陆自己的帐号。不要在他们联系你的电话、消息或邮件中暴露任何个人信息。你必须控制途径。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;持续的愤怒会让你变蠢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;严于律己，宽以待人。反过来对谁都是灾难。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对待侮辱最好的回应就是「你可能是对的」。而事实经常确是如此。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;历史上最坏的罪恶往往都来自那些自以为是在打击罪恶的人。留心自己打击罪恶的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你可以不去寻找别人的认同，那么你的力量就是无穷的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当一个孩子问出一连串的「为什么」的时候，最聪明的回复就是「我不知道，你是怎么想的呢？」&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想要变得富有，就去积攒所有那些金钱买不来的东西吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成为你自己想要看到的那种改变。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;头脑风暴、即兴以及与其他人合奏的时候，如果你可以充满兴致地表示「是的，而且……」并愿意在彼此的基础上更进一步，而不是令人泄气地表示「不是，而是……」的话，那么你将会走得更远更深。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;工作是为了「成为」，而不是「获得」。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要借钱给你的朋友，除非你愿意把借出去的钱当成礼物。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在追求远大目标的过程中，要像完成最终目标那样去庆祝哪怕最微小的胜利。这样无论你最后可以走多远，你都是胜利的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;沉稳是具有传染性的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;即使是一个愚蠢的人，在大多数事情上仍然可以是正确的。大多数传统的智慧都是真的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;切东西的时候不要冲着自己。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;给我看看你的日程表，我就能知道你的优先顺序。告诉我谁是你的朋友，我就可以知道你要去往何处。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;搭便车的时候，你得看上去像一个你自己也愿意接上车的人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;打量别人的弱点很容易。打量自己的弱点很难，但却会给你更高的回报。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这值得说两遍：量两次才切一次。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你人生的热情应该恰到好处；但你的人生目标应该超越自己。为那些远比你更宏大的东西而工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你不知道自己急切需要的是什么，那很可能就是睡觉。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;玩《大富翁》的时候，把你所有的钱都用来购买、交换或交易橙色物业。不用管那些公共设施。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你借了什么东西，试着在归还的时候把它变得比你借到时的状态更好。清洁它、打磨它、填充它。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;即使在热带地区，晚上的气温也比你想象的要凉。打包得暖和一点。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想要让人群或醉汉安静下来的话，只需要小点声说话就行。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最便宜的疗愈方法，就是每天写下一件让自己感恩的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当有人告诉你某件事是错的时候，他们通常都是对的。当有人告诉你如何解决这个错误的时候，他们通常都是错的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你觉得你看到了一只老鼠，那么你肯定就是看到了。而且，如果有一只的话，就会有更多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;金钱被高估了。真正新鲜的事物很少会需要很多钱。不然的话，百万富翁们应该早就垄断了对新事物的发明了，但他们并没有。相反，几乎所有的突破都来自那些缺钱的人，因为他们被迫不得不依靠自己的热情、坚持与才智，去找到新的方法。贫穷是创新上的优势。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;忽略别人可能对你持有的看法，因为他们压根没有在想你。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;尽量别用贪睡功能，它会训练你睡过头。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;言多必失。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你得到生命这份馈赠，是为了发现你生命中的天赋。你的使命就是找到自己的使命是什么。这不是一个悖论，此乃正道。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对待别人的标准，不是他们有多坏，而是你自己有多好。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;「通过改变行为来改变你的想法」要比「通过改变想法来改变你的行为」更容易实现。把你所追求的改变付诸行动。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你可以吃任何想吃的甜品——如果你可以只吃三口的话。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;每次联络别人的时候，要给他们带去一个祝福；这样他们才会在你给他们带去麻烦的时候感到开心。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不好的事情总是发生得很快，而几乎所有好事都发生得很慢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要担心自己如何开始或是在哪里开始。只要你继续前行，你就会比你开始时更加成功。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当你面对一个拧不动的螺栓或螺丝钉的时候：右转是拧紧，左转是拧松。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你碰到一个混蛋，忽略他们。如果你总是到处碰到混蛋，那就得好好看看你自己了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;用臀部来跳舞。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我们不是短暂拥有灵魂的躯体。我们是短暂拥有躯体的灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;总有人会持有一些愚蠢的信念，但你可以通过提高自己对这些人背后原因的理解，来降低这一现象的讨厌程度。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你的目标没有时间表，那它就只是一个梦想。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;生活中所有最重要的收益——财富、关系或知识——都来自复利可以放大稳定微小收益的魔法。你只需不断稳定地净增1%，就可以达到富足。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;人们之所以会错过最伟大的突破，就是因为它们看上去就很难。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;人们能在一次演讲中记住的观点不会超过三个。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我遇到的那些让我钦佩的人，无一例外都比我读的书多。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最好的老师就是「行动」。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有限的游戏是为了输赢。无限的游戏是为了让游戏继续。应该去寻找无限的游戏，因为它们会产出无限的收益。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;任何事情在变容易之前都是困难的。在某个东西成为一个突破之前，它都只是一个愚蠢的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;能用钱解决的问题，都不是真的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如果你被困住了，去睡一觉。让你的潜意识来帮你解决问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你的工作是无穷无尽的，但你的时间是有限的。你无法限制你的工作，所以你必须限制自己的时间。时间是你唯一可以管理的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;想要成功，就让别人付钱给你；想要富有，就去帮助别人成功。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;孩子完全接受——甚至渴望——家规。「在我们家，我们对 X 有一个规矩」是家长设立家庭规范时所需的唯一理由。事实上，「我对 X 有一个规矩」是你给自己设定规范所需的唯一理由。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;所有的枪都上了膛。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;很多退步都来自停步不前。（逆水行舟，不进则退。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;现在是去创造一些东西的最好时机。未来 20 年最伟大、最酷的发明都还没有出现。你并没有迟到。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不经历风雨，怎么见彩虹。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你遇见的每一个人，都对某些你一无所知的东西了如指掌。你要做的就是去发现那是什么东西，当然那并不会很明显。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;和你结婚的，不只是一个人，而是一个家庭。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远要分享荣誉，承担责备。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;永远保持节俭，除非是为了自己的热情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;做东西的时候，总要多备上一些——额外的材料、额外的部件、额外的空间、额外的饰面。这些额外的东西可以为错误提供备份、减轻压力，还可以为未来储备资源。它们是最便宜的保险。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有些东西不需要达到完美，就已经足够精彩了。特别是婚礼。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不要让你的收件箱变成待办清单。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;打开纠缠在一起的绳结的最好方法，不是要去「解开」绳结，而是要不断地把松动的部分拉得更宽。尽可能把那团乱麻弄大、弄松、弄开。当你打开绳结的时候，它们就会自行解开。这招适用于绳索、线、软管、毛线或者电线。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;做一个良善的先人。做一些让未来世代感激你的事情。其中一件简单的事情就是去种一棵树。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;要想打败对手，就成为他们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;去拿一个很简单的东西——几乎任何东西都行，但是极其认真地对待它，就好像它是世上唯一的东西一样，或者就像整个世界都在它里面一样。通过认真对待这件东西，你将会点亮天空。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;历史教育我们，你现在相信的假定在 100 年后很可能会被证明是错的。一个在今天就可以问自己的好问题就是「我可能错在哪里了？」&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对你的孩子好一点，因为他们未来会给你选养老院。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这些建议都不是定律。它们更像是帽子。如果其中一顶不合适的话，就试试另一顶。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>RSA算法解释</title>
      <link>/post/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%A8%E8%AE%BA/rsa%E7%AE%97%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%A8%E8%AE%BA/rsa%E7%AE%97%E6%B3%95/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;彻底讲清楚。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;一一点历史&#34;&gt;一、一点历史&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1976年以前，所有的加密方法都是同一种模式：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）甲方选择&lt;strong&gt;某一种加密规则&lt;/strong&gt;，对信息进行加密；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）乙方使用&lt;strong&gt;同一种规则&lt;/strong&gt;，对信息进行解密。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由于加密和解密使用同样规则（简称&amp;quot;密钥&amp;quot;），这被称为&amp;quot;对称加密算法&amp;quot;（Symmetric-key algorithm）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种加密模式有一个最大弱点：甲方必须把加密规则告诉乙方，否则无法解密。保存和传递密钥，就成了最头疼的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1976年，两位美国计算机学家&lt;code&gt;Whitfield Diffie&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;Martin Hellman&lt;/code&gt;，提出了一种崭新构思，可以在不直接传递密钥的情况下，完成解密。这被称为&amp;quot;Diffie-Hellman密钥交换算法&amp;quot;。这个算法启发了其他科学家。人们认识到，加密和解密可以使用不同的规则，只要这两种规则之间存在某种对应关系即可，这样就避免了直接传递密钥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种新的加密模式被称为&amp;quot;非对称加密算法&amp;quot;。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）乙方生成两把密钥（公钥和私钥）。公钥是公开的，任何人都可以获得，私钥则是保密的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）甲方获取乙方的公钥，然后用它对信息加密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）乙方得到加密后的信息，用私钥解密。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果公钥加密的信息只有私钥解得开，那么只要私钥不泄漏，通信就是安全的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1977年，三位数学家&lt;code&gt;Rivest&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;Shamir&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;Adleman&lt;/code&gt;设计了一种算法，可以实现非对称加密。这种算法用他们三个人的名字命名，叫做RSA算法。从那时直到现在，RSA算法一直是最广为使用的&amp;quot;非对称加密算法&amp;quot;。毫不夸张地说，只要有计算机网络的地方，就有RSA算法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种算法非常&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/RSA_Factoring_Challenge&#34;&gt;可靠&lt;/a&gt;，密钥越长，它就越难破解。根据已经披露的文献，目前被破解的最长RSA密钥是768个二进制位。也就是说，长度超过768位的密钥，还无法破解（至少没人公开宣布）。因此可以认为，1024位的RSA密钥基本安全，2048位的密钥极其安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面，我就进入正题，解释RSA算法的原理。文章共分成两部分，今天是第一部分，介绍要用到的四个数学概念。你可以看到，RSA算法并不难，只需要一点&lt;a href=&#34;http://jeremykun.com/2011/07/30/number-theory-a-primer/&#34;&gt;数论知识&lt;/a&gt;就可以理解。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;二数论基础&#34;&gt;二、数论基础&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;1互质关系&#34;&gt;1、互质关系&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;如果两个正整数，除了1以外，没有其他公因子，我们就称这两个数是&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/zh-cn/互素&#34;&gt;互质关系&lt;/a&gt;（coprime）。比如，15和32没有公因子，所以它们是互质关系。这说明，不是质数也可以构成互质关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于互质关系，不难得到以下结论：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;任意两个质数构成互质关系，比如13和61。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;一个数是质数，另一个数只要不是前者的倍数，两者就构成互质关系，比如3和10。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;如果两个数之中，较大的那个数是质数，则两者构成互质关系，比如97和57。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;1和任意一个自然数是都是互质关系，比如1和99。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;p是大于1的整数，则p和p-1构成互质关系，比如57和56。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;p是大于1的奇数，则p和p-2构成互质关系，比如17和15。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;2欧拉函数&#34;&gt;2、欧拉函数&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;请思考以下问题：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;任意给定正整数n，请问在小于等于n的正整数之中，有多少个与n构成互质关系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（比如，在1到8之中，有多少个数与8构成互质关系？）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;计算这个值的方法（或者说函数）就叫做&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/欧拉函数&#34;&gt;欧拉函数&lt;/a&gt;，以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(n)\)&lt;/span&gt;表示。在1到8之中，与8形成互质关系的是1、3、5、7，所以 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) = 4 \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(n)\)&lt;/span&gt;的计算方法并不复杂，但是为了得到最后那个公式，需要一步步讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n = 1 \)&lt;/span&gt;，则 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(1) = 1 \)&lt;/span&gt;。因为1与任何数（包括自身）都构成互质关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(n\)&lt;/span&gt;是质数，则 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) = n-1 \)&lt;/span&gt;。因为质数与小于它的每一个数，都构成互质关系。比如5与1、2、3、4都构成互质关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果$n$是质数的某一个次方，即 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n = p^k \)&lt;/span&gt; (p为质数，k为大于等于1的整数)，则：
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=φ(p^k) =p^k - p^{k-1}
\)&lt;/span&gt;
比如 &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(8) = φ(2^3) =2^3 - 2^2 = 8 -4 = 4\)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;是质数的某一个次方，那只有从1到&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(n\)&lt;/span&gt;中一个不包含质数p的数，才可能与$n$互质。而包含质数p的数一共有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p^{(k-1)} \)&lt;/span&gt;个，即&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( 1×p、2×p、3×p、…、p^{(k-1)}×p \)&lt;/span&gt;，把它们去除，剩下的就是与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;互质的数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的式子还可以写成下面的形式：
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=φ(p^k) =p^k - p^{k-1}=p^k(1-\frac{1}{p})
\)&lt;/span&gt;
可以看出，上面的第二种情况是 k=1 时的特例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果n可以分解成两个互质的整数之积，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n = p_1 × p_2 \)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;则
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n) = φ(p_1p_2) = φ(p_1)φ(p_2)
\)&lt;/span&gt;
即积的欧拉函数等于各个因子的欧拉函数之积。比如，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(56)=φ(8×7)=φ(8)×φ(7)=4×6=24\)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一条的证明要用到&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Chinese_remainder_theorem&#34;&gt;&amp;quot;中国剩余定理&amp;quot;&lt;/a&gt;，结尾展开了，这里先只简单说一下思路：如果&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p_1 \)&lt;/span&gt;互质（&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a&lt;p_1 \)&lt;/span&gt;），&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b \)&lt;/span&gt;与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p_2 \)&lt;/span&gt;互质（&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b&lt;p_2 \)&lt;/span&gt;），&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c \)&lt;/span&gt;与&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p_1p_2 \)&lt;/span&gt;互质（&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c&lt;p_1p_2 \)&lt;/span&gt;），则&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c \)&lt;/span&gt;与数对&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( (a,b) \)&lt;/span&gt;是一一对应关系。由于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;的值有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1) \)&lt;/span&gt;种可能，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b \)&lt;/span&gt;的值有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_2) \)&lt;/span&gt;种可能，则数对&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( (a,b) \)&lt;/span&gt;有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1)φ(p_2) \)&lt;/span&gt;种可能，而&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( c \)&lt;/span&gt;的值有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1p_2) \)&lt;/span&gt;种可能，所以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1p_2) \)&lt;/span&gt;就等于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p_1)φ(p_2) \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五种情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为任意一个大于1的正整数，都可以写成一系列质数的积。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ n=p^{k_1}_1p^{k_2}_2...p^{k_r}_r \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据第4条的结论，得到：
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=φ(p^{k_1}_1)φ(p^{k_2}_2)...φ(p^{k_r}_r)
\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再根据第3条的结论，得到
&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
φ(n)=\\
p^{k_1}_1p^{k_2}_2...p^{k_r}_r
×
(1-\frac{1}{p_1})(1-\frac{1}{p_2})...(1-\frac{1}{p_r})\\
=\\
n(1-\frac{1}{p_1})(1-\frac{1}{p_2})...(1-\frac{1}{p_r})
\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是欧拉函数的通用计算公式。比如，&lt;code&gt;1323&lt;/code&gt;的欧拉函数，计算过程如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ φ(1323)=φ(3^3×7^2)=1323×(1-\frac{1}{3})×(1-\frac{1}{7})=756 \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3欧拉定理&#34;&gt;3、欧拉定理&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;欧拉函数的用处，在于证明&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/欧拉定理_(数论)&#34;&gt;欧拉定理&lt;/a&gt;。&amp;quot;欧拉定理&amp;quot;指的是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果两个正整数a和n互质，则n的欧拉函数$φ(n)$可以让下面的等式成立：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ a^{φ(n)}\equiv 1\pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也就是说，a的$φ(n)$次方被n除的余数为1。或者说，a的&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) \)&lt;/span&gt;次方减去1，可以被n整除。比如，3和7互质，而7的欧拉函数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(7) \)&lt;/span&gt;等于6，所以3的6次方（729）减去1，可以被7整除（728/7=104）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理的证明比较复杂，这里就省略了。我们只要记住它的结论就行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理可以大大简化某些运算。比如，7和10互质，根据欧拉定理，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 7^{φ(10)}\equiv 1\pmod {10} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已知&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(10) \)&lt;/span&gt; 等于4，在十进制下，可以得到7的4倍数次方的个位数肯定是1：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 7^{4k}\equiv 1\pmod {10} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，7的任意次方的个位数（例如7的222次方），心算就可以算出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理有一个特殊情况。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;假设正整数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;与质数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p \)&lt;/span&gt;互质，因为质数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p \)&lt;/span&gt;的&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(p) \)&lt;/span&gt;等于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( p-1 \)&lt;/span&gt;，则欧拉定理可以写成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ a^{p-1}\equiv 1\pmod {p} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就是著名的&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/费马小定理&#34;&gt;费马小定理&lt;/a&gt;。它是欧拉定理的特例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理是RSA算法的核心。理解了这个定理，就可以理解RSA。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4模反元素&#34;&gt;4、模反元素&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;还剩下最后一个概念：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果两个正整数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;和&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;互质，那么一定可以找到整数&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( b \)&lt;/span&gt;，使得&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a×b-1 \)&lt;/span&gt;被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;整除，或者说&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( a×b \)&lt;/span&gt;被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n \)&lt;/span&gt;除的余数是1。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ a×b\equiv 1\pmod {n} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时，b就叫做a的&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/模反元素&#34;&gt;&amp;quot;模反元素&amp;quot;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;比如，3和11互质，那么3的模反元素就是4，因为 (3 × 4)-1 可以被11整除。显然，模反元素不止一个， 4加减11的整数倍都是3的模反元素 ，即如果b是a的模反元素，则 b+kn 都是a的模反元素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧拉定理可以用来证明模反元素必然存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\[ a^{φ(n)}=a×a^{φ(n)-1}\equiv 1\pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;令&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( b=a^{φ(n)-1}$，$ab\equiv 1\pmod {n } \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以看到，&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;的&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n)-1 \)&lt;/span&gt;次方，就是&lt;span  class=&#34;..,-18,-7,4,15,26,...&#34; class=&#34;math&#34;&gt;\( a \)&lt;/span&gt;的模反元素。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;三rsa算法&#34;&gt;三、RSA算法&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;1初始化&#34;&gt;1、初始化&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;RSA算法涉及的数学知识，就是上面这些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们通过一个例子，来理解RSA算法。假设&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/爱丽丝与鲍伯&#34;&gt;爱丽丝&lt;/a&gt;要与鲍勃进行加密通信，首先是鲍勃要给爱丽丝发消息，爱丽丝该怎么处理呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她需要自己生成公钥和私钥，把公钥通过公开的可验证路径公开出来，当然，鲍勃也可以获取到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://www.ruanyifeng.com/blogimg/asset/201307/bg2013070302.png&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一步，随机选择两个不相等的质数p和q。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝选择了61和53。（实际应用中，这两个质数越大，就越难破解。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二步，计算p和q的乘积n。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝就把61和53相乘。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;n = 61×53 = 3233&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;n的长度就是密钥长度。3233写成二进制是110010100001，一共有12位，所以这个密钥就是12位。实际应用中，RSA密钥一般是1024位，重要场合则为2048位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三步，计算n的欧拉函数φ(n)。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据公式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ φ(n) = φ(p×q)=φ(p)×φ(q)=(p-1)×(q-1) \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝算出&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(3233) \)&lt;/span&gt;等于60×52，即3120。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四步，随机选择一个整数e，条件是&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( 1&lt; e &lt; φ(n) \)&lt;/span&gt;，且e与φ(n) 互质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝就在1到3120之间，随机选择了17。（实际应用中，常常选择65537。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五步，计算e对于φ(n)的模反元素d。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ e×d ≡ 1 \pmod{φ(n)} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个式子等价于：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ e×d - 1 = k×φ(n) \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，找到模反元素d，实质上就是对下面这个二元一次方程求解：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ ex + φ(n)y = 1，其中x=d，y=-k \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已知 e=17, φ(n)=3120，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;17x + 3120y = 1&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个方程可以用&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/wiki/扩展欧几里得算法&#34;&gt;&amp;quot;扩展欧几里得算法&amp;quot;&lt;/a&gt;求解，此处省略具体过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，爱丽丝算出一组整数解为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( (x,y)=(2753,-15) \)&lt;/span&gt;，即 d = 2753。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此爱丽丝这边所有计算完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六步，将n和e封装成公钥（n，e），n和d封装成私钥（n，d）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在爱丽丝的例子中，$n=3233，e=17，d=2753$，所以公钥就是 (3233,17)，私钥就是（3233, 2753）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际应用中，公钥和私钥的数据都采用&lt;a href=&#34;http://zh.wikipedia.org/zh-cn/ASN.1&#34;&gt;ASN.1&lt;/a&gt;格式表达（&lt;a href=&#34;http://hi.baidu.com/mathack/item/d0ad4cc1514a3663f7c95da2&#34;&gt;实例&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后把公钥发布出去。通常是发布到一个权威的第三方网站，可供所有人任意访问获取。如果有人想给爱丽丝发送保密信息，就通过这些第三方网站查找到爱丽丝的公钥然后去加密。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2加密和解密&#34;&gt;2、加密和解密&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;有了公钥和密钥，就能进行加密和解密了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）加密要用公钥 (n,e)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设鲍勃要向爱丽丝发送加密信息m，他就要用爱丽丝的公钥 (n,e) 对m进行加密。这里需要注意，m必须是整数（字符串可以取&lt;code&gt;ascii&lt;/code&gt;值或&lt;code&gt;unicode&lt;/code&gt;值），且m必须小于n。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓&amp;quot;加密&amp;quot;，就是算出下式的c：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ m^e ≡ c \pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝的公钥是 (3233, 17)，鲍勃的m假设是65，那么可以算出下面的等式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 65^{17} ≡ 2790 \pmod {3233} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，c等于2790，鲍勃就把2790发给了爱丽丝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）解密要用私钥(n,d)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱丽丝拿到鲍勃发来的2790以后，就用自己的私钥(3233, 2753) 进行解密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以证明，下面的等式一定成立：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ c^d ≡ m \pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，c的d次方除以n的余数为m。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，c等于2790，私钥是(3233, 2753)，那么，爱丽丝算出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ 2790^{2753} ≡ 65 \pmod {3233} \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，爱丽丝知道了鲍勃加密前的原文就是65。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此，&amp;quot;加密--解密&amp;quot;的整个过程全部完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以看到，如果不知道d，就没有办法从c求出m。而前面已经说过，要知道d就必须分解n，这是极难做到的，所以RSA算法保证了通信安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有个问题，&lt;strong&gt;公钥(n，e) 只能加密小于n的整数m&lt;/strong&gt;，那么如果现实中要加密大于n的整数，该怎么办？有两种解决方法：一种是把长信息分割成若干段短消息，每段分别加密；另一种是先选择一种&amp;quot;对称性加密算法&amp;quot;（比如&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/资料加密标准&#34;&gt;DES&lt;/a&gt;），用这种算法的密钥加密信息，再用RSA公钥加密DES密钥，这里设置DES密钥小于n即可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综合以上计算过程，需要计算的过程是初始化取的两个质数，并根据质数的乘积结果的欧拉函数结果再自行选择一个私钥。之后就是乘法和求模运算。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3rsa算法的可靠性&#34;&gt;3、RSA算法的可靠性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;回顾上面的密钥生成步骤，一共出现六个数字：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　p
　　
　　q
　　
　　n
　　
　　φ(n)
　　
　　e
　　
　　d&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这六个数字之中，公钥用到了两个（n和e），其余四个数字都是不公开的。其中最关键的是d，因为n和d组成了私钥，一旦d泄漏，就等于私钥泄漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么，有无可能在已知n和e的情况下，推导出d？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（1）&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( ed≡1 \pmod {φ(n)} \)&lt;/span&gt;。只有知道e和&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) \)&lt;/span&gt;，才能算出d。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2）&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n)=(p-1)(q-1) \)&lt;/span&gt;。只有知道p和q，才能算出&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( φ(n) \)&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（3）&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( n=p×q \)&lt;/span&gt;。只有将n因数分解，才能算出p和q。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;结论：如果n可以被因数分解，d就可以算出，也就意味着私钥被破解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，大整数的因数分解，是一件非常困难的事情。目前，除了暴力破解，还没有发现别的有效方法。维基百科这样写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;对极大整数做因数分解的难度决定了RSA算法的可靠性。换言之，对一极大整数做因数分解愈困难，RSA算法愈可靠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如有人找到一种快速因数分解的算法，那么RSA的可靠性就会极度下降。但找到这样的算法的可能性是非常小的。今天只有短的RSA密钥才可能被暴力破解。到2008年为止，世界上还没有任何可靠的攻击RSA算法的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要密钥长度足够长，用RSA加密的信息实际上是不能被解破的。&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;举例来说，你可以对3233进行因数分解（61×53），但是你没法对下面这个整数进行因数分解。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　1230186684530117755130494958384962720772853569595334792197322452151726400507263657518745202199786469389956474942774063845925192557326303453731548268507917026122142913461670429214311602221240479274737794080665351419597459856902143413&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;它等于这样两个质数的乘积：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　33478071698956898786044169848212690817704794983713768568912431388982883793878002287614711652531743087737814467999489
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　　　×
　　36746043666799590428244633799627952632279158164343087642676032283815739666511279233373417143396810270092798736308917&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;事实上，这大概是人类已经分解的最大整数（232个十进制位，768个二进制位）。比它更大的因数分解，还没有被报道过，因此目前被破解的最长RSA密钥就是768位。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4私钥解密的证明&#34;&gt;4、私钥解密的证明&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最后，我们来证明，为什么用私钥解密，一定可以正确地得到$m$。也就是证明下面这个式子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(
m^e \equiv c \pmod n\\
c^d \equiv m \pmod n\\
其中，e与φ(n) 互质，e×d ≡ 1 \pmod{φ(n)}.
\)&lt;/span&gt;
因为，根据加密规则：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ ｍ^e ≡ c \pmod n \]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，c可以写成下面的形式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[ c = m^e - kn\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将c代入要我们要证明的那个解密规则：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(m^e - kn)^d ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们知道将左式展开所有包含$n$项的式子都可以被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(n\)&lt;/span&gt;整除，所有去掉那些可以被整除的项，仅剩&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{ed}\)&lt;/span&gt;，它等同于求证：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[m^{ed} ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[e×d ≡ 1 \pmod {φ(n)}\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[e×d = h×φ(n)+1\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将上式代入得：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[m^{hφ(n)+1} ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，分成两种情况证明上面这个式子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（1）m与n互质。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据欧拉定理，此时，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{φ(n)} ≡ 1 \pmod n\)&lt;/span&gt;，或者说&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\([m^{φ(n)}]^h ≡ 1 \pmod n\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上式两边同时乘以$m$，就可以得到&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[[m^{φ(n)}]^h × m ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原式得到证明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（2）m与n不是互质关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，由于n等于质数p和q的乘积，所以m必然等于$kp$或$kq$。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m = kp\)&lt;/span&gt;为例，考虑到这时k与q必然互质，则根据欧拉定理，下面的式子成立：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{φ(q)}≡1 \pmod q\)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(q)=q-1\)&lt;/span&gt;，上式扩展为：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{q-1} ≡ 1 \pmod q\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步得到，&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\([(kp)^{q-1}]^{h(p-1)} ≡ 1 \pmod q\)&lt;/span&gt;，两边再乘以&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(kp\)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[[(kp)^{q-1}]^{h(p-1)} × kp ≡ kp \pmod q\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\((q-1)(p-1)=φ(n)\)&lt;/span&gt;，且&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(ed = hφ(n)+1\)&lt;/span&gt;，则&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{ed} ≡ kp \pmod q\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将它改写成下面的等式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{ed} = tq + kp\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析式子，三个多项式两个都有&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(p\)&lt;/span&gt;，而剩余的&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(tq\)&lt;/span&gt;里&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(q\)&lt;/span&gt;和&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(p\)&lt;/span&gt;互质，那么这时&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(t\)&lt;/span&gt;必然要能被&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(p\)&lt;/span&gt;整除，即&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(t=t&#39;p\)&lt;/span&gt;，那么式子可以写成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[(kp)^{ed} = t&#39;pq + kp\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m=kp，n=pq\)&lt;/span&gt;，所以&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(m^{ed}=t&#39;n+m\)&lt;/span&gt;，也即&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[m^{ed} ≡ m \pmod n\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原式得到证明。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;5rsa加密算法的缺点&#34;&gt;5、RSA加密算法的缺点&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;虽然RSA加密算法作为目前最优秀的公钥方案之一，在发表三十多年的时间里，经历了各种攻击的考验，逐渐为人们接受。但是，也不是说RSA没有任何缺点。由于没有从理论上证明破译RSA的难度与大数分解难度的等价性。所以，RSA的重大缺陷是无法从理论上把握它的保密性能如何。在实践上，RSA也有一些缺点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;产生密钥很麻烦，受到素数产生技术的限制，因而难以做到一次一密；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分组长度太大，为保证安全性，n 至少也要 600 bits 以上，使运算代价很高，尤其是速度较慢。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;因此现在通常是将RSA和其他加密算法结合，RSA算法加密其他算法其中核心的部分，减轻运算量。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;四实例&#34;&gt;四、实例&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;1加密cloud&#34;&gt;1、加密cloud&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;取质数13和7，它们相乘的结果为91。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(φ(91)=(13-1)×(7-1)=12×6=72\)&lt;/span&gt;，挑一个与72互质的数作为公钥，可选的有5,7,11,13,17等等，简单点就选5位公钥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;运用&lt;strong&gt;拓展欧几里得算法（辗转相除法）&lt;/strong&gt;，计算出29与5的成绩与72的模结果是1，也即得到私钥是29。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　　　　p=13
　　　　q=7
　　　　n=91
　　　　φ(n)=72
　　　　e=5
　　　　d=29&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这些参数&lt;code&gt;（max:91，pub:5，priv:29）&lt;/code&gt;定义了一个充分实用型RSA系统。你能取一个数字并且用它乘以它自己5次来加密它，然后取那个数字并且用它乘以它自己29次然后你得回了原来的数字。所以公钥就是 (91, 5)，私钥就是（91, 29）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以用这些标准来加密信息“CLOUD”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了用数字表示这个信息，我们要把字母转换成数字。拉丁字母表的通常代表是&lt;code&gt;UTF-8&lt;/code&gt;，每个字母相当于一个数字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个编码下，&lt;code&gt;CLOUD&lt;/code&gt;转换成数字是&lt;code&gt;67,76,79,85,68&lt;/code&gt;。这些数字均小于我们的最大值91，所以我们可以单独地加密它们。让我们开始加密第一个字母。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;$67^5≡C\pmod {91}，c=67^5\mod 91$&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可算得c=58。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，数字&lt;code&gt;67&lt;/code&gt;的加密值为&lt;code&gt;58&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重复这个过程，&lt;code&gt;CLOUD&lt;/code&gt;的数字&lt;code&gt;（67,76,79,85,68）&lt;/code&gt;经过&lt;code&gt;（max:91，pub:5，priv:29）&lt;/code&gt;加密变成&lt;code&gt;（58,20,53,50,87）&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解密过程，先解密第一个数字：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\(58^{29}≡m\pmod {91}，m=58^{29}\mod91\)&lt;/span&gt;，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解得m=67。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其余与之类似。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2ssh-两种验证方式&#34;&gt;2、SSH 两种验证方式&lt;/h4&gt;

&lt;h5 id=&#34;1用户名密码验证方式&#34;&gt;1、用户名密码验证方式&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104111525691-1181039165.png&#34;&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104111525691-1181039165.png&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（1） 当客户端发起ssh请求，服务器会把自己的公钥发送给用户；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（2） 用户会根据服务器发来的公钥对密码进行加密；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（3） 加密后的信息回传给服务器，服务器用自己的私钥解密，如果密码正确，则用户登录成功。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;2基于密钥的登录方式&#34;&gt;2、基于密钥的登录方式&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104140144831-1650956401.png&#34;&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://images2015.cnblogs.com/blog/828019/201701/828019-20170104140144831-1650956401.png&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说明：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（1） 首先在客户端生成一对密钥（ssh-keygen）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（2） 并将客户端的公钥ssh-copy-id 拷贝到服务端；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（3） 当客户端再次发送一个连接请求，包括ip、用户名；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（4） 服务端得到客户端的请求后，会到authorized_keys中查找，如果有响应的IP和用户，就会随机生成一个字符串，例如：qwer；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（5） 服务端将使用客户端拷贝过来的公钥进行加密，然后发送给客户端；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（6） 得到服务端发来的消息后，客户端会使用私钥进行解密，然后将解密后的字符串发送给服务端；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（7） 服务端接受到客户端发来的字符串后，跟之前的字符串进行对比，如果一致，就允许免密码登录。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者： hukey&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出处：&lt;a href=&#34;https://www.cnblogs.com/hukey/p/6248468.html&#34;&gt;https://www.cnblogs.com/hukey/p/6248468.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;版权：本作品采用「&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/&#34;&gt;署名-非商业性使用-相同方式共享 4.0 国际&lt;/a&gt;」许可协议进行许可。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;五进阶&#34;&gt;五、进阶&lt;/h2&gt;

&lt;h5 id=&#34;1求模&#34;&gt;1、求模&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[a^{10} = a^{(0×2^0+1×2^1+0×2^2+1×2^3 )} = a^{(2^1)} × a^{(2^3)}\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;--END--&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>生物多样性可能是通过石头剪子布游戏</title>
      <link>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%A4%9A%E6%A0%B7%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%A4%9A%E6%A0%B7%E6%80%A7/</guid>
      
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;近期一些新发现提供了一些证据表明，不及物竞争也会丰富生物多样性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;.%5CTranslations%5Cpic%5CRockPaperScissor-2880x1620_Lede.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一些物种似乎采用石头剪子布游戏的方式进化，因此并不会只有一种物种能够存活到最后。这也许能够部分解释为什么大自然能够保持如此多的生物多样性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://camillechew.com/&#34;&gt;Camille Chew&lt;/a&gt; for Quanta Magazine&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Apioneer of synthetic biology at the University of California, San Diego, &lt;a href=&#34;http://biodynamics.ucsd.edu/profiles/jeff&#34;&gt;Jeff Hasty&lt;/a&gt; has spent his 20-year career designing strategies to make genetic circuits in engineered bacteria work together. But several years ago, Hasty had to admit that even he couldn’t outfox the humble bacterium &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasty didn’t have a problem engineering useful, tightly regulated new genetic traits or getting them to work in cells. That was the easy part. What’s harder, he discovered, is maintaining those traits. If a cell needs to divert some of its resources to make a desired protein, it becomes marginally less fit than cells that don’t synthesize it. Inevitably, cells acquire mutations deactivating the introduced genetic circuitry, and the mutants quickly replace the original cells. As a result, the desired characteristic disappears, often within 36 hours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“It’s not a matter of if, it’s a matter of when,” Hasty said.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For years, Hasty watched mutant &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; disable even his elegantly engineered systems. But &lt;a href=&#34;http://doi.org/10.1126/science.aaw0542&#34;&gt;last September in &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Hasty, his doctoral student &lt;a href=&#34;http://biodynamics.ucsd.edu/people&#34;&gt;Michael Liao&lt;/a&gt; and their colleagues designed a strategy to thwart even the most mutation-happy bacterium through a kind of “microbial peer pressure,” as &lt;a href=&#34;http://doi.org/10.1126/science.aay3157&#34;&gt;an accompanying commentary&lt;/a&gt; called it. The UCSD team used three engineered strains of &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; that worked in tandem. Each strain produced a toxin, a corresponding antitoxin to protect itself, and a second antitoxin for protection against one of the other strains. The first strain could kill the second but not the third; the second could kill the third but not the first; the third could kill the first but not the second.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./pic/liao-ucsd_2000x1280-1720x1101.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Michael Liao, a doctoral student of biodynamics and synthetic biology at the University of California, San Diego, helped to develop a system of engineered bacteria that stabilizes itself through rock-paper-scissors interactions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– University of California San Diego&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;This round robin of antagonism meant that, by sequentially adding the strains of bacteria, the researchers could keep the numbers of engineered &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; high while ensuring that unhelpful mutants were snuffed out by the newcomers’ toxins. The ecological interaction of the cells stabilized the system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The project was nearing completion when Liao stumbled across the fact that other scientists were already paying attention to this strategy. Researchers in ecology and evolution had wrestled with it for decades as one possible answer to a major question in their field: How does so much biodiversity survive in nature? But even aside from its scientific history, the strategy is better known as a game used by children around the world to settle playground squabbles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The game is rock-paper-scissors, “a classic game in game theory and evolutionary theory,” said the mathematical biologist &lt;a href=&#34;https://www.eeb.ucsc.edu/about/dept-directory.php?uid=sinervo&#34;&gt;Barry Sinervo&lt;/a&gt; of the University of California, Santa Cruz, whose field studies on side-blotched lizards helped to establish its relevance to ecosystems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The rules of the game are easy: Rock beats scissors, scissors beat paper, and paper beats rock. No player has an advantage, and the chances of winning are equal regardless of what item they pick. When two people play, there’s always a clear victor. Add in more players, however, and the game becomes more complex, with the success of different strategies often cyclically rising and falling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Biologists studying rock-paper-scissors have modeled how the game plays out with scores or even hundreds of species. They have also investigated how it changes when the species interact in various landscapes, and when the species differ in their mobility and competitiveness. What they have found is that over time, rock-paper-scissors may enable many species to coexist in the same area by cycling in and out of dominance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scientists are still determining the true importance of the game to living systems, but their discoveries have implications that could affect evolutionary theory, our understanding of ecological dynamics, biotechnology, and conservation policy. “It’s a universal game, which is pretty darn neat,” Sinervo said. “Rock-paper-scissors covers the entire biological universe.”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1equations-of-abundance&#34;&gt;1、Equations of Abundance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;When Charles Darwin published his theory of natural selection in 1859, he and his contemporaries hypothesized that competition between individuals provided the force behind evolution. More than 150 years of experiments following Darwin’s initial work confirmed that competition is indeed a major evolutionary force. There is just one problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If simplistic competition were the only evolutionary force, then after billions of years, only a handful of highly competitive species should be left. Instead, the planet is home to a staggering array of life. The number of species for which Earth is home is almost impossible to estimate; one recent attempt pegged it &lt;a href=&#34;https://www.journals.uchicago.edu/doi/10.1086/693564&#34;&gt;at about 2 billion&lt;/a&gt;, but earlier efforts ranged from &lt;a href=&#34;https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.1001127&#34;&gt;under 10 million&lt;/a&gt; to &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/113/21/5970.full&#34;&gt;1 trillion&lt;/a&gt;. The lowland Amazon rainforests alone are home to &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/114/40/10695&#34;&gt;more than 6,700 tree species&lt;/a&gt; and 7,300 other seed plant species — numbers that don’t begin to account for the accompanying insects, mammals, fungi and microbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“We look around and there are thousands, even millions, of microbes living in one hectare of forest,” said &lt;a href=&#34;https://gee.ethz.ch/people/profile.MjU3OTQy.TGlzdC8zMDU5LC0xMjcwMjU0MjUx.html&#34;&gt;Daniel Maynard&lt;/a&gt;, an ecologist at the Swiss Federal Institute of Technology Zurich. “And no matter what you do, they all survive. It’s not like one tears through the community and beats out everything else.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One of the first breakthroughs in explaining biodiversity came not from ecology but from mathematics. In 1910, the American biophysicist and statistician Alfred Lotka &lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4534218/&#34;&gt;developed a series of equations&lt;/a&gt; to describe certain chemical reactions. By 1925, he had realized that the same equations could be adapted to describe the cyclic rise and fall of predator and prey populations. A year later, the Italian mathematician and physicist Vito Volterra independently developed the same set of equations.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Rock-paper-scissors covers the entire biological universe.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Barry Sinervo, University of California, Santa Cruz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Their work showed how the number of predators depends on the number of prey. That insight might seem obvious, says &lt;a href=&#34;https://biological-sciences.uq.edu.au/profile/36/margaret-mayfield&#34;&gt;Margaret Mayfield&lt;/a&gt;, an ecologist at the University of Queensland in Australia, but the equations of Lotka and Volterra were groundbreaking in their time because they gave ecologists a way to start measuring and modeling the natural world.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Still, the equations weren’t perfect. They rested on useful but simplistic assumptions, and they couldn’t represent relationships between species that weren’t predator and prey but competed for resources.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That began to change in 1975, however, when the mathematicians &lt;a href=&#34;https://royalsociety.org/people/robert-may-11914/&#34;&gt;Robert May&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://www.nhlbi.nih.gov/science/molecular-immunology/people/leonard-warren&#34;&gt;Warren Leonard&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://epubs.siam.org/doi/10.1137/0129022&#34;&gt;adapted the classic Lotka-Volterra equations&lt;/a&gt; for what ecologists call intransitive competition. When competition is transitive, it’s hierarchical: If A beats B and B beats C, then A also beats C, making A the winner in any contest. Intransitive competition lacks this hierarchy, because C can beat A. Instead of staying a clear winner, A will dominate for a while but then give way to C, which then gives way to B, followed once again by the rise of A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What May and Leonard created was in effect the math to describe rock-paper-scissors in ecology. Later mathematicians extended their work to show that these intransitive relationships could involve a nearly infinite number of species.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Think of it like a gladiator death match, Maynard said. In single combat against a skilled fighter, he said, “I’m going to lose.” But if he were in a group of 100 fighters, he said, other defensive options might be available, such as forming an alliance with a stronger fighter. That strategy might help him outlast his competitors and come out on top.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2mating-games&#34;&gt;2、Mating Games&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In the 1970s and ’80s, scientists began to document real-life examples in papers that showed rock-paper-scissors relationships among organisms living on coral reefs and among strains of the common yeast &lt;em&gt;Saccharomyces cerevisiae&lt;/em&gt;. Among the most famous studies, however, was Sinervo’s work on the common side-blotched lizard, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/380240a0&#34;&gt;published in &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; in 1996.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./pic/04-SideBlotchedLizard.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Male common side-blotched lizards with blue throats, like this one, band together to guard their females cooperatively. Other competing forms of this lizard with orange and yellow throats use different strategies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– &lt;a href=&#34;https://bit.ly/3atOhlV&#34;&gt;Rick Cameron&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;At first glance, the common side-blotched lizard lives down to its humble name. It’s small, brown and finger-length, and its main distinguishing characteristics are the patterns on its back and a spot of color on its throat. The lizards’ mating system, however, is far more unusual. In 1990, Sinervo traveled to the heart of side-blotched lizard territory, on the slopes of California’s parched Inner Coast Range, just outside the city of Merced. Sinervo spent five years studying how male lizards convince their lady friends to swipe right — and how they get their rivals to stay away.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A male’s mating strategy, Sinervo knew, was indicated by the patch of color on its throat. Lizards with orange throats are ultra-competitive. They individually guard large harems of females and attack any trespassing male rivals. Blues cooperate with each other to guard their territory and mates, a strategy that is only somewhat effective against the oranges. But it makes them less susceptible to the sneaky yellows, which mimic the appearance of sexually mature females and sneak into orange males’ territory to mate without fear of competition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./pic/02_Barry-Sinervo.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Barry Sinervo, a mathematical biologist at the University of California, Santa Cruz, led landmark studies of the side-blotched lizards. He showed that the intransitive competitions between the various males creates a cycle of dominance in which each of the three coexisting forms is on top for a year or two.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Carolyn Lagattuta/UC Santa Cruz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sinervo noticed that at his study site, each color dominated for a year or two, after which a specific rival took over: Blue gave way to orange, which gave way to yellow, which gave way to blue once again. Some locations might have just a single color, but Sinervo never saw just two colors together, because one always completely replaced the other. But with three, the populations oscillated in dominance. When Sinervo and a colleague later began writing out equations to describe the observations, they soon realized they were describing a form of rock-paper-scissors.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Other situations in nature where this game theory seems to guide evolution have come to light. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1086/706810&#34;&gt;In the February 2020 issue&lt;/a&gt; of &lt;em&gt;The&lt;/em&gt; &lt;em&gt;American Naturalist&lt;/em&gt;, for instance, Sinervo and his colleagues describe how it explains the prevalence of particular mating strategies among 288 species of rodents — and why certain species are more or less likely to be promiscuous, polygynous or monogamous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Still, observations from nature can only tell scientists so much. To understand what types of environments create these rock-paper-scissors games between species and whether the new equations can help explain biodiversity, scientists had to go back to the lab.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3local-environments-change-the-game&#34;&gt;3、Local Environments Change the Game&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The bacterium &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; gets a bad rap as a mundane colon dweller. Yet over the years, microbiologists have identified hundreds of &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; strains with diverse properties. One family carries a group of genes named Col, which produces a toxin called colicin but also a protein that protects the bacterium against it. Some &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; strains are sensitive to colicin, and others have evolved mutations that make them resistant. Resistant strains (known as R) grow faster than colicin-producing (C) strains because they don’t have the cost of producing colicin. Sensitive (S) strains can outcompete R because the protective mutations also impair the cells’ ability to transport nutrients. This system creates a perfect rock-paper-scissors setup, since R beats C, C beats S, and S beats R.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;About two decades ago, microbiologists at Stanford University had the bacteria play rock-paper-scissors in three different situations: a flask where they all mixed together; a static petri dish where they were grouped together with limited movement; and a “mixed plate” environment where they had more intermediate mobility. In &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/nature00823&#34;&gt;their &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; paper&lt;/a&gt; in 2002, &lt;a href=&#34;https://www.biology.washington.edu/people/profile/benjamin-kerr&#34;&gt;Benjamin Kerr&lt;/a&gt; (now at the University of Washington), &lt;a href=&#34;https://ie2.uoregon.edu/people/bohannan/&#34;&gt;Brendan Bohannan&lt;/a&gt; (now at the University of Oregon), and their colleagues found that in both the flask and the distributed plate, the R strain quickly won out over both the S and C groups.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The static petri dish, however, told a different story. When Kerr and Bohannan analyzed photographs of the bacterial colonies growing there, they saw a game of rock-paper-scissors playing out where the different strains came into contact, just as theory predicted. These results showed that local environments play a crucial role not only in the emergence of rock-paper-scissors, but in the consequent appearance and maintenance of biodiversity, explained &lt;a href=&#34;https://ecologyandevolution.uchicago.edu/faculty/stefano-allesina-phd&#34;&gt;Stefano Allesina&lt;/a&gt;, a theoretical ecologist at the University of Chicago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./pic/RPS_1160Desktop.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reading this paper as a graduate student, Allesina found it “mind-blowing.” He picked the study for his journal club and posed a rhetorical question to his fellow students: Could rock-paper-scissors work with as many as 70 strains of &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because that discussion question stuck in his brain, Allesina decided to focus his work on developing computational models that could simulate rock-paper-scissors for large numbers of players. He found that adding more species to his model &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/nature23273&#34;&gt;bolstered the system’s stability&lt;/a&gt;, making it less likely that any individual population would go extinct. Maynard reached the same conclusion in his research: &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1038/s41559-017-0156&#34;&gt;Biodiversity begets more biodiversity&lt;/a&gt; as a simple result of the system’s stability because large numbers of organisms can coexist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This interdependence is part of what makes intransitivity so very common, according to Maynard. “You can’t be great at everything,” he said. “That genetically just can’t exist.” Each species has an Achilles’ heel that leaves the way open for rock-paper-scissors effects, which make every species vulnerable but also offer some relief from overwhelming predation. More diverse systems have higher levels of intransitivity and stability.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“It’s hard to reconcile a very unstable world with what we’re seeing in nature,” Allesina said. And as the diversity of a system increases, it offers more ways for species to interact, which can also lead to greater coexistence and biodiversity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://physics.uoregon.edu/profile/tsu/&#34;&gt;Tristan Ursell&lt;/a&gt; at the University of Oregon, inspired by Kerr and Bohannan’s work, wanted to take it one step further. Although their study had shown that the distribution of organisms was key to the development of rock-paper-scissors, the environments in their experiments didn’t have physical barriers that would prevent the bacteria from moving about. The natural world is nothing like that: Whether a microbe is living on a plant’s roots or snuggled up somewhere in our intestines, its environment is filled with obstructions. Ursell, a biophysicist rather than a microbiologist, decided to create a series of computer models to see how physical obstacles could alter the rock-paper-scissors cycles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Going into the project, Ursell expected that the obstacles might have minor consequences for the simulation. “I did not anticipate that it would in some cases completely flip over the stability,” he said.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;4why-saving-single-species-isnt-enough&#34;&gt;4、Why Saving Single Species Isn’t Enough&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pitting two species against each other in an open space, for example, typically ended with one replacing the other. But if the landscape in Ursell’s computer model had barriers, both species could often coexist. Meanwhile, three species locked in a rock-paper-scissors game in an open space could coexist by cycling in and out of dominance. Introducing a barrier into their world often led to one species eliminating the others.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.1811887116&#34;&gt;Ursell’s resulting paper&lt;/a&gt; with Nick Vallespir Lowery, published online in December 2018 by the &lt;em&gt;Proceedings of the National Academies of Science&lt;/em&gt;, joined other work showing the hidden complexities of real-life rock-paper-scissors games. For example, a team of scientists led by &lt;a href=&#34;https://www.theorie.physik.uni-muenchen.de/lsfrey/members/group_leaders/erwin_frey/index.html&#34;&gt;Erwin Frey&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://www.theorie.physik.uni-muenchen.de/lsfrey/members/former_mem/postdocs/marianne_bauer/index.html&#34;&gt;Marianne Bauer&lt;/a&gt; at the Ludwig Maximilian University of Munich created mathematical models of soil microbes, which obtain nutrients and water via small openings in the soil itself, holes that also allow them to interact with their neighbors. If you try to grow soil-dwelling microbes in the laboratory, the species that can reproduce the fastest wins out. Yet in nature, a single gram of soil can contain more than 10,000 types of microbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The secret, &lt;a href=&#34;http://doi.org/10.1103/PhysRevE.97.042307&#34;&gt;Frey and Bauer found&lt;/a&gt;, is the amount of time is takes for the bacteria to adapt to changing environmental conditions. Because of this constraint, and the connectivity built into soil’s complex physical structure, thousands of microbes can continue to coexist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./pic/03_Microbes-Frey-500.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Red, blue and yellow “microbes” compete intransitively in this simulation. If they have the right mobility, their constantly shifting patterns of dominance form entangled, rotating spirals that cover the landscape. Changing their mobility or introducing obstacles completely changes the outcome, however.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– &lt;a href=&#34;https://doi-org.emedien.ub.uni-muenchen.de/10.1038/nature06095&#34;&gt;Reichenbach, T., Mobilia, M. &amp;amp; Frey, E. Mobility&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;This feedback between ecology and evolution is crucial, said &lt;a href=&#34;https://chroniclevitae.com/people/1049762-swati-patel/profile&#34;&gt;Swati Patel&lt;/a&gt;, an applied mathematician at Tulane University, because these interactions can lead to either ecosystem stability or extinction, as &lt;a href=&#34;https://www.biorxiv.org/content/biorxiv/early/2017/04/28/104505&#34;&gt;her mathematical work&lt;/a&gt; in &lt;em&gt;The American Naturalist&lt;/em&gt; showed. If species A starts to go extinct, she explained, species B might evolve in such a way that A can recover. This idea also works in reverse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Our human impact on various ecosystems can … make species evolve in ways we hadn’t anticipated,” Patel said.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Long-term ecological stability and coexistence doesn’t mean that population numbers will remain the same. Fluctuations are built into these models, Patel said. But how widely they vary and how quickly is key.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stoufferlab.org/people/stouffer/&#34;&gt;Daniel Stouffer&lt;/a&gt;, an ecologist at the University of Canterbury in New Zealand and a frequent collaborator with Mayfield, says that weaker interactions help keep fluctuations between species from becoming too extreme. Ecologists call this the storage effect. “A species doesn’t always have to be the best. It just has to have enough times where it can be sufficiently good that it can weather the bad years,” Stouffer said.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the numbers of one species drop too low, a chance event like a disease outbreak or drought can cause it to go extinct. These extinctions open a vacuum in an ecosystem, which can create an extinction cascade or open space for other organisms to recover. These ripple effects also provide clues for conservation biologists working to save endangered organisms. According to Allesina, theoretical work in rock-paper-scissors shows that ecologists may need to focus on saving entire ecosystems instead of just individual species.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Imagine that you only want to conserve the rock of the rock-paper-scissor [trio],” he said. You might not care about the paper or the scissors, but as soon as one goes extinct, that “could reverberate through these networks of interactions to other species that you would never have guessed.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despite the advances in theoretical work that describes how rock-paper-scissors might operate in larger ecosystems, Stouffer points out that biologists have documented relatively few examples of these intransitive dynamics in the wild. Models show that they should exist, but identifying where rock-paper-scissors games are likely to dominate remains a challenge for evolutionary game theorists.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maynard says that the best way forward may be for scientists to take their cues from nature itself. He has begun to develop a new statistical approach that might enable him to infer how species interact and to identify emergent patterns in those interactions. But he says that the key will be to remember that rock-paper-scissors is only one piece of a larger biodiversity puzzle, and that constant change — whether via gene mutation and evolution or natural shifts in climate — is the rule.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5related&#34;&gt;5、RELATED&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.quantamagazine.org/evolution-saves-species-from-kill-the-winner-disasters-20180212/&#34;&gt;Evolution Saves Species From ‘Kill the Winner’ Disasters&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.quantamagazine.org/biodiversity-alters-strategies-of-bacterial-evolution-20200106/&#34;&gt;Biodiversity Alters Strategies of Bacterial Evolution&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.quantamagazine.org/the-game-theory-math-behind-rock-paper-scissors-20180402/&#34;&gt;Why Winning in Rock-Paper-Scissors (and in Life) Isn’t Everything&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>刘慈欣为《三体》英文写的跋</title>
      <link>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%88%98%E6%85%88%E6%AC%A3%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 16:01:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/post/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E5%88%98%E6%85%88%E6%AC%A3%E4%B8%89%E4%BD%93%E5%BA%8F/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;童年的某个夜晚清晰地印在我的记忆里挥之不去：我站在河南省罗山县某村庄的池塘边，那是我的祖辈曾生活过的地方，我身边还站着许多人，有大人也有孩子。我们一起仰望着晴朗的夜空，一颗小星星缓缓划过黯淡的天际。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是中国发射的第一颗人造卫星：东方红一号。那天是1970年4月25日，我七岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从“斯普特尼克号”（人类第一颗人造卫星）发射到太空已过13年，距离第一位宇航员飞出地球也已历时9年。而就在一周前，“阿波罗13号”从险象环生的登月行动中安全返航。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些我都不知道。当我凝视着那颗小小的、滑翔的星星时，我的心中充满了难以形容的好奇和向往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而让我感同身受且记忆深刻的，是腹中的饥饿。那时，这片地区非常贫穷。饥饿伴随着每一个孩子。我比较幸运，因为我的脚上还有鞋子。站在我身边的小伙伴，大部分都是光着脚的，有些小脚丫还长着前一年冬天的冻疮，没能痊愈。在我身后，微弱的煤油灯从破茅草屋墙上的缝隙中透出昏黄的光线——这个村子直到20世纪80年代才通电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在旁边的大人说，这颗卫星可不像飞机，它是飞离地球之外的。那时的大气层还没有被工业粉尘和废气污染，繁星璀璨，银河系清晰可见。在我看来，满天星星的距离并不比那颗滑翔的小卫星远多少，所以我想它正飞向群星之间。我甚至担心，它在经过密集的恒星团时会撞上其中一颗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的父母没和我在一起，因为他们在一千多公里外山西省的一处煤矿工作。几年前，当我还年轻的时候，矿井一直是文革派系内部的作战区。我记得半夜的枪声， 卡车从街上经过，到处是拿着枪、 戴着红色臂章的男人。但当时我太小了，我不能确定这些画面是真实的记忆，还是我后来的幻想。然而，我知道一件事：因为矿井太不安全，我的父母也受到了文革的影响，他们别无选择，只能把我送到祖籍地河南。看到东方红的时候，我已经在那里住了三年多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了几年，我才明白那颗卫星与星星之间的距离。当时我读着一套正流行的基础科学书籍，叫做《十万个为什么》。从天文学卷中，我学会了光年的概念。在此之前，我已知道光可以在一秒钟内穿越相当于环地球飞行七圈半左右的距离，但我并没有想过以如此快的速度飞行一整年能跨越怎样的可怕距离。我想象着一束光以30万公里/秒的速度穿越寒冷寂静的太空，我努力用想象力抓住那令人战栗的深远和辽阔，感受到巨大的恐怖和沉重的敬畏， 同时享受着药物般的兴奋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从那一刻起，我意识到我有一种特殊的天赋：那些远远超出人类感官范围的尺度存在——无论是宏观还是微观——对别人来说似乎只是抽象的数字，在我脑海中却可以呈现出具象的画面，我可以触摸它们，感受它们，就像其他人可以触摸树木和岩石一样。即使在今天，150亿光年的宇宙半径和比夸克小很多数量级的“弦”令大多数人麻木时，一光年或一纳米的概念仍然能在我的脑海中产生形象且宏伟的画面，并在我心中唤起一种难以言喻的、宗教般的敬畏和震撼感。与大多数没有这种感觉的人相比，我不知道我是幸运还是不幸。但可以肯定的是，这样的感受让我先成为一个科幻迷，后来又变成了科幻作家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我被光年所震撼的那年，我的家乡附近发生了一场洪水（1975年8月大洪灾）。一天之内，河南驻马店的降雨量突破了100.5厘米。58座大小不一的水坝相继倒塌，24万人死于这场洪灾。洪水退去后不久，我回到村子，已是满目疮痍，到处都是灾民，恍若世界末日的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，卫星、饥饿、繁星、煤油灯、银河、文革、光年、洪水……这些看似无关的事物融合在一起，成为我早年人生的元素，也塑造了我今天的科幻作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个“科幻迷”出身的科幻作家，我不会用我的小说来隐喻和批判现实。我觉得科幻小说最大的魅力是创造许多现实以外的虚构世界。我一直认为，人类历史上最伟大、最美丽的故事不是由吟诵诗人唱的，不是剧作家和小说家写的，而是由科学讲述的。与文学讲述的故事相比，科学讲的故事更加宏伟壮丽、纷繁复杂、惊悚跌宕、恐怖神秘，甚至更加多愁善感，韵味无穷。只是，这些精彩的故事被锁定在冷冰冰的方程式中，大多数人难以读懂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与大爆炸的荣耀相比，世界各民族和宗教的创造神话显得苍白无力。生命从可自我复制的分子到智慧文明的30亿年进化史包含着任何神话或史诗都无法比拟的曲折和浪漫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对论中有宏观时空的诗意视觉，量子力学中有诡异的亚原子微观世界&amp;hellip;&amp;hellip;这些奇妙的科学故事都具有不可抗拒的吸引力。通过科幻小说的媒介，我利用想象力创造我自己的世界，揭示自然在那些世界中的诗歌，讲述人类和宇宙之间展开的浪漫传说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我不能逃避和脱离现实，就像我不能脱离我的影子。现实在每个人身上都标注了不可磨灭的烙印。每个时代都给经历过它的人戴上了无形的枷锁，我只能在这个枷锁中舞文弄墨。在科幻小说中，人类经常被描述为一个整体。在这本书中，一个名叫&amp;quot;人类&amp;quot;的整体面临着灭顶之灾，他们在面对生存和毁灭时所展现出来的一切，无疑都来源于我所经历过的现实。科幻小说的奇迹是， 当我们给某些世界特殊的设定， 它可以把我们现实中邪恶和黑暗的东西变成光明和正义的，反之亦然。《三体》系列试图做到这一点，但无论现实如何被想象力扭曲，现实仍然在那里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直觉得外星文明将是人类未来最大的隐忧。其他的大变故，如气候变化和生态灾难，都有一定的过程和缓冲适应期，但人类与外星人的接触随时可能发生。也许一万年后，人类凝视的星空仍将空无一物，寂静无声，但也许明天醒来时，就发现一艘和月球一样大的外星飞船停在地球轨道上。外星文明的出现将迫使人类对抗另一个“他者”。在那之前，人类作为一个整体，从未接触过来自外部的对应物。这个“他者”的出现，或者仅仅知道“他者”的存在，都将对我们的文明产生不可预知的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类面对宇宙时所表现出的天真和善良揭示出一种矛盾：在地球上，人类可以毫无顾忌地踏进另一个大陆，通过战争和瘟疫摧毁那里的同胞。但是，当他们凝望星星时，却变得感性，他们相信，如果外星文明存在，它们当然是受普遍、高尚、道德约束的文明，仿佛珍爱其他文明是理所当然的宇宙行为准则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为应该恰恰相反：让我们把对外星人的善意转移到地球的人类同胞身上，建立不同民族和文明之间的信任和理解。但对于太阳系以外的宇宙，我们应该时刻保持警惕，并将最坏的恶意归于太空中可能存在的任何人。对于像我们这样弱小的文明来说，这无疑是最负责任的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为科幻小说的粉丝，它塑造了我的生活，我读过的科幻小说中，有一部分来自美国。我很高兴美国读者现在可以享受我的书。科幻小说是属于全人类的文学作品。它描绘了全人类感兴趣的事件，因此科幻小说应该是不同国家读者最易接触到的文学流派。科幻小说经常描述人类将形成一个和谐的整体，我相信这一天的到来不需要等待外星文明的出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>泡沫往哪里去-2</title>
      <link>/post/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/%E6%B3%A1%E6%B2%AB%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB-2/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%9A%8F%E7%AC%94/%E6%B3%A1%E6%B2%AB%E5%BE%80%E5%93%AA%E9%87%8C%E5%8E%BB-2/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;转载一篇。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020年，世界遭受疫情冲击，全球经济的复苏却并不乐观。疫情引起的跨国产业链断裂、跨国投资大幅下降、地缘政治风险的急速加剧以及各国经济刺激政策背后隐藏的各种风险无一不在挤压着中国经济发展的外部空间。早在2018年，杜克大学社会学系教授高柏曾在《文化纵横》刊文，论述将经济增长动力建立在内部循环的基础上、及时进行国内调整的必要性；如今中国已经开始推动以内循环为主、国内国际“双循环”的新发展格局，而本文则重点论述了中国下一步进行国际调整的必要性和战略路径。作者指出，冷战结束后，中国极大地发挥了比较优势，实现了经济的快速增长；但仅从比较优势角度理解国际贸易，容易忽视国际贸易秩序和国际贸易利益分配的变化，以及其对各国国内政治及对外政策的影响。未来中国有必要学习如何通过调整贸易利益的分配，实现减少国际冲突、增强合作的目标，进而为中国未来的发展创造更有利的外部环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章刊于《文化纵横》2020年12月刊，原题为“走出萨缪尔森陷阱——打造后全球化时代的开放经济”，仅代表作者观点，特此编发，供诸君思考。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>七千人大会-3</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A-3/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A-3/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;章诒和女士2004年出版了一本著名的《往事并不如烟》，是人民出版社出版，后来被禁。这是一篇篇散文或者说回忆短文构成的文章合集，其中有一篇《正在有情无思间——史良侧影》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;史良的史家和章诒和的章家关系非常好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;章诒和回忆：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;史良与章伯钧的私人关系很好，因而章史两家亲密无间。从几件生活小事可见一斑：有一天，史良送来两打雪白的洗脸毛巾。笑眯眯道：“我昨天去卫生间，看了你家用的毛巾，都该换了。一条毛巾顶多只能用两周，不能用到发硬”。一次，伯钧先生患重感冒，愈后人很虚弱。史良用宜兴小罐闷好鸡汤叫人送来，她还带话给作者母亲：“不管伯钧生不生病，他今后吃鸡都要像这样单做”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一条毛巾只能用来两周，不能用到发硬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时北京的自来水应该是不做处理，所以水质硬，毛巾用的时间稍久就会发硬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我倒是想问问看到我本文的诸位，有几个2周就换一条新毛巾的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我猜是不多的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再多想想，再过几年老百姓就要成群饿死了。再多想想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建国初期，史良（1902-1985）是民盟副主席，司法部长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是党需要争取的民主党派人士。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;1957年6月8日，中共中央发出指示《组织力量反击右派分子的猖狂进攻》，同日，《人民日报》发表社论《这是为什么？》。章伯钧先生读后，想不通，当晚就找史良说叨说叨，史良或许由于长期以律师为业，在判断问题上要比章理性得多，或许已有人指点迷津，替她拨正了船头。她掂出了事情的分量，觉得前几天储安平的“党天下”的发言问题严重，已经超出了被容许的界线。史良的话，未能引起章的警觉，却引发出他的对现实的不满，大发议论。他说：“储安平的话击中了要害。……我看，胡风、储安平倒要成为历史人物……。”在史良跟前，章把肚子里的话统统倒出来，觉得很痛快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6月14日晚，民盟举行中央小组会议。史良主持，作长篇发言。她首先推出费孝通说的“党天下”，申斥这是反党反社会主义的大毒草；又把6月8日章伯钧向她发的牢骚抖落出来，说章是费的后台；史良的结束语，是落在了曾与自己最为亲密的人身上：“罗隆基现在出国，等他回来以后，我也希望他能够有所交代”。 史良的讲话是按照上面要求，适时顺势而发。它像一包定向爆破的烈性炸药，从内部炸开民主党派的围墙，炸出一条预先设计好的线路，使民盟这支进入反右运动祭坛的领头羊，在这条路上蹒跚而行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天，新华社的通稿是以史良“要求民盟中央表明态度划清界限，质问章伯钧是不是也有两套做法”为通栏大标题，并将章伯钧在史良家中说的那段话，作为内容摘要，以黑体字排印。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从此，章史二人再无往来。——八十年代初，全国政协举行委员活动，章诒和的母亲李健生和史良在礼堂前厅谈天。民进中央副主席徐伯昕见此情景，特意将章诒和的姐夫拉到一边，愤愤地说：“你岳母怎么还能和史良有说有笑？当年就是她出卖了章先生，难道李大姐忘了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1965年，罗隆基（1898-1965）因突发心脏病，猝死家中，那年他只有六十七岁。他的许多日记和一箱子情书被有关单位收走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文革中，一日，民盟的造么派勒令章伯钧接受革命群众的大批判。下午一点多，年迈的他徒步而归。说：“我满以为民盟今天是批斗我，到了会场才知道，我是个陪斗。原来批斗的对象是史良。她血压高，那些民盟机关干部，偏要她把腰弯得低低的。他们居然把搜去的史良写给老罗（罗隆基）的情书，拿出来当材料宣读，并质问史良到底和这个大右派是什么关系。史良直起腰回答：‘我爱他’。在中国，一个女人能这样做，是很不简单了，也可以说是很了不起的。史良好象又回到了从前”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;章伯钧又说：“今天这个会，最让我心痛的是，民盟会堕落成这个样子，一个批斗会搞得如此下作”。而这个如此下作的批斗会，竟成了章史最后的会晤。1969年伯钧先生病逝。享年74岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1978年，章怡和从四川省第二监狱释放回京。她母亲说，为了她的出狱，托了许多人，要带她去面谢。第一家去拜谢的是史良。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一楼客厅见到史良。几十年未见，她身着白衫青裤，略显老态，但依旧是仪态雍容。光泽的肌肤、白皙的面庞和清澈的目光，使人很难相信她已是七十八岁的老太太。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃午茶的时候，章诒和母亲关切地问：“小陆（史良的丈夫）走后，你的生活还好吧？”不料引出史良眼泪无数。一边拿出白手帕擦拭，一边抽噎着说：“小陆一走，我的生活再也没有好过。他的房间，他的东西，都原封不动地保留在那里。我每天都在怀念他，回忆从前的日子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;告别时，母女俩走出大门，便听见有人在喊 “健生！”，回头一看，原来是上到二楼寝室的史良靠在临街的窗前，手里左右摇动着那条擦拭过泪痕的白手帕。她俩走一段路，就回头望一眼，那白色始终在阳光下晃动，闪耀。作者动情地写道：“当我跨入老龄，我的生活之侣也撒手人寰的时候，史良的涕泣和那方白手帕的记忆，便愈发地生动起来，也深刻起来。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1983年2月春节，章诒和母女去向史良拜年。此时的她已83岁老迈之人，稀疏的头发，白多黑少。露出的手臂和手背分布着星星点点的老年斑，目光似乎也有些迟缓、冷淡。作者写道：“我们不便久留。听说我们母女要走了。史良用微颤的手从棉袄的口袋里，掏出一个小纸卷，递到我的面前，说：“小愚，今天是春节，史阿姨要送你压岁钱”。我接过来，展开一看，是5元的钞票。刹那间，心头泛起缕缕难以名状的伤感：是伤感于史良的垂暮之态？还是伤感于她视为女童的我，已是中年妇人？——这一切，连我自己也无法辨析”。——在作者的笔下，对史良始终是情意绵绵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1985年，史良病逝。章诒和的母亲李健生患有心梗，但她执意要去八宝山参加追悼会。进得大厅便痛哭失声，站立在遗体前，几乎跌倒在地，情绪难以自控。民盟中央的一个在职部长低声问身边的人：“她是谁？”一位老者答：“她叫李健生，是章伯钧的夫人”。另一个民盟中央机关的干部，问：“章伯钧是谁？”老者无语，一片沉默。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;孔庆东对《往事并不如烟》一书的批评&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[网友提问]：《往事并不如烟》这本书我读过不下五遍，非常喜欢，但是对这本书的评价，你提到他的语言，你认为在那样的生活里面，他崇尚非常高的生活……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：你说这样的生活艰难是非常好，谁生活艰难，我问这个问题？康同璧生活艰难吗，不艰难。艰难不艰难是要比的，当时不知道你们家过的什么样生活，我们家过的生活是吃馒头非常罕见的，吃窝头不一定能很好吃。我们家还生活在城市里，还有很多人挨饿，我们国家欠了那么多外债，在那种情况下他们家过的非常好，他那个阶级是我们政权的敌人阶级过的那么好，共产党对他们的重视是极其宽大的，他们继续过着很奢侈的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：我说她写的好，说她感情真挚，真的留恋那样的生活，说你们家毛巾这么脏，毛巾要每天换一条，这是人过的生活，我们过的都不是人的生活，我们一年能买几条毛巾，我们家一天毛巾买不起，我们家毛巾是工厂发的，是社会主义给他的福利品，一年发两条毛巾，我爸发两条，而他说的毛巾天天换，不然过的不是人的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：&amp;ldquo;我在德国住的，床单是每天一换，洗的很白。&amp;ldquo;她在里边赞美很多东西，都是不自觉流露出来，在我看来都是有问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：在这样的情况下，他们天天说这个党不好，要斯大林那样的党就枪毙，到斯大林那样的党全部要消灭，我们中国有人道主义的国家。人，关键是思想的问题，解放以后什么都没有变，他们的孩子坐汽车，我们的孩子雨里泥里爬的去，他们还欺负我们。看见一个漂亮女孩子跟着人家走，一旦出了事，一旦反右运动开始，他们这些人互相出卖，陷害，人格丧尽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：他那种叫艺术吗？我可能跟他的艺术观不一样，他们那点建立在别人血汗之上的那种东西叫艺术？还是凡高那种叫艺术？他们那种东西靠金钱堆起来，中国有钱了，又兴起了收藏乐，电视台的那些编导都开始收藏了，他们买齐白石的画，会震动吗，他们看的是钱，是150万，他们这些人是对艺术的一种糟蹋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：真正的倒霉的右派是有的，是小右派，比如一个中学老师，一个普通的教员，在单位里说了一句错话，正好别人要陷害他，他和别人关系不好，给他打成右派，以后平反了，只是摘掉一个帽子而已，生活一辈子被耽误了，倒霉的永远是小人物，倒霉的是下层人，改革开放之后，都平反昭雪了，百倍的疯狂向人民索取，比当年凶恶十倍，我们的血泪谁去写，在矿井砸死60多人，每人写一部《往事并不如烟》，他们一个人死了赔多少钱，生命都是有价钱的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：上层人物的生命价格和下层人的生命价格就是不一样，革命本来改变这个东西，当然革命不可能一帆风顺，特别是在这样的一个时代，但是正因为革命不容易胜利，不是我们以前所想的正义总是压倒邪恶，正因为经常是邪恶，邪恶压倒正义，这才是我们生活的意义，写作就是反抗，由此我们获得一份生命的意义，我如果不怎么努力的话，正义不容易到来，我必须坚持这个闸门，光明和阳光射进来，所以我也到处向人们推荐《往事并不如烟》这书，但是我推荐的角度不同的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[孔庆东]：在文革之后给文革所加的罪名有很多，像毛泽东所讲的文革时代或者更早的时代，很多权力机关已经资产阶级化。大家可以看看今年的畅销书《往事并不如烟》，这本书写的很好，很真诚，看了这本书会受到很大的教育，从真诚中看到剥削阶级的子女到临死那天仍然梦想着失去的天堂，再看看他们那时候过着什么生活，在全国人民生活很困难的时候，他们家有72间房子。他们的父亲打成右派的时候，他们家待遇一点没变，警卫员、司机、保姆、厨子一大堆人，在她书里没有提到劳动人民一点的苦难，相反了一个人打了劳动人民打了耳光，过后想想不对，给劳动人民道歉了，然后说这个人人格何其伟大，赞扬这样的书我们的社会怎么了，活在那样的社会的人民他们不应该提意见了，不应该反抗，这样的官僚衙门不应该变一变吗？真正的革命非常艰难，但是在这样艰难的情况下，我们毕竟还进行了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;据章诒和著《往事并不如烟》中“最后的贵族 ─ 康同璧母女之印象”中，描述康同璧的辞世：“老太太最初不过是患感冒，先在家中调养。不想，病越来越重，便送进医院，搁在了观察室。窄窄的床铺正好对着门口，穿堂风儿吹个不歇，过往之人走个不停。罗仪凤一再恳求，是否可以转到病房。院方的人白了她一眼，回答说：‘你母亲不就是个社会名流嘛，这么呆着就行了。’几天后，康同璧死在了观察室。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我对七千人大会的主要资料也在来自张素华的《变局》。作为中央档案局的工作人员，我不可能比她的资料更全。但我不想就简单讨论七千人大会这个事。张素华老师受限于体制内，所以写的内容只能紧紧局限在 那几十天的会议里，但是那个会议的前十年、后十年的联系，则是我想来补充的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面会写到七千人大会的具体议程，但是实际的论述也不会跳出张素华的《变局》。但是我是更想跳出来，从更高的角度看待这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么那个护士现在看起来那么“恶毒”？“你母亲不就是个社会名流嘛，这么呆着就行了。”为什么护士会有这样的印象？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么主席在66年号召一下，就有那么大的群众响应？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实很多答案都在七千人大会的前前后后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>转载 |  乱哄哄你方唱罢我登场 --- 读张素华《变局 - 七千人大会始末》(余杰)</title>
      <link>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A/%E4%B9%B1%E5%93%84%E5%93%84%E4%BD%A0%E6%96%B9%E5%94%B1%E7%BD%A2%E6%88%91%E7%99%BB%E5%9C%BA-%E8%AF%BB%E5%BC%A0%E7%B4%A0%E5%8D%8E%E5%8F%98%E5%B1%80-%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%A7%8B%E6%9C%AB%E4%BD%99%E6%9D%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%95%85%E4%BA%8B/%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A/%E4%B9%B1%E5%93%84%E5%93%84%E4%BD%A0%E6%96%B9%E5%94%B1%E7%BD%A2%E6%88%91%E7%99%BB%E5%9C%BA-%E8%AF%BB%E5%BC%A0%E7%B4%A0%E5%8D%8E%E5%8F%98%E5%B1%80-%E4%B8%83%E5%8D%83%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%A7%8B%E6%9C%AB%E4%BD%99%E6%9D%B0/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;转载一篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;一九六二年一月，面对亘古未有的大饥荒的严峻形势，中共中央召集了七千人出席的中共中央五级干部工作会议。所谓“五级干部”，包括中央、各中央局、各省市自治区党委、地委、县委、重要厂矿及军队的负责干部。这次会议的规模迄今为止仍然是空前的，一下子在北京聚集了七千多人，前后持续了二十八天。这次会议在中共的历史上有着重要的位置，凡是研究当代历史的人，几乎都无法忽略这次大会。中共党史专家张素华所著之《变局 &amp;mdash; 七千人大会始末》一书，以翔实而丰富的史料，揭示了七千人大会的种种内幕。由于作者本人在中共中央文献研究室任职的身份，以及当下中国国内出版审查机制的限制，这本书不可能完成对七千人大会的黑幕的全面呈现，以及对中共的中央集权、一党独裁体制作出深刻反思，但作者平静而客观地描述了毛泽东、刘少奇、周恩来、朱德、陈云、邓小平、林彪等掌握最高权力的决策者们在会上的表现，以及权倾一时的地方诸侯们的批评与自我批评，他们或指鹿为马，或欲言又止，或冷酷无情，或良知未泯，他们在这次会议上的言论，直接影响到他们日后在更加残酷的党内斗争中的兴衰成败。这本书是当代中国的“资治通鉴”，被《中国图书报》评选为年度百佳图书，也被《中国青年报》列为年度八本最重要的图书之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七千人大会埋下了毛、刘冲突的伏笔。刘少奇在大会上的讲话，事先只有一个简单的提纲，该提纲由毛泽东审阅过，毛并没有提出什么修订意见来。刘少奇根据此提纲作了即席讲话，滔滔不绝，一口气讲了三个小时，许多内容超过了那份毛看过的提纲。刘承认大跃进所犯下的错误比毛所承认的严重多了。毛过去总说大跃进的错误与成就相比，是一个指头与九个指头的关系；刘则说是三个指头和七个指头的关系，并承认实际情况可能更糟。刘还首次提出“人祸”的说法，此观点一针见血，需要十足的勇气和相当的胆略。刘少奇指出：“去年我回到湖南一个地方去，那里也发生了很大困难。我问农民：你们的困难是由于什么原因？有没有天灾？他们说：天灾有，但是小，产生困难的原因是‘三反天灾，七分人祸’。”这段讲话让所谓的“三年自然灾害”的谎言不攻自破。但是，刘代表中央所作的自我批评到此为止，他并没有进一步说明谁是始作俑者，什么人应当负什么样的责任，反而继续坚持“三面红旗”的正确，也不敢对毛泽东提倡的个人崇拜有所质疑。当会上有人提出，庐山会议上彭德怀的信上所讲的，不正是如今要解决的问题吗？刘少奇立即堵死了为彭德怀平反的缺口，指出彭长期以来在党内有一个小集团，同某些外国人在中国搞颠覆活动，给彭加了一个莫须有的、里通外国的罪名。刘之所以这样说，一方面是为了讨好毛，另一方面他与彭长期不合，庐山会议上他也是激烈批判彭的当事人之一，所以他不可能否定自我。此一细节也可以看出，党内政治斗争极其残酷，是非善恶一直被颠倒，人性一直被扭曲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七千人大会上讲话最大胆的不是刘少奇，而是政治局委员、书记处书记彭真。彭真在延安整风中崛起，从此成为刘系的一员大将。彭真在会上说：“我们的错误，首先是中央书记处负责，包括主席、少奇和中央常委的同志，该包括就包括，有多少错误就是多少错误。毛主席也不是说什么错误都没有，三五年过渡、食堂都是毛主席批的。我们对毛主席不是花岗岩，也是水成岩。毛主席的威信不是珠穆朗玛峰也是泰山，拿走几吨土，还是那么高。现在党内有一种倾向，不敢提意见，不敢检讨错误，一检讨就垮台。如果毛主席的百分之一、千分之一的错误不检讨，将给我们党留下恶劣影响。……从毛主席直到支部书记，各有各的帐。”彭真的这番讲话堪称石破天惊，当即遭到对毛忠心的陈伯达的反驳。当时，毛对这番批评没有公开的表示，但可以推测他从此便不再信任彭真。四年之后，毛一发动“文革”，首先决定打倒的便是掌控京畿的彭真。也许正是因为毛对彭真在七千人大会上的逆耳之言极其厌恶。毛是一个刚愎自用，心胸狭窄，听不得任何批评的人。自延安时代在党内奠定了一言九鼎、至高无上的地位之后，他便不容任何人对其决策提出挑战，即便是小小的修订也不行。在七千人大会上，毛的威信在一定程度上受损，对此他是不会甘心的。因此，七千人大会之后仅仅半年，大会上所制定的方针便被迅速毛强行扭转。显然，毛从未真正放弃权力、退居二线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次会议上其他几名政治局常委的发言，各有千秋，耐人寻味。他们都是长期的政治斗争的幸存者，他们早已学会了明哲保身的方法。周恩来在延安整风之后，再也不敢对毛存有二心，从此心甘情愿地充当毛的大管家的角色。一九五六年，因提出反冒进问题，周受到毛的严厉批评，更是谨言慎行、不敢越雷池半步。在此次大会上，周恩来的讲话主要是代表国务院系统作自我批评，他给地方官员“透了实底，算了细账”，并指出中央的工作之所以存在若干的缺点和错误，乃是“违反了毛主席的许多宝贵的、合乎实际而又有远见的意见”。周的讲话不偏不倚，俨然是滴水不漏的外交辞令。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邓小平的讲话，是以党的总书记的身份代表书记处作自我批评。该讲话被作者形容为“厚道人的一篇务实报告”，这显然是过誉之词。邓在当时的七常委中年纪最轻，升迁也最快，毛在八届七中全会上讲过：“权力集中在政治局常委和书记处，我为正帅，邓小平为副帅。”可见毛对邓的器重。其实，邓并非“厚道人”，邓见风使舵的精明并不下于周。邓的讲话从头至尾都没有涉及“三面红旗”的问题，也没有讲成绩和错误的比例，更没有讲天灾、人祸的问题。他虽然多次提及刘少奇的报告，更是反复赞美毛的讲话。所以，在文革中，邓小平虽然与刘少奇一起被打倒，但毛仍然将刘、邓区别对待：对刘毫不留情，让其死无葬身之地；对邓却手下留情，逼邓就范，并再度启用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱德虽然名列常委，但早已淡出核心圈子。此次大会上，朱德的讲话三易其稿，作者从中勾勒了其复杂的心路历程。朱德多年在基层走访，比较了解民生疾苦，在第一稿中提出了积极发展手工业、恢复和发展家庭手工业和副业生产、积极发展对外贸易等建议。等到林彪的讲话受到毛的肯定之后，他立即收回原来的讲稿。朱德在庐山会议上一度同情和支持彭德怀，最后被迫批评彭“脾气执拗、固执己见”，毛当时便翘起腿来，在鞋底搔了几下，嘲讽朱德“隔靴搔痒”。毛的动作迹近狎诲，朱德深受羞辱。相比之下，指责彭德怀是“野心家、阴谋家和伪君子”的林彪，从此青云直上。由此，作者分析说：“朱德根据自己多年对林彪的观察，认为林彪最能揣摩毛泽东的心思，况且林彪的讲话当场受到了毛泽东的表扬。在这种情况下，朱德可能担心，大会会不会突然转向？再来一个类似庐山会议的反右倾？这或许是朱德决定换讲话稿的原因所在。”朱德的第二稿紧跟林彪发言的思路，赞美一九五八年以来不仅实现了“大跃进”，而且这个“大跃进”是“全面的”，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“史无前例”的。但是，到了他大会发言的时候，他的主题却变成了与大会风马牛不相及的“反对修正主义”。或许他认为毛一向重视“反修”，讲这个话题既不必在事关国计民生问题上说违心话，也可以由此讨得毛的欢心吧？可见，朱德在毛泽东面前是何等忍气吞声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时在党内排名第五、主管全国经济的陈云，本来在会上应当是发言的主角，却始终一言不发。虽然毛鼓动他发言，他却以“在做工业调查，还没有调查完，现在还没有把握来讲”为由谢绝了。陈云与周恩来一样，曾因为“反冒进”而受到毛的批评，从此便处于“半退休”状态。毛在汉口会议上曾经话中有话地说，有些人可能是“观潮派”、“秋后算账派”，以此暗指陈云。毛还对人说，陈云这个人靠不住，在情况好的时候就出来，情况不好的时候就称病。但也正因为如此老成世故，陈云才成为政坛上的长青树，即便在文革的惊涛骇浪中，也没有受到巨大的冲击。《陈云传》中记载了陈云在二十六年之后的一段回忆，他说：“一九六二年七千人大会，毛主席要我讲话，我不讲话，主要是和稀泥这不是我陈云的性格，同时不能给毛主席难堪。”这段话不无自我辩护的意思，但遮盖不住的事实是：罔顾数千万民众被活活饿死的事实，难道仅仅是为了“不给毛主席难堪”吗？更重要的恐怕是为了保全自己的地位吧 &amp;mdash; 谁愿意步彭德怀的后尘呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七千人大会上真正的赢家乃是林彪。近年来国内掀起一股为林彪翻案的思潮，林彪的女儿林晓玲替父亲向那些受迫害的人及其家属道歉，与章诒和在电话中相对而泣，却被某些人斥责为给父亲丢脸。林彪与毛的决裂以及出走的经过，至今扑朔迷离，但将其描述为反对毛泽东独裁体制的英雄，也并不符合历史事实。林彪的窜升，是其主动努力的结果，而非毛强行让其上位。林彪在七千人大会上的表现便是铁的证据：当“三面红旗”受到普遍质疑、连毛本人也显得不那么理直气壮的时候，林彪却振振有词地为“三面红旗”辩护，让毛多少产生了一种患难逢知己的感觉。林彪强调毛的指示、警告和思想一贯正确，三年大饥荒之所以发生，就是因为负责执行的干部没有正确把握毛的指示、警告和思想。林还别有用心地谈到“团结”问题，这一翻天印足以全党缄口 &amp;mdash; 因为谁怀疑毛的正确领导，就是破坏党的团结，罪莫大焉！于是，毛带头为林鼓掌，对其他人的讲话都不予评论，却单单称赞林的讲话“很好”，并对当时身边的红人罗瑞卿说，这样的讲话你就讲不出来。林彪在七千人大会上的表现，终于赢得了毛的青睐，正如作者所指出的那样：“林彪在七千人大会上的讲话，无疑是增加他在毛泽东心目中的砝码，并奠定他以后地位的关键一环。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在七千大会上，四川省委书记李井泉、上海市委书记柯庆施、河南省委书记吴芝圃和安徽省委书记曾希圣等“四大左狂”并未受到严肃处理，尤其是李、吴、曾三人，在各自任职的省分制造了大量百姓被饿死的惨剧，却无人被追究责任，惟有曾希圣一人在刘少奇的坚持下被免职。如果在民主国家，这样的官员一定会被追究刑事责任。可是，在中共的统治下，最应该负责的最高统治者毛泽东视人命如草芥，拒绝承认错误，下面的官员自然就可以逍遥自在了。李、柯、吴、曾四人都与毛关系密切，李、吴都是毛在农民运动讲习所时期的学生，李长期担任毛的个人秘书，曾长期担任毛的警卫，柯则是毛的极左政策最积极的支持者。此四人安然过关，即表明毛的权力基础依然稳若磐石。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七千人大会部分地停止了中共党内的左倾狂潮，遏制了惨绝人寰的大饥荒。但是，由于该大会根本不可能触及造成灾难的根本原因 &amp;mdash; 共产党的一党独裁和毛泽东的一人独裁，所以它不可能成为中共暴虐统治的转折点。它却像一面镜子一样，照出了经历过历次血腥的党内斗争之后，所有党内高层人士甘为毛泽东的奴仆的可耻面目；它也像一个舞台一样，各色人等轮番上阵，“你方唱罢我登场，反认他乡是故乡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余杰 二零零八年一月九日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© 2008 Radio Free Asia&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我个人并不同意最后一段。不过其他的内容可供参考。兼听则明，偏听则暗。总有人有别的意见，这样并没有什么问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/sanbeichahegongheguo/sanbeichahegongheguo.github.io/master/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>毛选解读序</title>
      <link>/post/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/000-%E6%AF%9B%E9%80%89%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/000-%E6%AF%9B%E9%80%89%E8%A7%A3%E8%AF%BB%E5%BA%8F/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;认真开这个系列了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1出版分类&#34;&gt;1、出版分类&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先讲一下毛泽东的文集的分类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与毛主席相关的书籍很多，他的文集也不少，我主要以这三种为主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一就是著名的《毛泽东选集》。这个版本其实很复杂（相当复杂，我都没搞明白），解放前就出过不少种类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建国后出过两版，第一版是50年代出的，陆陆续续地出到第四卷，文革爆发了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后到70年代末各项工作恢复，准备出版第五卷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五卷内容主要是建国后期的国家建设为主，已经印刷了一批，但是据说因为当时要恢复高考，没有卷纸，邓小平指示说，用准备印刷毛选的纸张来印卷纸。后来第五卷就再也没出版过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了第二版的时候，也就是90年代，人民出版社出版第二版，也只出到第四卷，没有出版第五卷。（人民出版社官网有毛选电子版，但是也只有前四卷。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为第五卷涉及一些二代目的时候，而且它的编排工作是文革期间完成的，可能受到文革小组的影响，二代目不想让它再流传出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上现在我国的建国思路还是在第五卷里转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是难道说第五卷就见不到了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是的。一般的大学图书馆和当地公共图书馆都有。例如我学校的图书馆就有，而且还不止一本。我翻看后，觉得似乎没有什么犯忌讳的地方。不过我只是匆匆浏览，并没有认真翻看，待我仔细研读后再说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且毛选是出国英文版的，当时汇集了中国的顶尖大师专门翻译，钱钟书先生都曾经在里面工作过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读过的人对它评价非常高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先都是名家翻译，用词精准，毛主席用的一些中国古诗词古谚语成语，都巧妙地翻译过来，非常值得学习，可以拿到做英文范文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是因为毛主席写中文有时候会写得比较隐晦，但是翻译成英文的时候不得不翻译得明白点，特别是一些翻译小组不明白的地方，都会直接请示毛主席当时是啥意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以如果可以两个对照着读，收获会非常大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个就是《毛泽东文集》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个系列文章要比《毛选》多，也出到了第八卷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;官方说法是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《毛泽东文集》是继《毛泽东选集》第一至四卷之后的又一部体现毛泽东思想科学体系的综合性的多卷本毛泽东著作集，弥补了毛泽东在社会主义时期的著作没有文集这个空缺。这部《文集》的编辑工作从1992年开始，至1999年全部完成，历时8年。《文集》共八卷，由人民出版社出版，分3次陆续出齐。《文集》只选内容正确或基本正确的文稿。对手稿和已经公开发表过的讲话、谈话记录稿，编辑工作主要是作史实的核查考订和文字、标点的校订。对没有公开发表过的讲话、谈话记录稿，还要花较大的工夫进行文字上的技术性整理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以两者配合着看味道更佳。基本上《毛选》有的《文集》基本都有，但是《文集》有的某些《毛选》就没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以后面我的讲解，以《毛选》为主，但是也会补充一些《文集》的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三就是《毛泽东军事文集》和《建国后毛泽东军事文稿》。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《毛泽东军事文集》由中共中央文献研究室、中国人民解放军军事科学院编辑，军事科学出版社、中央文献出版社1993年12月出版，共6卷，260余万字。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《建国以来毛泽东军事文稿(上中下卷)》收入的文稿，分别根据《毛泽东文集》、《毛泽东军事文集》等文献集，中央档案馆保存的手稿、原抄件、讲话或谈话记录稿，当时的有关报刊刊印。对部分文稿作了节选。对多数文稿重新拟了标题。对已公开发表的权威版本和毛泽东手稿，均保持版本的原貌，仅对其中的错字、漏字、衍字和不规范用字作了订正，并校订了标点符号，改正了明显错讹的史实。《建国以来毛泽东军事文稿(上中下卷)》编为上、中、下三卷，收入毛泽东有关军事理论、军事战略、国防和军队现代化建设、反侵略战争准备以及抗美援朝战争、对台斗争、援越抗法、援越抗美、边境自卫防御作战等方面的电报、批示、讲话、谈话、书信、题词等八百二十一篇，其中九十一篇为首次公开发表。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以《毛泽东军事文集》和《建国以来毛泽东军事文稿》的关系有点类似《毛选》和《文集》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外就是《毛泽东军事文集》里面不可避免有一些《毛选》内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般我推荐人看的话就只看到《毛选》和《文集》就好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《军事文集》，非得有极大的兴趣和理解能力、背景知识才会读得有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它更像是资料汇编，当做文献检索的意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外还可以看到当年主席在决定是否要炮轰金门前后的抉择、是否出兵朝鲜对抗美国的决策，都非常有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是我知道现在没几个人愿意看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不说中国的学校教育在恶心人方面做得还是挺成功的。令得大家从学校出来之后硬是不再愿意读书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当有人给我说工作很忙没时间读书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我第一个想到的就是当年孙权劝吕蒙读书的时候说，你丫忙有我孙仲谋忙么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你再忙有毛主席忙吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/54vq79tiaHs6ibBmuhtY1ianCQXZPgGYKUAVpWjxGHwJF9ialcryIGbGMKKiaCPGiaSBGegce1w4Cmgf3UGzicJzBqxGg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主席建国后要忙那么多事，而且年事也不低，依然不忘学习英语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛主席的文章，说实话，行文水平是非常高的。当然这也是秘书等人反复修改之后才可以被收录进文集里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这依然不可掩盖那些文章作为中文文章学习的范文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是现在的官样党八股、新闻妓者的超级没下限、传统文学者的孤高自芳、网络文学的过于流俗、古代文学诘屈聱牙的文言文行文，这个时候，毛主席的文字就越发显得独特而值得学习了。（另一个在白话文领域值得学习作者就是鲁迅先生。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别是毛主席的一些讲话，注重宣传性，是不是冒出一些金句或者俏皮句子，非常好玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（当然了，这个事情主席是盲目乐观了。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外说一句，我国的第一颗卫星：东方红号，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;它还在，只不过不能工作了。
请点击下面这个网址，然后在search中输入“DFH-1”，网站会告诉你它在哪里。
&lt;a href=&#34;http://www.n2yo.com/?s=4382&#34;&gt;http://www.n2yo.com/?s=4382&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兴许什么时候你一抬头，就能看到它。到时候别忘了向它致个敬。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;（另外那个网站要翻墙，说明一些。再说一下，它的轨迹和位置还是值得一看的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/54vq79tiaHs6ibBmuhtY1ianCQXZPgGYKUATXWMU9jNibJPxkGweC9lDSFFdibUAHRSrBGQa3y0fLAMXfRibTttwzdww/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/54vq79tiaHs6ibBmuhtY1ianCQXZPgGYKUAhkLTrUF0HK4yzbk1rxAHyIiaXltssibEdYrR85su9yq2icQq3uvQ7rkhw/640?wx_fmt=png&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/54vq79tiaHs6ibBmuhtY1ianCQXZPgGYKUA4GjnicA7ibBOCKnLTWdLvqMLpLtKHkplb8hDCFuJbwAL9gW6mOIOlYTQ/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有点跑题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，后面我大致会采取一篇一篇讲解的方式，用毛主席文章里的事情，来具现化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为在我看来，小到修身养性，中到和超过任何2人的团队合作、斗争，如何追女生、如何处理婆媳夫妻关系、如何处理家庭关系、如何处理同事关系、如何处理上下级关系、如何管理一个公司等等，大到闹革命、建设国家，道理都在《毛选》里面了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;乌干达现任总统穆萨维尼，70年代在政府任职不满当时总统，向中国大使馆借了4本英版的毛选，拉了几十个人搞游击战，结果成功推翻现政权当选总统。他要是借的蒋介石日记。现在估计得流亡到台湾。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/54vq79tiaHs6ibBmuhtY1ianCQXZPgGYKUASlLSOlPukacQZbc8VGFtPlVMdmLVvhN4Va8urO1uLrDfia3Vtfdj7bg/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外毛主席也是非常厌恶被神圣化的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在当初印制第一套人民币时，华北财办按照中外一般将开国领袖像印在中央银行票子上的习惯，也提出要在中国人民银行的票面上印上毛主席的像，并发电报告诉代印人民币的东北局。但是，毛主席对在人民币上印他的像，是一再反对的。所以，毛主席在世时，人民币始终没有印他的像，只是在他逝世后，经国务院批准才印上他的像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在筹备发行第一套人民币时，毛泽东得知华北财办要在人民币上印他的像之后，他让人给中央工委发电报，明确地说，不同意。毛主席说，&lt;strong&gt;票子是政府发行的，不是党发行的；现在，我是党的主席，不是政府主席。因此，票子上不能印我的像。将来再说吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;现代人倒是聪明，什么事情，一股脑推给毛泽东就好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我想起黄仁宇的《万历十五年》里用过的一个标题：“活着的祖宗”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘慈欣的《三体》第一部里有这么一段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时中国出了一部电影叫《枫》，里面最后有这么的一段场景：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;很多年后  一对父子站在红卫兵的墓前  儿子就问他爸爸&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—他们是烈士吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爸爸说 不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后又问&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—他们是敌人吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爸爸答  “也不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—那他们是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他爸爸说  是历史。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2是否要读&#34;&gt;2、是否要读&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;似乎知识分子和本科及以上学历者对于《毛选》有一种天然的抵触。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是对当年历史上的一些事情耿耿于怀，或者是被多年的政治课倒了胃口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在正式开讲之前， 还是需要把一些东西讲清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不如先从如何评价斯大林这样一个与毛类似而又是个外国人开始入手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个很大的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1924年1月，列宁去世，斯大林面对留下的摊子如下：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;俄罗斯帝国已经解体，失去了周边相当多的土地。而连续的周边战争对俄罗斯的经济造成毁灭性打击，经济濒临崩溃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周边国家基本上全是敌视国家。欧洲国家不承认甚至敌视苏联。美国不承认苏联。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联军队战斗实力很差，连旁边的波兰军队都干不过。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林此时在党内地位并不高，甚至列宁留下遗嘱要求罢免斯大林。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;再开个金手指，看看历史上随后斯大林同志要面对的问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;1941年夏，德国纳粹会发动巴巴罗萨计划，对苏联发起进攻，一度打到莫斯科城下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1939年五月，日本在远东发起诺门坎战役。如果朱可夫将军没有战胜日本关东军，那么苏联的远东会涌入百万日本关东军，被轴心国前后夹击。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即使战胜了轴心国，随后依然要面对西方世界的敌视和封锁，并且美国在1945年就制造出来了原子弹。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;然后在1953年斯大林去世后，留下的是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;完整的工业体系，拥有原子弹，即将拥有核弹和核电站。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;绝大多数领土已经收回，甚至所有拓展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完全粉碎了德国和日本的进攻。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扶持建立的大量的亲苏政权，周边敌视国家已不存在。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;只有在这个基础和共识上，才能进一步讨论斯大林在历史上的所作所为和地位评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斯大林是被列宁扶持上台的，但是列宁其实打心里并不喜欢这个鞋匠儿子出身的人。列宁只是把斯大林当做贯彻执行自己意志的左右手，因为斯大林出身低、党内并无太多政治势力，没有足够的政治盟友，背景不深厚，易于被自己操纵，所以才被列宁推上前台，作为中央书记处总书记来执行自己的命令。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而列宁临死前，作出如下遗嘱：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“斯大林太粗暴，这个缺点在我们中间，在我们共产党人相互交往中是完全可以容忍的，但在总书记位置上就不可容忍了。因此，我建议同志们仔细想个办法把斯大林从这个职位上调开，任命另一个人担任这个职位，这个人在所有其他方面只要有一点强过斯大林同志就行，这就是较为耐心、较为谦恭、较有礼貌、较能关心同志，而较少任性等等。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而斯大林又是如何集权的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列宁晚期，苏俄的权力结权是：整个国家的最高权力机构苏维埃及其政府形式——人民委员会被布尔什维克党架空，党的最高权力机构党代会被中央委员会架空，中央委员会又被政治局和书记处架空，中央书记处由于掌控了所有实权机关，逐渐能左右政治局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时政治局的人要推翻斯大林还是很有可能的。但是，作为列宁的老战友，那帮政治局的人更喜欢内斗而不一直对付斯大林。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时斯大林作为书记处总书记，权力也不小，因此也具有被拉拢的实力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时的政治局成员有：季诺维也夫、加米涅夫、列宁，李可夫、托姆斯基、托洛茨基、斯大林；候补成员是：布哈林、加里宁、莫洛托夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列宁已经病危，不用考虑；李可夫、托姆斯基并非个性突出的人，他们会随大流；布哈林和加里宁是党内著名的“老好人”，无须重视，何况托洛茨基与布哈林都是“理论家”，皆有浓厚的知识分子气质，两个同级别的知识分子要争取对方成为铁杆盟友，比一个粗鲁的家伙争取到另一个知识分子难度要大；莫洛托夫就不用说了，那是斯大林的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斯大林首要的竞争者是托洛茨基。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托洛茨基通常被多数人视为列宁的接班人，他是红军的缔造者，内战中除列宁之外的头号功臣，名声和威望仅次于列宁，在国内外马克思主义者中拥有众多铁杆粉丝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托洛茨基的劣势是傲慢与自负，缺乏高层人脉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加米涅夫和季诺维也夫资历深厚，性格鲜明，他们也看不惯托洛茨基，成为斯大林争取的对象，双方结成了同盟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1923年4月召开的俄共十二大上，原本列宁的遗嘱应该被公开，不过被这两位盟友拒绝，他们要保护斯大林来斗败傲慢的托洛茨基。十二大上，斯大林仍旧当选中央书记处总书记，同时身兼政治局委员、组织局委员、中央监察委员会代表。斯大林有惊无险地过关，不旦毫发未损还进一步扩充了力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次大会的结果还给斯大林留下充足的时间和空间，利用掌握所有中央实权机关的优势巩固战果，布署反攻计划，逐个剪除对手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实就是政治局里的老三老四想斗倒老大老二，因此拉拢不起眼的老五，谁知道当老五逐渐掌握权力之后，反而不被自己控制，把自己给干掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此也不难理解斯大林为何要在德国入侵的前夜大搞“大清洗”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，他需要巩固手里的权力。要么把别人搞下去，要么被人搞下去。这个时候斯大林已经没有退路。出来混，预作要还的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，德国人很明显很快就要打过来了，他更加需要清除很可能不是自己人的人。这个时候就类似刘慈欣小说《三体2》里的“黑暗森林”理论：实在没有时间分辨谁是我的人谁是可能背叛我的人，先统统干掉，哪怕将来后人再平反，但是现在至少需要把一切，军事、经济、政治权力收回到自己手里，统一思想、统一军权、统一调度。苏联此时经不起内耗，必须一切统一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以斯大林马不停蹄地在西边和希特勒签署《苏德互不侵犯协议》，一起愉快地入侵波兰，随后赶紧在远东打消日本入侵的念头，又掉过头积极整军、扩大军备，在西线布防以防备纳粹入侵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时已经过了1941年的春天。斯大林认为，德国如果要入侵苏联，应该是争取春天。这样在夏天扩大战果，秋天保存战果，冬天休养生息，可以获得极大的战略优势。因此斯大林认为1941年双方还是打不起来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你以为你以为，都是你以为，但是谁知道希特勒这个小胡子文艺青年根本不按照常理出牌。他在1941年6月就决定悍然发动“巴巴罗萨计划”，全面入侵苏联。因此一开始苏联出现极大的被动，大面积丧失领土，大规模丧失军队。因而德国军队一度推进到莫斯科城下。斯大林一度举措失常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是苏联人依然抵住了纳粹的进攻，并且那一年的冬天意外地来得特别早，随后就是苏联军队的反击了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在抵抗敌国入侵和建设国家方面，就当时的苏联政坛，真的没有人能比斯大林做得更出色更好了。因为推进这件事需要极强的意志力和行动力，不是靠大嘴炮就行的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点是无法否定的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他接手的是一个用木犁耕作的俄罗斯，而留下的却是拥有原子弹的俄国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——丘吉尔&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;同时斯大林犯的过错，例如大清洗、肃反，当然作为后人现在来看，客观上总体上和历史纵深上讲，确实是弊大于利。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1934年苏共十七大选出了139个联共中央委员，“大清洗”期间，有89个被逮捕并被枪决；十七大代表共计1966人，其中有1108个在大清洗中消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仅在1937年至1938年一年中，斯大林本人就签署了681692人的处决命令。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从1937年到1938年，共有3万5千名军官成为大清洗的牺牲品被镇压，差不多占了全部苏军军官的一半。苏联红军丧失了全部的军区司令，90%的军区副司令和参谋长。15名集团军司令中，有13名被杀；85名军长中，处决57人；159名师长，110名被处决；4万多名营级以上高中级军官遭到迫害。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;还有他的“个人崇拜”、对中国共产党的瞎指挥等等过错，都无法忽视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们只是看我开头提到的他的成就，很容易陷入一种以结果论英雄的困境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是如果只看斯大林的过失，又容易陷入一种非人哉的愤怒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都不是非常的合事宜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候，已经不能单纯地把斯大林看做一个人了，他已经是一个集体、一个利益集团的化身了。难道他的那些所有恶都是他一个人做出来的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想起《朗读者》里对德国民众的指责：其实你们都是希特勒的帮凶。没有几个人是无辜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像巴金被称做“中国的良心”。可是真的如此就能够把其他人的罪孽洗脱干净吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单地把文革推到毛主席身上就能够洗脱其他人的恶吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔子说：虎兕出于柙，龟玉毁于椟中，是谁之过与？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;固然要指责那个管理钥匙而把虎兕释放出来的人，但是也不能就此抹去虎兕伤人的事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实到了斯大林那个地步，很多事情已经不是他能够决定的了。他就是不想大清洗，他周围的盟友也不会同意的。他们甚至会赶下斯大林，另外换一个人来巩固自己的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛主席说过，“革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭让。革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是必然充满血与泪的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏联这样一个畸形的政权，因而出现这样一个奇景：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斯大林否定了列宁的遗嘱——赫鲁晓夫否定了斯大林——勃列日涅夫否定了赫鲁晓夫——戈尔巴乔夫否定了勃列日涅夫——叶利钦则否定了苏联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邓小平就深知这一点的弊端，所以在《建国以来党的若干历史问题的决议》里就不能完全否定毛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，为什么苏联会出现这样的情况？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我反对我反对的反对的反对的反对？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一篇拍马文因为最后一句：毛主席万岁！感叹号写得弯了一点点变成了❓，结果被拉去枪毙了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里，犯错的是谁？毛主席？写文章的人？执行枪决的人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候大家觉得自己在“反对”，其实类似香港某些愤怒青年的一厢情愿罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我封面选了雷锋，那个年代下的特殊“产物”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常人可以做到的道德榜样树立得太高，日后稍微倾斜一下都可能会被众人推到摔得粉碎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/54vq79tiaHs7C2LRLJKlu4hiccSWFtjiaNLuz2xpEjjzw1kyIxZJOysnI6JIVcwuvEqLCgXOHRLibuQhT2UP1jk5XA/640?wx_fmt=jpeg&amp;amp;tp=webp&amp;amp;wxfrom=5&amp;amp;wx_lazy=1&amp;amp;wx_co=1&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家当然可以说《孙子兵法》里没有马克思主义，但是只少也得是读过《孙子兵法》和了解马克思主义之后吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;附录&#34;&gt;附录&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;电影《枫》的介绍：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《枫》是张一执导，王尔利、涂中如等主演的剧情片，这也是第一部以文革武斗为背景的电影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲述了学生情侣卢丹枫和李红钢各自参加了势不两立的“红旗”派和“井冈山”派，在变幻莫测的“大革命”中变成了敌人的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1966年，&amp;ldquo;文化大革命&amp;quot;的风暴骤起，青年学生卢丹枫、李红钢高举&amp;quot;造反有理&amp;quot;的大旗，热血沸腾地参加了红卫兵，投身在这场史无前例的运动中。卢丹枫与李红钢正在热恋着，但变幻莫测、来势迅猛的&amp;quot;大革命&amp;quot;却把这一对自同一面战旗下冲杀出来的恋人变成了&amp;quot;你死我活&amp;quot;的敌人，在极左路线影响下，他们各自参加了势不两立的&amp;quot;红旗&amp;quot;派和&amp;quot;井岗山&amp;quot;派。继夺权斗争之后的&amp;quot;文攻武卫&amp;rdquo;，使武斗逐步升级。身为&amp;quot;红旗&amp;quot;派作战部长的李红钢被&amp;quot;井岗山&amp;quot;抓获；丹枫设法放走了红钢，但事后又在谴责自己的不忠；逃生后的李红钢一面布置血洗&amp;quot;井岗山&amp;quot;的战斗，一面又在为坚守据点的卢丹枫担忧。要革命，还是要爱情，矛盾和痛苦在折磨着这 对青年人。一天黄昏，残酷的武斗开始。&amp;ldquo;井岗山&amp;quot;寡不敌众，形势危急。战友们的鲜血激起卢丹枫的仇恨，毅然向对面的李红钢开枪；身负重伤的李红钢仍率众猛冲，攻占了&amp;quot;井岗山&amp;quot;的高楼上的据点，并在顶层上堆积着尸体中找到了昏迷的卢丹枫。血战之后，在硝烟迷漫之中，恋人重逢，他们都坚定地劝对方投降，最后，绝望了的卢丹枫高举着&amp;quot;井岗山&amp;quot;的战旗，跳下主楼……卢丹枫死后，李红钢万念俱灰，他退出了组织，当了逍遥派。但是，严酷的斗争并未能放过他。两年后，&amp;ldquo;井岗山&amp;quot;掌了权。李红钢作为逼死卢丹枫的反革命凶手，被处以枪决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这部电影结尾处，一轮红日西沉了，一同下坠的，还有一代人的青春。一个女孩的声音问父亲：“他们是英雄吗？是烈士吗？”父亲用沉重的语气回答——“不是，他们是历史……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《枫》的原著小说作者郑义是六六届高中毕业生，曾经在太行山插队五年，还当过四年煤矿工人，直到四人帮倒台才得以重返校园上大学。小说完成后投给《文汇报》，报社起初不敢发，请巴金看过后才予以刊登，登载在1979年2月的《文汇报》上，小说一见报即引起轰动，次年就被改编成了电影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片围绕一对情侣在“文化大革命”武斗中的悲剧，揭示了那场史无前例的浩劫，对青年人的毁灭性打击。影片从现实主义的角度出发，再现了青年人心灵蒙蔽、走入深渊的过程，突出了主人公的个性特征，真实地反映了当时年轻人的矛盾心理，用电影这一手段控诉那场悲剧，具有深度的反思精神。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这部电影在1980年上映仅仅数月后就被查禁了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过现在网上也有资源了。但是，说实话，拍得其实非常差劲垃圾。可惜浪费了一个好题材了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>毛选解读第1篇 | 《中国社会各阶级的分析》</title>
      <link>/post/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/001-%E6%AF%9B%E9%80%89%E8%A7%A3%E8%AF%BB1/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/001-%E6%AF%9B%E9%80%89%E8%A7%A3%E8%AF%BB1/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;这篇是毛选的开篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常有分量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>毛选解读第3篇 | 《中国的红色政权为什么能够存在？》</title>
      <link>/post/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/003-%E6%AF%9B%E9%80%89%E8%A7%A3%E8%AF%BB3/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/003-%E6%AF%9B%E9%80%89%E8%A7%A3%E8%AF%BB3/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;这篇是毛泽东第一卷里相当有分量的一篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这篇具有相当广泛的普适性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;红军的游击战的基本思想就在里面了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以无论是南美洲的毒枭如何在政府围剿下壮大、东南亚的游击军如何在政府围攻下发展自己的实力，非洲的军阀如何在当地政府和联合国维和部队的攻势下发展自己的势力，甚至新创立的公司如何在大公司占据了绝大多数市场的情况下壮大，基本上都是有意无意沿着这篇文章的思路走的。甚至新进入一个大群体，例如华为、百度、阿里公司，如何扩大自己的影响力，都可以参考这篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;缅甸北部的毒枭，例如坤沙、张苏泉，基本上就是靠着这个思路壮大起来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至刘邦如何在西楚霸王的追击下居然慢慢逆袭翻盘，无不是这篇文章的重现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此非常值得研读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>聊一个算法入门题</title>
      <link>/post/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%A8%E8%AE%BA/%E8%81%8A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%AE%97%E6%B3%95%E5%85%A5%E9%97%A8%E9%A2%98/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E4%B8%96%E7%95%8C/%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AE%A8%E8%AE%BA/%E8%81%8A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%AE%97%E6%B3%95%E5%85%A5%E9%97%A8%E9%A2%98/</guid>
      
        <description>&lt;h2 id=&#34;题目描述&#34;&gt;题目描述&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在一个整数数组中，一个数字减去它左边的数字得到一个差值，求最大差值的数字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;[4,2,7,5,11,13,9,1]&lt;/code&gt;，差值最大为11，是13-2的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只能用右边的数字减去左边的数字计算差值。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;题目解析&#34;&gt;题目解析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我特别喜欢这道题。因为解决它也不需要太高深的知识，用不到数据结构和高深算法，但是又需要对数据结构和算法有着较好的本质理解。甚至我觉得如果一个没学过的人看到这个题能有正确的解题思路，说明他对编程有着良好的直觉，可以入门学习了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面来一步一步解析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果看到这个问题一头雾水无从下手，不要急，说明你还没懂解算法题的套路。等套路掌握了就很容易了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，要排除极端情况。如果是面试也一定要问面试者各种极端情况是否需要考虑排除。比如这道题，如果数组只有一个值或者两个值怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有一个值那就返回null。两个值就返回两者差值。如果面试的时候问一下面试官，还是挺可以加分的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来进入正题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为编程的时候，输入有很多，但是每次我们只能一个一个取。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以其实思路就是需要建立游标。如果有学过数据结构就知道里面需要各种游标做标记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游标就是用来逐个取值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初级的想法，我们需要一个变量记录遇到的最大值，一个变量记录遇到的最小值，而且要保证遇到的最大值要在最小值的右边，然后设立一个游标不断移动。然后还需要一个变量储存差值。如果出现更大的差值就取代之。最后输出这个差值即可，甚至还可以输出是哪两个位置的数之差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，思路在这里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里可以先转换一下题目，假设题目不要求只能右边减去左边。这个就很简单，两次遍历循环，第一次两两比较找到最大值，第二次两两比较找到最小值。实际上这个类似排序算法，优化方法也与排序算法类似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到原题，既然要求只能右边减去左边，说明换思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最繁琐的就是两个变量在改变的时候，把它们两个值对应的索引也记录并一直保证较小值的索引在较大值索引的左边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的方法确实繁琐。有句话说得好，聪明的人是把复杂的事变简单，这个时候仔细想想，其实保证只能右边减去左边，可以有一个最好的办法就是，用2个变量记录最大值和最小值，然后游标逐个移动，碰到的值，如果比最大值大，就更新最大值，比最小值小，就更新最小值，这里注意需要一个顺序问题以避免最大值跑到了最小值的左边。也就是需要首先判断这个值比目前存有的最小值要大之后，再和现存的最大值比较。如果比最大值还大，那么就更新最大值。然后两者再相减。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里可以进一步再想想，实际上只需要判断游标碰到的值，如果比目前最大的值还大，那么就更新最大值，然后相减得到的差值和现存的最大差值比较，储存差值更大的那个；如果比目前最小的值还小，那么就把最小值、最大值更新，然后游标继续移动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么解答就可以用python3写出来了：&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 4
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 5
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 6
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 7
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 8
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 9
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;10
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;11
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;12
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;13
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;14
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;15
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;16
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;17
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;18
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;19
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;20
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;21
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;22
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;23
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;24
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;25
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;26
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;27
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;28
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;29
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;30
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;time&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nc&#34;&gt;Solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;object&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;maxDiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;bp&#34;&gt;self&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;):&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;listlen&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;len&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;listlen&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;lt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;bp&#34;&gt;None&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;((&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;),&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;ow&#34;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;range&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;listlen&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;):&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxnum&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;((&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;),&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;elif&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;lt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;((&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;),&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt;


&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;vm&#34;&gt;__name__&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;__main__&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;solution&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;Solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr1&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr2&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;8&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr3&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;40&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;7&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;9&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;12&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr4&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;12&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;9&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;12&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;The max diff of arr1 is&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxDiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;The max diff of arr2 is&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxDiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;The max diff of arr3 is&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxDiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr3&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;26行   &lt;code&gt;if __name__ == &#39;__main__&#39;:&lt;/code&gt;   下面的是测试样例。第5、18、19、20行的print是测试输出用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6-8行就是考虑极端情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9-11行是初始化，这个题目的数组最起码得有两个值，那么就可以开始初始化，把头两个的差值作为目前的最大差值，这二个值里最小的值作为记录的最小值，最大的值作为最大值，然后就开始用游标移动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一个值比最小的值还小，那么可以更新最小值，这个时候以后用来去减这个最小值的值必须在这个最小值的右侧，所以这里也需要同步跟新一下最大值。然后下一次碰到一个值，如果比目前存的最小值还大，而且比现在存的最大值也大，那么就可以更新最大值，然后两者相减。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样游标不断持续走到终点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于数组自己的特点，所以游标就直接用的是数组的索引。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解法很简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面再附上一个不设置maxnum的算法：&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 4
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 5
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 6
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 7
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 8
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 9
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;10
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;11
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;12
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;13
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;14
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;15
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;16
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;17
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;18
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;19
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;20
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;21
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;22
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;23
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;24
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;25
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;26
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;27
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;time&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;class&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nc&#34;&gt;Solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;object&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;maxDiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;bp&#34;&gt;self&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;):&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;listlen&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;len&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;listlen&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;lt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;bp&#34;&gt;None&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;min&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;],&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;])&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;ow&#34;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;range&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;listlen&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;):&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;else&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;minnum&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxdiff&lt;/span&gt;


&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;vm&#34;&gt;__name__&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;__main__&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;solution&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;Solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr1&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr2&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;40&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;7&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;11&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;60&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;9&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;12&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxDiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;start&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;time&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;time&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;ow&#34;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;range&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;10000&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;):&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;solution&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;maxDiff&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;arr2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;elapsed&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;time&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;time&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;-&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;start&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;10000&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;elapsed:&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;elapsed&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;第二个算法的特点就是不管三七二十一，只更新最小值，只要现在的游标碰到的值比现在的最小值还大，那我就尝试用现在游标碰到的值减去最小值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我增加了time模块，测试跑一万次，两者时间效率上有无差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;测试的结果是还是第一种方法更搞笑一点点。（注释掉print是因为它也占用运行时间）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有兴趣的朋友可以自己复制下来运行运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是真的很喜欢这道题。够简单又够有趣。其实大部分算法就是这种游标取值，变量更新的模式。在这个基础上玩一些花样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;mdash;EOF&amp;mdash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EOF&lt;/em&gt;是一个计算机术语，为&lt;code&gt;End Of File&lt;/code&gt;的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人公众号&lt;code&gt;火山灰&lt;/code&gt;，亦可搜&lt;code&gt;time_ash_past&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
