<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>投资 on 火山灰</title>
    <link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/</link>
    <description>Recent content in 投资 on 火山灰</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://sanbeichahegongheguo.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>追求卓越与A股估值虚高</title>
      <link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/%E5%88%98%E7%BF%94%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sanbeichahegongheguo.github.io/%E5%88%98%E7%BF%94%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>为了说明一些道理，我们建立了一个刘翔和我的模型。
假设刘翔在训练的时候一直只是跟我比赛110米跨栏。
我绝对相信他永远能赢过我。但是，他肯定也赢不了奥运会奖牌了。因为他只需要不太努力就可以一直保持第一，就不会发挥出自己最大的潜能。
马拉松比赛里经常有“兔子”的说法，就是组织方会在比赛一开始的时候安排几个跑得还可以的人保持较高的速度领跑，用来激发优秀选手的潜力。“兔子”可能会在中途退出，或者降慢速度后跑完全程。不过历史上也有“兔子”发挥太出色拿了冠军的。
还有典型的就是，小城镇的学霸到了大城市的学校里，可能会被虐的死去活来。
这里就是涉及到，是做鸡头还是凤尾的故事。
如果你的鸡头可以永远做下去，那无妨在小城市做一个学霸。
以前的时代或许可以，但是现在变化如此快速剧烈的时代，已经是想做鸡头而不得了。这也是资本主义制度下对人的异化。
所以只可能选择从凤尾往前跑，没办法稳稳当当一直做鸡头了。这也是城市人经常焦虑的原因之一。
同时，这也说明了一个事情，小城镇的学霸在小城镇的时候，成绩其实是虚高的。
就像刘翔一直和我比赛，他每次都能跑第一，但是这里的第一，和奥运会、世锦赛上的第一，完全是两个东西。
我高中的时候考生考试是按照成绩分考场，第一考场的学生肯定都是优秀的学生。我头两年都是在四五考场，第三年去的第一考场。一个明显的变化是，我的语文作文成绩提高了。当时我还诧异。后来同桌提醒，其实是老师懒得批阅，普遍给第一考场的学生高分。所以我的语文作文分数也被高估，虚高的。
与之类似的就是我们的大A股。
因为我们国家对老百姓的资金转移管控很严格，每个人每年只有5万美元的兑换额度，基本上有点钱的普通人，也投资不了国外资产，那就要么卖房，要么去炒A股。所以就导致我们的房价和股价，都是虚高的。
A股的价值被高估基本上是共识。可以说90%以上的股票都是垃圾股。中国的会计，特别是上市公司的会计，第一要会的，基本上就是如何做账。想让它漂亮就漂亮，想让它垃圾就垃圾，通过人为控制低估和高估，来收割韭菜。
这就是刘翔和我的故事模型给大家的启示：
 你现在牛逼不一定代表你真的牛逼。没有经过完整市场的考验，无法做出这个判断。 现在已经是一个想做鸡头而不得的时代。想要真的过上好日子，只能选择追求卓越，而且是持续不断地追求卓越。而且还要让自己一直身处在优秀的圈子里。取法其上仅得其中，取法其中仅得其下。暂时的满足感优越感只会毁了未来的你。 当然，偶尔也得劳逸结合。刘翔训练110米跨栏的时候也不是天天跑110米跨栏，他平时更多的训练是拉伸、负重、爆发力等。 对A股保持足够的谨慎、警惕和距离。  &amp;mdash; EOF &amp;mdash;
*EOF*是一个计算机术语，为End Of File的缩写，在操作系统中表示资料源无更多的资料可读取。通常在文本的最后存在此字符表示资料结束。
本人公众号[火山灰]，[time_ash_past]</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>