<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>医改 on 火山灰</title>
    <link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/tags/%E5%8C%BB%E6%94%B9/</link>
    <description>Recent content in 医改 on 火山灰</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://sanbeichahegongheguo.github.io/tags/%E5%8C%BB%E6%94%B9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>[转载]促进社会办医加快发展若干政策措施的通知[解读]</title>
      <link>https://sanbeichahegongheguo.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E4%BF%83%E8%BF%9B%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8A%9E%E5%8C%BB%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E5%8F%91%E5%B1%95%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E6%94%BF%E7%AD%96%E6%8E%AA%E6%96%BD%E7%9A%84%E9%80%9A%E7%9F%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://sanbeichahegongheguo.github.io/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E4%BF%83%E8%BF%9B%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8A%9E%E5%8C%BB%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E5%8F%91%E5%B1%95%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E6%94%BF%E7%AD%96%E6%8E%AA%E6%96%BD%E7%9A%84%E9%80%9A%E7%9F%A5/</guid>
      <description>促进社会办医加快发展若干政策措施的通知 2015-06-16 16:05 星期二
6月15日，国务院办公厅发布了《国务院办公厅印发关于促进社会办医加快发展若干政策措施的通知》。该通知的内容基本上是，为了鼓励社会办医，要：一、政府提供便利；二、牺牲居民健康；三、控制公立医院数量；四，控制公立医院服务能力；五，让民办医院搭公立医院便车；六，化公为私；七，税收优惠加资金支持。
主要内容如下：
 各级相关行政部门要按照“非禁即入”原则，全面清理、取消不合理的前置审批事项，整合社会办医疗机构设置、执业许可等审批环节，进一步明确并缩短审批时限，不得新设前置审批事项或提高审批条件，不得限制社会办医疗机构的经营性质，鼓励有条件的地方为申办医疗机构相关手续提供一站式服务。
 也就是说，各地政府要为“社会办医”提供便利条件。经营性质就是国有企业、集体企业、联营企业、股份合作制企业、私营企业、个体户、 合伙企业、有限责任公司、股份有限公司等等。不得限制，就是谁都可以办。由于这个文件是鼓励社会办医的，其实就是说，除了国有经济，要为其他性质的医疗机构大开绿灯。其实也就是非公经济，因为集体企业在中国基本上名存实亡了。
 各地要定期公开公布区域内医疗机构数量、布局以及床位、大型设备等资源配置情况，并将社会办医纳入相关规划，按照一定比例为社会办医预留床位和大型设备等资源配置空间，在符合规划总量和结构的前提下，取消对社会办医疗机构的具体数量和地点限制。
 也就是说，为了让社会资本有办医的空间，在做医疗相关规划的时候，就要不满足人民群众的医疗需求，而是留出空白，等着社会资本进去。也就是说，依靠牺牲人民群众的健康来为社会办医创造条件。
 不将社会办医疗机构等级、床位规模等作为确定配置大型设备的必要前置条件，重点考核机构人员资质与技术服务能力等指标。优化大型设备配置使用程序，简化流程。严控公立医院超常配置大型医用设备；社会办医疗机构配置大型医用设备，凡符合规划条件和准入资质的，不得以任何理由加以限制。
 也就是说，公立医院要严格控制，相反，社会办医则不得以任何理由控制。这样，将来如果有这方面的医疗需求，你很可能只能去民营医院，因为公立医院医疗等级再高、床位再多、人员资质再强，很可能也没有设备。以压制公办医院的服务能力来发展社会办医。
 按照总量控制、结构调整、规模适度的原则，合理控制公立医疗机构数量和规模，拓展社会办医发展空间。
 也就是说，不光是在做医疗相关规划的时候就留下余地，以人民群众的健康为代价换取社会医疗机构发展，而且以压制公立医院的数量来发展社会办医。
 在县域内，社会办医要和县级公立医院改革相结合，发挥公立医院主体作用和社会办医补充作用，相辅相成。
 压制了公立医院的质量和数量还不够，还要让民营医院搭公立医院的顺风车。
 在公立医疗资源丰富的地区，有序引导和规范包括国有企业办医院在内的部分公立医院改制。积极引入社会力量参与国有企业办医疗机构重组改制。
 中国人一看“改制”这俩字就什么都明白了，不用多说。再加上“积极引入”，就更明白了。
 通过政府购买服务方式，支持符合条件的社会办医疗机构承接当地公共卫生和基本医疗服务以及政府下达的相关任务，并逐步扩大购买范围。
 又是政府购买服务。无非就是政府出钱补贴民营医院，有这个钱为什么不贴补公益性质的公立医院？
 探索以公建民营或民办公助等多种方式，建立区域性检验检查中心，面向所有医疗机构开放。大型设备配置饱和的区域不允许包括公立医疗机构在内的所有医疗机构新增大型设备，鼓励地方通过各种方式整合现有大型设备资源，提高使用效率。
 这样民营医院不必购买大型设备就可以使用公立医院现有设备。
 加快推进和规范医师多点执业，鼓励和规范医师在不同类型、不同层级的医疗机构之间流动，鼓励医师到基层、边远山区、医疗资源稀缺地区和其他有需求的医疗机构多点执业，医务人员在学术地位、职称晋升、职业技能鉴定、专业技术和职业技能培训等方面不因多点执业受影响。
 这样民营医院不必培养医护人员，只要在公立医院高薪挖人就可以了。
 鼓励地方探索公立医疗机构与社会办医疗机构加强业务合作的有效形式和具体途径。鼓励公立医疗机构为社会办医疗机构培养医务人员，提高技术水平，并探索开展多种形式的人才交流与技术合作。
 这样，公益性质的公立医院，为盈利性质的民办医院培养医务人员。
 对社会办医疗机构提供的医疗服务，免征营业税；对符合规定的社会办非营利性医疗机构自用的房产、土地，免征房产税、城镇土地使用税；对符合规定的社会办营利性医疗机构自用的房产、土地，自其取得执业登记之日起，3年内免征房产税、城镇土地使用税。社会办医疗机构按照企业所得税法规定，经认定为非营利组织的，对其提供的医疗服务等符合条件的收入免征企业所得税。企业、个人通过公益性社会团体或者县级以上人民政府及其部门对社会办非营利性医疗机构的捐赠，按照税法规定予以税前扣除。
 也就是说，民营医院得到税收优惠，而且捐赠社会办非盈利医疗机构的个人和企业，也有税收优惠。
 规范各类医疗收费票据，非营利性医疗机构使用统一的医疗收费票据，营利性医疗机构使用符合规定的发票，均可作为医疗保险基金支付凭证，细化不同性质医疗机构收费和票据使用与医保基金的结算办法。
 不论民办营利性还是非营利性医院，都纳入医保。
 鼓励社会办医疗机构引进新技术、开展新项目，提供特色诊疗服务。支持社会办医疗机构积极引进中高端人才，组织开展多方面的科技交流与合作。
 也就是说，鼓励民办医院大力扩展，虽然同时压制公立医院数量和质量。
 坚决执行国家行政事业收费相关政策，对社会办非营利性医疗机构免征行政事业性收费，对营利性医疗机构减半征收行政事业性收费。进一步清理和取消对社会办医疗机构不合理、不合法的收费项目，在接受政府管理的各类收费项目方面，对社会办非营利性医疗机构执行与公立医疗机构相同的收费政策和标准。
 没一个字谈到民办盈利性医院的收费应该受到何种管制。
 加强对社会办医疗机构负责人及有关管理人员的培训，促进规范管理，提高经营水平。加大医疗机构信息公开力度，各级卫生计生行政部门定期公开公布区域内医疗机构服务情况及日常监督、处罚信息，接受社会监督。加强监管体系和能力建设，严厉打击非法行医，严肃查处租借执业证照开设医疗机构和出租承包科室等行为，严惩经查实的恶性医疗事故、骗取医保资金、虚假广告宣传、过度医疗、推诿患者等行为，探索建立医疗机构及其从业人员退出机制。建立健全医疗机构及其从业人员信用记录，依法推进信息公开并纳入国家统一的信用信息共享交换平台，对严重违规失信者依法采取一定期限内行业禁入等惩戒措施。加强医疗安全管理，引导参加医疗责任险。完善医疗机构分类管理政策，出台非营利性医疗机构管理细则，明确对经营性质、资金结余使用等的监管办法。
 对此，就一句话：莆田系严惩过吗？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>